No. 281-A 大佛頂首楞嚴經圓通疏序

天台遙禮楞嚴願早至此土。既而迫於西邁則曰楞嚴吾不得而見之矣。當有宰官菩薩以文章翻譯。復有肉身比丘以吾教釋經。而房相國遂應宰官之記。凡以青白之文赤青之章。染西線而爛然者皆得附於宰官。而釋經比丘若圓若岳似副天台之望又斥山外雜傳。果此土之菩薩非耶。迨交光之撥三觀。舜徵之混五燈。儀卿之贊聾莫。澄印之遇異人。宰官乎。比丘乎。法師乎。禪師乎。禪則天台之天如。有會解矣。中峯命木林和尚取魏靜復小本手付天如。而曰楞嚴一經禪者多取以為準的。吾徵心辨見略見指點須成會解發明全經。刪改多年。金聲玉振。山家無盡燈師證其能集大成行焉名圓通疏。非惟經之圓通庶幾進十人於二十五圓通之品。蓋身為金城身為湯池千秋不壞。而又於時味理行間崇赤城之堞亘錢池之坊。細書密旨經緯縱橫。斯殆菩薩所示。第二十六圓通者乎。或者曰顗師西望而拜。目不及見此經。而肉比丘輙云見佛談經紏諸師之雜亂。斯特往生淨國之祥耳。見靈山未散之會者何人。追隨南嶽於西竺者何人。先身後身親依佛窟。得旋談妙。久隣聖階。中品既生而肉身之五現牀帷之頓空。人見其從觀音而來乃未見觀音而證耳根之圓通猶勤西望哉。表密義之難逢。導高足之深詣。天台之記良騐百年之數已過。夫安知雜亂之非波旬語耶。波旬未破全藉呪心。人但知佛頂經。不知灌頂部經者。呪之序分。呪者經之正宗。本圓修佛乘也。青衿宿儒裂法而獨苾禪那。始拔魔登伽也。白衣女子混十人而將犯淫戒。終陳五陰魔也。大力鬼王增六時而重加精苦。此師所以建壇表法從俗從宜。雖金口瑕疵。必出於三七日所見之佛。觀鏡光高下應照見數千年已老之魔。是以首出玄義湯若士常重其文句之清匪錯匪亂。後出壇儀僧孺弟重其剏制之善書額書銘。愧肉眼之宰官。護肉身之菩薩。懸應其記固千載之一時矣。予往夢中峯作六夢記。中峯贊台教比四時之夏。屬天如揚盛德之光。或司徒百縣雩祀衍期水潦失時燈師調劑焉。於是天台天目兼山並峙。不圖雪謗書傳願超清磐而獨出。如此疏者將苕城若培而高龍池若濬而深。進中峯父子於圓通不增二菩薩哉。至其剞厥則手眼神通磨勘則夙夜精敏。道林卓峯何以加諸。如來見之當懸記月光說法後此經此疏不先眾經而滅。由攝流通諸人歸無量壽土經等無量壽故。

旹皇明天啟元年季夏之哉生明受菩薩戒天台宣灑虞淳熈和南謹序

No. 281-B 楞嚴經圓通疏序

余生平有三不幸而獲三大幸焉。生為楚人而乏楚才。一不幸也。宦途多鈍置。二不幸也。以直道交人而橫遭誣謗。三不幸也。然而因之獲聞西來大教。於西教獲秉天台大師之宗。因台宗而悟明首楞嚴經旨。豈非三不幸中而獲三大幸歟。余始於是經之未悟也。側聞先達。搆以心師。發為八難。今悟之矣。而翻然更為八易。此又不幸中之大幸也。試厓略言之。即以是而為圓通疏序。諒亦師所印可者也。此經始祕中印。累葉帝胄珍為鎮國重寶。慮傳持外國。防衛甚嚴。而般剌密帝三藏入內道場。用薄素細騰。剖臂而寘諸股中。潛持得出。非傳來之難乎。因即附南海估舶。得達五羊。將出之共房融宰相翻譯。而苦為脂血所凝。賴房妻黠慧。以銅盆盛水。浸而舒解。就之抄錄。非翻譯之難乎。當時密帝正急於流通。實未及奏請。而朝廷責違其制。乃畏而持經遁去。房雖奏入亦不及頒行。後因神秀禪師入內道場。傳寫歸於度門。慧振法師訪度門。得之經始傳焉。非流通之難乎。自唐天寶十年西京惟慤法師始作疏解。相沿至今凡十數名家。孰不謂深契佛心得骨得髓。至於關鍵大意修性境觀。展卷則滿目陳言。反照則修途罔指。非疏解之難乎。昔天台大師甞西望此經一十八載。既而入滅期迫。不獲寓目。乃預讖譯入懸記。釋者謂當有菩薩宰官以文章翻譯。復有肉身比丘以吾教判此經歸於中道。余遍觀諸疏。皆無足以應聖讖。惟今大師之圓通疏獨可當之。非應讖之難乎。夫經之流通貴在得旨。得旨又貴在建壇修進。此經自入支那海內。未聞有建壇之者。惟今大師于幽溪蘭若依經建立莫不中規中矩。非建壇之難乎。然而建壇方是事相莊嚴。進修又貴在見道修道。師自乙卯始歲歲引眾修持。莫不解行相資目足雙運。非進修之難乎。又建壇雖則為難。得地誠為不易。必在名山。離諸垢染。波旬不得其便。斯可如意修為。否則障難孔多。未必成就。非得地之難乎。昔也八難。今為八易。然而非後四而莫成前四。而後四又觸在吾師。微師悟入修證何以作我導師。若師者可謂應大師之聖讖。傳古佛之心宗。即肉身而悟法身。即肉眼而具天眼。剖微塵而出經卷。朗金錍而刮翳膜。發古今之所未發。決釋迦之所祕密。可以稱楞嚴之中興。可以滿大師之久望。而今而後讀是疏而開解修證者。斯可以稱見道而後修道。修道而後證果矣。余廣陵鹺使千里。迎師坐夏。衙齋耳提。密授示明珠於衣陰。見見為先。賜華屋於旅亭。聞聞居首。非惟得其門而入堂奧。抑亦識解寶而雨珍饈。遂得飽飫醍醐住持圓覺。富有多寶藏。作長者之子。貴為法王裔。愍貧乞之兒。豈非遇千生罕遇之人。聞萬劫難逢之法歟。所願人人悟入各各宣傳。俾大法不雍滯於一隅。至道獲流通於永劫。則報恩之心庶少酬於萬一也。

時皇明萬曆泰昌天啟三聖繼體郊天之歲。歲星在上章涒灘畢相月哉生魄欽差疏理兩淮江廣河南等處鹽法道山東按察司廉使宗天台教觀菩薩戒幽溪宣灑滄孺居士蘄州袁世振槃談撰

No. 281-C 大佛頂首楞嚴經圓通疏序

夫性覺妙明本覺明妙。清淨本然而周徧法界。隨眾生心而應所知量不生不滅無去無來。非空非有而離即離非。即俗即真而是即非即。其惟如來藏性歟。於性覺必明中而妄為明覺。向澄清大海內而棄海認漚。因而為三細六麤。因而為眾生業果。生生死死死死生生。揑見聞幻翳以作華因。邀三界空華而結空果。其惟九法界眾生歟。我以不滅不生合如來藏而如來藏惟妙覺明圓照法界。是故於中一為無量無量為一小中現大大中現小。於一毛端現寶王剎坐微塵裏轉大法輪。其惟釋迦如來歟。以大權而啟無上之教。示墮婬室之中厭小慧以求成佛之因。得示莊嚴之路垂範千載弘益萬方。其惟慶喜尊者歟。直示常住真心總標二種根本。破七處妄心無所而三處詰妄體元無。示十重真見有歸而一道顯元常清淨。圓開二種微妙三諦。俾當機頓獲法身。直指一乘寂滅道場使眾會咸悟實相。圓解開而後修圓行。常心顯而方事圓修。二決定門重伸取捨之方。三無漏學再決修行之漸。入道之要而獨選乎耳門。破障之功而兼誦乎神呪。可謂顯與密而兼修正與助而雙運。遂得菩提之路親到涅槃之家。舉要言之教理智斷而無不皆圓。行位因果而無不皆妙。其惟首楞嚴經歟。或憐孱弱析重以分科。或哀短脛派深而作疏。或擊蒙而為標月之指。或探玄而為指要之宗。其惟諸師之疏解歟。合殊途而歸一致滙大海以合眾流。同一鹹味。失其本名。其惟天如師之會解歟。第大成雖集玄意尚弢。當機首請三法漫不究其所因。如來示以根本了不原其所自。顯十見性主賓之理何彰。破二見妄遠離之言奚在。次第不次第二種三諦圓融與行布不分。修成不修成平等法身眾生與諸佛罔辯。見道而後修道。見道有所未諦則修道何施。修道而後證果。修道有所未獲則證道安望。此為大定之本。此為萬行之源。雍而不通滯而不決。又何貴乎智者之西望梵僧之懸讖密諦之持來房相之筆受乎。燈。夙生慶幸獲遇真詮。索隱研幾積多寒暑。既仰承乎本講之面命。復資乎壇法之圓修。參同止觀法門會通圓覺了義。隨文釋義既不忍廢於諸師之雅言。立體標宗竟獨挈乎一己之心印。筆以成疏名曰圓通。剞劂流通用酬法乳。大矣哉首楞嚴之為經也。無法不具無教不收。狂心若歇歇即菩提勝淨妙明不從人得謂之華嚴圓頓可也。墮婬室無殊乎孩提弱喪徵心目何異乎哆跢嘙和謂之阿含漸初可也。四教並談而三根普潤一道直入而四門等開謂之方等漸中可也。廣辯三科備明七大以空慧水蕩二執情謂之般若漸末可也。開示悟入佛之知見疑惑消除心悟實相謂之法華非漸非頓可也。始明常住真心終歸三德祕藏四種律儀。珍重扶植三無漏學懇切宣揚謂之涅槃扶律談常可也。部類既不專乎四時法門復兼通乎漸頓。收通歸別以別攝通。誠方等實相之真詮圓頓生酥之教相也。嗚呼悟此理者清淨法身可即生而獲。修此法者般若妙智可直下以圓。解脫德由之而念念增明涅槃果因之而心心成就。可謂明心見性之妙門成佛作祖之祕典也。然而慧因定發定藉戒成。三無漏學事無躐等。仰冀後賢於此法門而無惑者。內既資乎聞熏聞修之理觀外必藉乎佛力呪力之事修。宿習既驅現行不作。便可飽餐甘露以延年不致過傷醍醐而早夭。以此而續佛慧命以此而廣佛化儀。使人人悟心地之無生各各證菩提之不妄。庶不負如來頻煩告誡之恩當機慇懃啟請之德云爾。

旹皇明萬曆纔四十有七年歲次己未中安居日天台山幽溪沙門傳燈述于楞嚴壇之東方不瞬堂

圓通疏引用并曾所經目古今書疏

古師

孤山法師(諱智圓)　經疏　谷響鈔
吳興法師(諱仁岳)　說題　集解　熏聞記
法界菴主(諱可觀)　補註
雲間法師　補遺
長水法師(諱子璿)　義疏　經註
栢庭法師(諱善月)　玄覽
桐洲法師(諱思坦)　集註
資中法師(諱弘沇)　經疏
擕李法師(諱洪敏)　證真鈔
真際法師(諱崇節)　刪補疏
道欽法師(稟長水璿公之學而著是書)　手鑑
荊公王丞相(諱安石)　經解　補遺　纂註　釋要
覺範禪師(諱德洪)　合論
天如禪師(諱惟則)　會解(現所承用)
福唐法師(諱咸輝)　義海(排長水泐潭吳興三師註入經)

今師

魯山講主(諱普泰)　管見
妙峯法師(諱真覺)　百問
幻居法師(諱真界)　纂註
月川法師(諱鎮澄)　別眼　正觀疏
曾儀部(諱鳳儀字金簡)　宗通
憨山法師(諱德清)　鏡懸　通議
中川法師(諱界澄)　經疏
交光法師(諱真鑑)　正脉
蓮池法師(諱袾宏)　摸象

圓通疏凡例(八條)

是疏乃合會解而為之。元無有科。今欲加之似與舊解相反。欲己之復於經文章段無所發明。故用細字傍經而書謂之旁科。猶今人之旁註也。若不厭精細不妨從傍翫味。若以之為冗繁則竟讀經文而是科可略。取舍隨宜。亦一時之方便也。
今疏既以旁科而段乎經。即應經隨科列。但會解舊有所分章段。況解隨經置業有定式。不可更為之分割。故經有宜前四反在於後。科有宜後而反置於前。讀者請以意得可也。
經文比解與疏。大而高書一字者所以尊金口也。會解讓經一字而大書。今疏與解相並而細書者所以尊古人也。意欲讀是經者經明而解可略。解明而疏亦可略。用之則行舍之則藏。亦無適而非可也。
會解中不無臧否。所以不敢妄有增損者。念古人草創間關天如師會解時已沙汰其大半。今若更損之。似令後學全不知古人之用心處矣。
古師之釋會解中猶有收之未盡者。然於經義實有所發明。今更為取之而亦用細書者不敢澆漓於會解之乳味也。著某師曰者知非蹈竊也。間有與己解間錯而入者文義有所連屬也。
會解臧否處難可以一己之意而妄為雌黃。若其間於時味或有相妨。理行或有乖戾然後明正其非是。舍此之外亦惟任之。
是疏但取古師而不及今師者非曰是古而非今也。以諸師著述亦各自成一家言。苟盡取之則卷帙繁多。少取之又啟人嫌隙。是故已之。
是疏亦有與今師交論處者。所以為本宗堅金城為會解深湯池也。若夫本家之長江一曲異宗之美玉纖瑕。如公論何。如家法何。亦不妨或者之陽秋。其若吹毛求玼陽排陰取。明明三尺其肯遜諸。

No. 281-D 大佛頂首楞嚴經會解敘

師子林沙門　惟則

首楞嚴經者諸佛之慧命眾生之達道教網之宏綱禪門之要關也。世尊成道以來五時設化無非為一大事因緣。求其總攝化機直指心體發宣真勝義性簡定真實圓通使人轉物同如來彈指超無學者無尚楞嚴矣。釋其名則一切事究竟堅固即所謂徹法底源無動無壞而如來密因菩薩萬行靡不資始乎此而歸極乎此耳。考其所詮則談圓理以明真性開圓行以示真修。其性也體用雙彰。其修也果因一契。原始要終了義之說也。良由諸修行人背真向妄不成無上菩提。或愛念小乘得少為足。或欲漏不除畜聞成過。故阿難以多聞邪染為緣浚發大教。而世尊首告之曰一切眾生生死相續皆由不知常住真心性淨明體。用諸妄想此想不真故有輪轉。又曰有三摩提名大佛頂首楞嚴王具足萬行十方如來一門超出妙莊嚴路。斯一經理行之大本也歟。由是破七處攀緣別二種根本。因見顯心因心顯見。雖心見互顯而正顯在心。如以盲人矚暗喻見非眼。屈指飛光驗見不動。印觀河之非變比垂手之無遺。辯於八還擇於諸物。非舒非縮無是無非。使悟淨圓真心妄為色空及聞見耳。既悟妄為尚疑混濫。故又破自然因緣示見見之非見。合別業同分指見妄之所生。且以一人例多人以一國例諸國總顯器界根身同一妄耳。自淺而深自狹而廣。雖多方顯妄而所顯惟真。故又舉陰入處界。廣及七大融會入於如來藏性。使悟物我同根是非一體妄無自性。全體即真。凡十界依正之相皆循業發現而已。既悟即真尚迷循發。故又答山河大地之難深窮生起之由。譬虗空不拒諸相發揮。顯真妙覺明圓照法界。一多互應。小大相容。即體即用非俗非真。至於離即離非是即非即則藏心妙性不涉名言矣。復引照鏡狂走喻妄無因。結責多聞勸修無漏。通而言之皆圓理也。理解雖圓非行莫證故又明二決定義。初審因地發心伏斷無明為修行之要。次審煩惱根本意擇圓根為發行之由。於是定六根優劣令一門深入。擊鐘驗常。綰巾示結。陳二十五聖所證法門。敕選耳根為初心方便。而又教以攝心軌則安立道場。遂聞四重律儀頂光神呪。通而言之皆圓行也。乃至由三增進成就五十五位真菩提路。雖談證位未盡行因。下而戒業習於七趣情想防禪定於五陰魔邪無非行門之事。必期於圓滿菩提歸無所得始得名為究竟堅固之證也。然則依究竟堅固之理立究竟堅固之行。修究竟堅固之行證究竟堅固之理。楞嚴教旨大抵如是。是知教行理三悉號楞嚴。了義之說莫此加矣。科經者合理行為正宗。離正宗為五分。一見道。二修道。三證果。四結經。五助道。謂見道而後修道修道而後證果此常途之序固爾。究論上根修證如發明藏性之後謂不歷僧祇獲法身。請入華屋之前謂疑惑銷除心悟實相之類。又豈局於常哉。大哉教乎。夫欲發真歸元明心見性者於此宜盡心焉。然是經無教不收無機不攝。或言偏意圓。或名同體異。昧劣之士有所不達。弘經者思所以達之從而為之解。自唐而宋解者凡十餘家。始余見長水璿師孤山圓師泐潭月師溫陵環師之說。又閱吳興岳師之集。併得興福慤資中沇真際節擕李敏。諸師之意無不大同。惟所見或各從一長乃不能不小異。遂使行者泣岐莫辯良導。則不達之患不在彼而在乎此矣。今余會諸家要解以通大途。異不公乎眾者節之。異而互通者互存之。互為激揚者審其的據而取之。間有隱略乖隔處則又附己意目為補註若合殊流同歸於海故謂之會解。噫。道本無言非言不顯佛不得已而言矣。言有不達道無以明則諸師之言亦不容其已也。言既多而不同去道轉遠則會解者又豈容其自己哉。解既會矣庶幾覽者因會解以知人之言因人言以知佛之言。佛言知矣究竟堅固者得矣。曰行曰理曰教曰禪曰達道曰慧命皆剩語矣。況所謂解與會哉。

時至正二年壬午佛成道日。廬陵沙門惟則述于姑蘇城中之師子林。

No. 281-E

昔天台智者大師聞西域有是經夙夜西望願見而未及見也。唐武后長安末般剌密帝三藏始持梵本自南海至廣州。會宰相房融知南銓在廣請就制止寺譯出而筆受之。中宗神龍元年乙巳五月念三日經成謄寫入奏。適朝廷多故未遑頒行。有神秀禪師入內道場見所奏本傳寫歸荊州度門寺。時慧振法師訪度門而得之經始傳。天寶十年西京興福寺惟慤法師復於故相房融家得其筆受之本始作疏解而廣傳之。繼是則有長水孤山吳興諸公遞相發明而解益詳矣。然學者或困於詳而莫能徧探。今師子林天如禪師會解一出則不待徧探而眾美具在。不勞辯覈而群疑自消。誦習之便。莫便於是矣。愚與師遊從既久。自其搜括諸家參酌去取凡三年而會解成。皆愚所目擊。蓋亦頗知其深有功于是經者也。茲因募眾梓以流通。乃復記經來之歲月云。

臨川沙門克立題。

會解所引教禪諸師名目(年代未詳姑據所聞而刻)

與福法師諱惟慤
資中法師諱弘沇
真際法師諱崇節
擕李法師諱洪敏
長水法師諱子璿
孤山法師諱智圓
吳興法師諱仁岳
泐潭禪師諱曉月
溫陵法師諱戒環

No. 281

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第一

(一名中印度那爛陀大道場經於灌頂部錄出別行)。

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

【觧】溫陵曰如來果體其體本然何假密因。菩薩道用其用無作孰為萬行。無因無行無修無證無了不了。大小名相一切不立此真首楞嚴究竟堅固者也。特以眾生如來隱於藏心非密因不顯。眾生菩薩淪於七趣非萬行不修。覺皇於是示之以大法使不迷於小道而默得乎無外之體。喻之以佛頂使不滯於相見而妙及乎無上之致。指如來密因使明本妙心知三世諸佛皆依此為初因。明修證了義使悟究竟法知一切聖人皆依此而證果。乃至具足菩薩萬行。一切事法無不究竟至於實相堅固不壞。故名大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經。經即能詮之文而已。詮猶筌也。知經為筌則從而釋之者皆筌也。非魚也。學者慎勿執筌為魚。然後首楞真經可得矣。天如補註曰。梵語首楞嚴乃大定之總名也。此翻一切事究竟堅固。古師云未修此定一切事法宛爾差殊為法所縛。得此定時山河大地明暗色空一切事法當處寂滅即是常住心性。故云究竟堅固。如法華云是法住法位世間相常住。韶國師云心外無法滿目青山亦此義也。上略釋經題竟。若其翻譯筆受等來歷。及分門科判之類。諸師既有明文茲不繁引。

【疏】天台曰此經以人法為名。佛所知見常住真心為體。佛能知見了了見於佛性為宗。破九法界妄知見顯佛法界真知見為力用。圓頓生酥為教相。初人法為名者。人有果人因人如來菩薩是也。法有果法因法大佛頂密因萬行是也。修證了義首楞嚴則總該因果。初人法為名者。此經題目首標大佛頂而異說多途。或有單從法釋。如義海師云大即法身佛即般若頂即解脫。作此解說在理或當未愜人情。以逐字分釋破句讀故。或單從喻說。如溫陵師所謂喻之以佛頂使不滯於相見。作如此說雖謂善巧不合經文。以經文不云猶如佛頂故。又有單以頂法解說。如覺範等諸師謂此經尊無上頂法故。善則善矣終帶牽強。今直作事釋。以事該理還攝得諸家一偏之義。蓋大佛頂如來者本指世尊頂中所現化佛也。阿難方遭邪染心雖明了而力不自由。於義為著相故遭繫縛。下文云阿難縱強記不免落邪思是也。如來設救頂中化佛說呪。於義為無為故能解脫。下文云何須待我佛頂神呪令汝解脫是也。阿難見佛頂禮悲泣啟請十方如來得成菩提妙奢摩他三摩禪那最初方便。此實覩勝以興懷仰果以求因。故阿難所宗者解脫。即對病之妙藥救苦之良津莫尊於頂中化佛。如來得成菩提豈非題稱如來密因乎。故如來者於三德為解脫。言大佛者即釋迦報智微妙色身也。蓋佛是覺義於三德為般若。特言大者謂即法身之報也。能獲法身故在佛名大佛在菩薩名大菩薩在人名大人初無間然者。故此首題建言即稱為大。蓋示阿難解脫之本也。何則。以解脫由般若而證般若又由法身而成。故慕解脫者莫先於修般若。修般若者莫先於悟法身。故此經前之三卷無非明眾生本有法身邊事。其曰則汝法身終成斷滅其誰修證無生法忍厥旨顯然。故阿難敘悟特云不歷僧祇獲法身非示解脫之本乎。四卷至六卷無非明般若邊事。七卷至十卷無非明解脫邊事。蓋般若屬於修解脫屬乎證故也。但三法相即經亦映帶而說。如二卷云於奢摩他微密觀照心猶未了。五卷云空性圓明成法解脫。解脫法已俱空不生。非法身兼般若。般若兼解脫言之乎。至於論切要工夫則又三法必俱。如曰見見之時見非是見。見猶離見見不能及。第一見字般若也。第二見字法身也。見猶離見見不能及解脫也。又曰隨拔一根脫粘內伏。則諸暗相永不能昏。隨拔一根般若也。內伏法身也。永不能昏解脫也。又曰入流亡所。入般若也。流法身也。亡所解脫也。故此大字為一經之主意。其曰百千澄清大海見性周圓遍十方國不動周圓妙真如性清淨本然周遍法界各各自知心遍十方。皆從此大字上演出。蓋此經所宗者祕藏。涅槃經云安置諸子祕密藏中我亦不久自入其中不其是乎。故大佛者的指說經教主也。頂釋迦無見頂相也。如來頂中所現化佛也。大即法身佛即般若頂即解脫如來則解脫之中極勝解脫。如此解說則義海之義成。不滯於相見而獨尊乎頂法則二師之義亦足。此固不涉譬喻而文義俱符亦可謂釋題之一快事也。言密因者即阿難恨多聞而厭繫縛仰解脫以請修方。雖屬乎修此修即性。照性成修此之謂歟。故經初二兩卷約眼以辯性。普門大士約耳以明修。特言密者不過對迷以言。若約悟者全密是顯。如見性十義堂堂獨露。法身妙性舍此而誰。今借喻釋字令義易顯密如蜂蜜之蜜。蜜味至甘藏之於華。人獨見華而忽其蜜。惟彼黠蜂緣華而歃。蜜名甘露人得而食之愈病延年。如帝釋天園生樹產甘露。諸天同食皆獲不死長生。眾生六受用根亦復如是。浮塵根相顯露如華。識精元明其猶甘露。能悟乎此即獲無生。大集經云憐愍為莖智慧葉三昧為鬚解脫敷菩薩蜂王食甘露我今敬禮佛蓮華。亦得證此意也。言修證者一往而言修時非證證不關修。再往而求今之密因全是佛性。照此名修無別有修。是則修時即證證時即修。圓覺經云一切眾生皆證圓覺此之謂也。又證者證驗證明。如無生常住之理即眾生六受用根或不動或無遷等皆可即事證驗證明故。若如溫陵師之釋修證與題相違者二。如來本以修證為首楞嚴。溫陵乃以無修無證為真首楞嚴。經意本以即修證而無修證為首楞嚴。如因果名目決定相應。如妄性無體非有所依。將欲復真欲真已非真真如性皆其義意。溫陵乃以有修有證為非真首楞嚴。既非圓旨今所不用。經顯此義是大乘中之大乘圓頓中之圓頓。所謂宣勝義中真勝義性故云了義。言諸菩薩萬行者。上雖曰如來密因要知即眾生密因。蓋迷之為眾生證之即如來無別如來也。例今迷此為眾生修之即菩薩無別菩薩也。上密因乃萬行之正體今萬行乃密因之助用。體用互具正助兼備。蓋此密因是首楞嚴定。舉一全該無俟別修。雖或別修亦未嘗出定。所謂不動寂體現諸威儀。而經云有三摩提具足萬行豈假別修哉。首楞嚴兩譯不同。一譯徤相分別則義屬乎行。一譯一切事究竟堅固則義屬乎理。併是兩者以言說而詮辯之則義屬乎教。古師所謂教行理三悉號楞嚴。信而有徵矣。以此而求則一題總號一部別詮教理智斷行位因果無非究竟堅固者也。又此經題一十九字究其旨歸不無傍正要之皆為密因而設。謂以性顯修以果顯因以教顯行以人顯法以助顯正。以性顯修者大即法身佛即般若頂即解脫。用此三性以顯三修。法身即禪那般若即奢摩解脫即三摩。全性起修全修在性大佛頂密因也。以果顯因者。法身如來即禪那報身如來即奢摩應身如來即三摩。因超果海果徹因源如來密因也。以教顯行者。非了義之教不詮了義之理。非了義之理不起了義之行。教行理三悉號楞嚴了義密因也。以人顯法者。彰此密因是圓頓菩薩所修。所謂我亦從中證非惟觀世音諸菩薩密因也。以助顯正者。若能正修密因即能具足萬行萬行密因也。首楞嚴正歎密因是究竟大定總謂之首楞嚴密因。故此一十九字是傍正相顯賓主互嚴。覽別為總一經大旨於是乎盡故曰大佛頂云云。已上是別題經是通號。梵語修多羅此稱契經。謂上契佛理下契物機。又訓法訓常是貫是攝。常則道軌諸佛法則德模萬靈。攝謂集斯奧義貫謂持理不失。由如來金口所宣故稱經也。覺範師引說文曰織有經集絲為之經常而緯變。夫經之所為經而已緯以成之則經所不能言也。故孔子貴神而明之存乎其人。

第二佛所知見常住真心為體者凡有四意。一是經之張本。經初發軫即云一切眾生皆由不知常住真心故。二是經之盛談。如屈指飛光驗見不動。觀河之見童耄無遷。訖第四卷皆明常住真心故。三以智驗諦。體是如來妙智究盡之法既云我以不滅不生合如來藏。能究盡者既是常住。所究盡者安得不常。四以宗驗體。蓋體是宗之所歸宗常體亦宜常。經云若於因地以生滅之心為本修因而求不生不滅之果無有是處。因果之宗既須常住。所歸之體安得不常。又當機發行之由具圓通常三義。彌須以常住真心為體也。

第三佛能知見了了見於佛性為宗者。蓋用此為宗非惟攝法周備文義亦復顯然。如經初首告之曰不知常住真心蓋以不知顯知。徵心之初惟心與目今何所在。當機請云發妙明心開我道眼如來許云獲妙微密性淨明心得清淨眼。四卷云用世語言入佛知見。請入華屋云得陀羅尼入佛知見。如來答云修菩薩乘入佛知見。五卷云知見立知即無明本。知見無見斯即涅槃。復次知見乃是略舉備必六根。故云生死結根安樂妙常同是六根更非他物。然根必對境對必發識。故經云十方如來於十八界一一修行皆得菩提。此皆顯詮佛之知見也。言攝法周備者。如知見既備六根則耳根在其中矣。既曰知見無見斯即涅槃。此則六根通須首楞大定為本方成佛之知見。佛命文殊選擇耳根者。蓋入道雖有多門初心豈能遍入故令但於一門深入。入一無妄彼六知根一時清淨。然於所入之門又必有要。苟得其要則與不圓根日劫相倍。此方眾生惟耳根最利。故文殊順機選此耳根圓通為入佛之知見之要門。非謂圓通但只耳根而已。此與摩訶止觀初心修觀必先內心。故於三科揀却界入。復於五陰又除前四。的取識陰為所觀境。如去丈就尺去尺就寸。伐樹得根灸病得穴。千枝百病自然消殞大同小異耳。言了了見於佛性者。一經所詮常住真心。如見性十義耳根三法皆眾生本有佛性。在於根門莫不了了分明見了了分明聞。能體會乎此是為佛能知見了了見於佛性無別佛知見可顯也。

第四破九界妄知見顯佛法界真知見為力用者。此經破顯力用至大。破妄極至等覺顯真直齊妙覺。又復應知非謂別有等妙可破可顯。直指眾生日用見聞之際。一塵不立便名破妄極至等覺。見性昭然便名顯真直齊妙覺。以眾生成佛時秪乾盡此現前見聞上情識。秪顯此見聞上佛性故也。如云見見之時見非是見。秪一見見即見佛性即破無明力用豈不大乎。然此猶就宗之力用言之。若用之力用要顯佛說此經功用極大。能破眾生如此疑情。能顯眾生如此佛性能使眾生悟佛性修行破妄顯真至極者如此與宗俱大也。

第五圓頓生酥為教相者。此經說在方等。方等四教並談此經純談佛性。狂心若歇歇即菩提。故約教判為圓頓約味判屬生酥。已如前茅與玄義中所說。茲不重辯。

○會解云若其翻譯筆受等來歷及分門科判之類諸師既有明文茲不繁引。則知天如師亦不廢於科判等說。今仍順古師備釋翻譯筆受來歷及隨經科判云。

一名中印度那爛陀大道場經於灌頂部錄出別行

【疏】長水曰此別目也。印度月名具云印特伽此云月邦。以此大國形諸小國如星中月。彼有五印此當中也。即一境之都名。一境之中有多國別。最尊大者號摩竭提此云大體以總攝故。或云不害皆義翻也。那爛陀此云施無厭即龍名也。西域記云菴摩羅國有池池中有龍名施無厭。寺近彼池故以標號大道場者沙門體心修道之地也。佛滅度後六帝緝興。遐竦紺宇園林普合都建一門主客萬僧住持增峻。印度名寺莫先於此故名曰大。灌頂部者彼有五部此當其一毗盧為主。既標部處尋驗可憑。無謂近翻疑非正說。

大唐神龍元年龍集乙巳五月己卯朔二十三日辛丑

【疏】長水曰長安三年則天罷政中宗嗣位。是歲改為神龍元年。龍集者。龍星亦曰歲星歲行一次也。集居也。乙巳即所舍之次。朔穌也。月死復穌。穌生也。

中天竺沙門般剌密諦於廣州制止道場譯

【疏】長水曰天竺亦云乾竺乾豆身毒印度等。沙門云勤息取生善滅惡之稱。般剌密諦此云到彼岸。譯者以有才智通四方語。名曰象胥之學。四方各有其名。今取北方掌語者也。

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

【疏】長水曰國名未詳。彌伽釋迦此云能降伏。翻梵為華故云譯語。其中證義應有別錄。餘如翻譯時年中說。

菩薩戒弟子前正諫大夫同中書門下平章事清河房融筆授

【疏】長水曰雖為宰官而授大乘戒者。經云欲受國王位時乃至百官受位時應先受菩薩戒。一切鬼神救護王身百官之身也。資於師長以父兄之道事之故云弟子。正諫者今之諫議也。舉賢達能大扶進人故曰大夫。中書門下二省之名。平和章明國政之事曰平章事。筆授或云筆受。謂以此方文體筆其所授梵本。緝綴潤色令順物情不失正理也。初密帝割膊藏經至融所苦血浸。融妻以水清之方得就筆。

天台曰隨經科判準常為三。初序分始於如是我聞終於歸來佛所。第二正宗分始於阿難見佛終於不戀三界此後皆屬第三流通分也。

○初序分二初通序六初指法體如是。

○二顯能聞我聞。

○三明機感一時。

○四稱化主佛。

○五述住處在室羅筏城祇桓精舍。

○六引同聞三初聲聞五初明類與大比丘眾。

○二示數千二百五十人俱。

【觧】溫陵曰如是之法我從佛聞。此集者因佛立言證法有所授而已不必他說。一時之語亦因佛立。諸經通用故不定指也。孤山曰室羅筏或云舍衛新翻豐德。以國豐四德。一貨財。二欲境。三多聞。四解脫。祇具云祇陀正云逝多此翻戰勝太子之名也。生時父王與外國戰勝因立美號。即須達為之買園造立精舍以施佛者。桓即林也。比丘含三義。乞士破惡怖魔也。長水曰千二百五十人者。初度陳如等五人。次度三迦葉兄弟兼徒一千。次度舍利弗目犍連各兼徒一百。次度耶舍長者等五十人。經舉大數故減五人。此眾並先事外道勤苦累劫一無所證。纔遇佛即得上果。故感佛恩常隨佛化為常隨眾也。天如補註曰會解之例不以人品年代先後為次第。蓋於諸家之解互有去取。但以所取之解隨經文先後而插入焉。解之同者不重取。貴在一路貫通如出一人之口而已。

【疏】天台曰不必他說者如自古釋經有六成就四阿難離合等說。皆護法菩薩之所建立馬鳴龍樹之所宗尚。蓋通序文通其義亦通而意在於別。環師解經多從要略故其言如此。然以略該廣可也。若以略斥廣此惡乎可。學者當兩存之庶不倍乎聖經。今一往順長水所解伸通其義。如是者若兼我聞合釋即指法之辭也。如是之法我從佛聞。佛地論云謂結集時眾共請言如汝所聞當如是說。傳法菩薩便許可言如是當說如我所聞。離釋如是者信成就也。智度論云佛法大海信為能入智為能度。信者言是事如是不信者言是事不如是。肇公亦云信順之辭也。信則所言之理順順則師資之道成。故萬行中以信為首故云如是。又契理契機曰如永離過非曰是。如理而說如理而信故言如是。若約今經如來藏心體性不動曰如。真實義故曰是。又一切諸法本無生滅皆如來藏故名為如。離一切相即一切法故稱為是。更有餘義繁而不論。我聞者聞成就也。我即阿難自指五蘊假者。然一切法佛說無我。今稱我者我有四種。一凡夫徧計。二外道宗計。三諸聖隨世假立賓主。四法身真我。經指後二非邪慢心而有所說故無過矣。聞謂耳根發識聽受。雖因耳處廢別從總故稱我聞。無相宗說我既無我聞亦無聞。從緣生故不壞假名即不聞聞也。若約法性此經旨趣傳法菩薩以我無我不二之真我根境非一異之妙耳聞真俗無礙之法門。一時者時成就也。師資合會說聽究竟總言一時。一者揀異餘時。時者隨世假立。如來說經有無量時不能別舉。一言略周但云一時。涅槃經云一時在恒河岸等。又諸方時分延促不定故但言一時。若約法義釋者即說聽之時心境泯理智融凡聖如本始會。此諸二法皆一之時。不標春夏秋冬日月歲時。但是佛說法時。佛者主成就也。具云佛陀此云覺者。謂覺了真妄性相之者即究竟覺也。論云以覺心源故名究竟覺。未覺心源故非究竟覺。然具三義。一自覺。覺知自心本無生滅。二覺他。覺一切法無不是如。三覺滿。二覺理圓稱之為滿。佛地論中具有十義。謂具一切智一切種智出煩惱障及所知障覺了一切諸法性相能自開覺亦能開覺一切有情如睡夢覺如蓮華開故稱為佛。在室羅筏城祇桓精舍者處成就也。處有二種。一所化處即筏城。二所住處即祇園。具云室羅筏悉底此云豐德。或云聞物或云好道。此乃城名非是國號。以其城中多財物好欲境饒多聞豐解脫。道德名稱五天共聞故。或云聞者城。昔有老僊於此修道。後有少僊從其受學。厥號聞者。老僊歿後少僊於此建城而住故以名焉。國都號憍薩羅。但以就勝易彰。故舉城號。祇桓者具云祇陀或云逝多制多此云戰勝即太子名。林主是彼故云勝林。桓即林也。精舍者即沙門精行所舍處也。謂須達買園置舍太子捨樹造門二人共建以延佛僧。與大比丘眾者眾成就也。與者并兼共及也。佛與阿難及大比丘等證非虗謬。梵云摩訶此具三義謂大多勝也。器量尊重天王大人之所恭敬故云大。徧知內外經書故云多。勝出九十五種外道故言勝。比丘名含三義乞士怖魔破惡。謂出家者上於諸佛求法以內資令慧命增長下於檀越離邪正命乞食以外資令色身無損故云乞士。又出家者最初發出家心或發菩提心或至成佛皆令魔怖失人眾故名為怖魔。又能破斷身口七支九十八使業煩惱故稱為破惡。四人已上能作說恣羯磨法故名為眾。

○三顯位皆是無漏大阿羅漢。

○四歎德二初自行佛子住持善超諸有。

○二化他二初現在助佛揚化能於國土成就威儀從佛轉輪妙堪遺囑嚴淨毗尼弘範三界。

○二未來垂應益物應身無量度脫眾生拔濟未來越諸塵累。

【觧】孤山曰無漏者內冥中道不漏落二邊也。準涅槃四依品十地菩薩名阿羅漢。溫陵曰華嚴歎眾住一切菩薩智所住境護持諸佛正法之輪所謂佛子住持也。法華歎眾盡諸有結心得自在所謂善超諸有也。能於國土成就威儀者。隨剎現身正容悟物也。從佛轉輪妙堪遺囑者。道能助化德足利生也。而又嚴毗尼而作範示應身而度生。意非利彼一時直欲拔濟未來使皆超諸有塵累耳。此阿難同列之德也。凡經序眾皆隨緣起。此經以阿難起教示墮婬室。疑若未能住持佛法善超諸有。虧威儀汙戒律不堪遺囑度生拔濟未來。故因歎同列之德以顯阿難示迹實無虧汙意在拔濟也。

【疏】天台曰。二師釋歎德敡之太高者。以孤山判歸法華溫陵判歸般若法華兩間故也。不知如是等六事名經前序居一經之首故。亦名經後序結集家後安故。今正意在經前。豈以未聞楞嚴而遽歎功德超勝如此。即法華稱最圓頓而未經開顯敘眾亦從小釋。楞嚴輙以過之恐無此理。今既判歸方等則無漏者內冥真諦不漏落三界也。羅漢三種一慧解脫二俱解脫三無疑解脫。今揀非慧俱故稱為大。以大乘言之菩薩稱佛真子二乘猶子而已。住一切智所住境護持諸佛正法之輪所謂佛子住持也。法華嘆眾盡諸有結心得自在所謂善超諸有也。能於國土成就威儀者。隨物現通正容悟物也。餘如舊說。若應身無量度脫眾生亦須約小乘無漏神通而釋。惟其如此具德方堪受別請而事遠游行等慈而不擇微賤能轉邪而不為邪轉。如其未然無有蹈大人之跡而不顛倒錯亂若阿難者。經家敘意不在茲乎。是則歎德出當機一籌足矣。經前之序胡必拘拘以涅槃華嚴為較哉。

○五累名其名曰大智舍利弗摩訶目犍連摩訶拘絺羅富樓那彌多羅尼子須菩提優波尼沙陀等而為上首。

○二緣覺眾　三菩薩眾列在別序復有無量辟支無學并其初心同來佛所。

【觧】長水曰舍利此云鶖也。弗即子也。其母名舍利。以其眼黑白分明轉動流利如之故連母為名。目犍連姓也此云采菽氏。名拘律陀此云無節樹。摩訶拘絺羅此云大膝乃舍利弗之舅。常論勝姊。姊懷鶖子。論即不勝。知懷智人寄辯母口。遂往南天學十八經無暇剪爪號長爪梵志。學畢還家而甥已為佛弟子。起大憍慢往佛所奪之。佛令立論義墮負媿得法眼淨成阿羅漢獲四辯才。富樓那父名此云滿。彌多羅尼母名此云慈。今連父母名召云滿慈子。須菩提云空生。生時庫藏皆空占者云既善且吉故亦云善現善吉。優波尼沙陀此云塵性空。孤山曰諸經列名不同。尚年臘則先陳如。尚聲德則先鶖子。今從尚德之例也。長水曰辟支具云辟支迦羅。此云獨覺亦云緣覺。獨但自悟緣依教悟。獨覺自分二類。其利根者曰麟喻。喻麟之獨出無佛世。觀物變易。自覺無生。其鈍根者曰部行亦出無佛世。部黨而行師徒訓化也。緣覺依佛教觀十二緣作流轉還滅二種觀法者也。資中曰此是部行遇佛迴向者。吳興曰并其初心正似師徒共集實部行也。

【疏】天台曰二序分文通序已竟下屬別序。論此經亦具三乘及以俗眾。第二乘內眾常隨侍佛。王臣等外眾出沒不定。菩薩居兩間輔弼揚化而隱顯無恒。發起緣由既屬休夏自恣。菩薩隨機化導必自遠方而來。王臣設齋延佛要須隨佛而至。經家欲避重複故於別序而插入焉。

○一別序二初發起遠由二初夏終演法屬諸比丘休夏自恣十方菩薩諮決心疑欽奉慈嚴將求密義即時如來敷坐宴安為諸會中宣示深奧法筵清眾得未曾有迦陵僊音徧十方界恒沙菩薩來聚道場文殊師利而為上首。

【觧】孤山曰自恣律開三日七月十四十五十六也。溫陵曰自有愆失恣任僧舉曰自恣。九旬禁足。莫由覲佛。故於休夏咨決心疑。自恣決疑皆所以考九旬德業也。欽奉如來而稱慈嚴者。慈以恩言嚴以威言。宣示深奧所以為楞嚴發起。如法華以無量義為發起也。迦陵頻伽僊禽也。其音和雅佛音如之。文殊此云妙德。表根本智楞嚴會上為擇法眼。故居上首也。

【疏】天台曰深奧為此經發起者即菩薩所求密義也。楞嚴所說妙在密因。開佛知見莫尚乎此。是則菩薩與佛砧槌相扣。於楞嚴未舉齒先已聊通一線。又此一段經文應通別兩屬文殊師利而為上首屬通序列眾。屬諸比丘休夏自恣一段屬別序。蓋此經所說最嚴者戒律戒律所重者休夏自恣。欲敘菩薩咨決心疑而集。不得不以休夏自恣而為發端。則恒沙菩薩來聚道場者為咨決心疑而集也。古師知此經以阿難邪染為緣浚發大教不知邪染之緣正根于此。經家意明阿難大小威儀俱失兩門作略俱無。而欲行大人事且曰方行等慈不擇微賤。摩登伽女所以得乘其間矣。何謂大小威儀俱失。休夏自恣此小乘之威儀也而阿難方受別請。咨決心疑此大乘之威儀也而阿難方遠遊不還。何謂兩門作略俱無。藏乘極果猶諄諄乎結制。小乘初心當謹謹乎伴侶。而阿難方破夏而獨行。大乘菩薩如文殊雖三處度夏至休夏未甞不住佛所而咨決心疑。阿難果何人斯而獨異乎是耶。故經家暗紏阿難之失而有此五焉。一破夏遠遊。二獨受別請。三不來自恣。四不咨決心疑。五強學大人作略。要知正為末世比丘與白衣居士學虗頭禪無真實慧虧威儀蔑戒律。強學大人作用其過有甚於誤墮婬舍將毀戒體者設豈阿難之實然乎。

○二王臣營齋二初佛應王宮時波斯匿王為其父王諱日營齋請佛宮掖自迎如來廣設珍羞無上妙味兼復親延諸大菩薩。

【觧】孤山曰波斯匿此云勝軍。溫陵曰匿王舍衛國王也。宮掖王之內庭也。於內庭延佛敬之至也。

【疏】中川曰仁王經波斯匿名月光德行十地也。諱日者。曲禮云卒哭而諱。謂諸候既葬七月有祭於庭廟謂之卒哭。乃命於中宮捨故而諱新。無敢稱名。故匿王以其日設齋恭延聖眾所以資先王之靈也。又諱日亦云忌日。祭義云忌日必哀稱諱如見親。宮掖者按唐志及宋元宮殿錄掖皆為掖垣掖門而非內庭。蓋云宮城也。若按班固西都賦云後宮則有掖庭椒房。呂向註曰掖庭宮名在天子左右如肘掖也。

○二僧應臣舍二初敕文殊領眾城中復有長者居士同時飯僧佇佛來應佛敕文殊分領菩薩及阿羅漢應諸齋主。

○二闡阿難他行惟有阿難先受別請遠遊未還不遑僧次。

○二發起近由四初獨還無供既無上座及阿闍黎途中獨歸其日無供。

○二乞食遭攝二初乞食運懷三初俯運等慈即時阿難執持應器於所遊城次第循乞心中初求最後檀越以為齋主無問淨穢剎利尊姓及旃陀羅方行等慈不擇微賤發意圓成一切眾生無量功德。

【觧】溫陵曰此敘其悞墮婬室之由也。律制僧遠出侶須三人一上座一軌範師所以嚴行止防悞失也。鉢曰應器。最後檀越謂未飯僧者。平等之慈於己等心而化使彼等心而施。於食等者於法亦等。所以能成無量功德。若摩登者即穢而微賤。阿難既無揀擇所以誤墮也。剎帝利王族。旃陀羅云殺者即屠膾婬酒之家。

【疏】熏聞云飯僧者謂以食請僧飯之。四分律明請僧有二種謂僧次請別請也。雖律開別請而諸文中多斥別請偏讚僧次。十誦律云別請佛及五百羅漢不如僧次請一似像極惡比丘。成論云僧次請僧如飲海水即飲眾流也。梵網經中亦作此說。天竺以積財巨億為長者。守道居正為居士。阿闍黎有五種一出家。二受戒。三教授。四受經。五依止。受戒及依止多已十夏者為之。餘皆多已五夏者為之。

○二仰遵訶戒阿難已知如來世尊訶須菩提及大迦葉為阿羅漢心不均平欽仰如來開闡無遮度諸疑謗。

○三威儀如法經彼城隍徐步郭門嚴整威儀肅恭齋法。

【觧】溫陵曰此敘平等行慈之意也。須菩提捨貧從富大迦葉捨富從貧。一謂富者易施。一為貧者植因。如來訶之欲其心無遮限而息不均之疑謗。故阿難欽仰以肅恭齋法。齋法者。齊整嚴重次第行乞之謂也。或局維摩經謂非如來訶責。安知如來不訶獨淨名訶哉。

【疏】中川曰分衛經明一切賢聖欲濟貧苦故入聚落。當乞食時乃至入無城想見無人想。阿難嚴整威儀肅恭齋法即此謂也。

○二經歷遭攝爾時阿難因乞食次經歷婬室遭大幻術摩登伽女以娑毗迦羅先梵天呪攝入婬席婬躬撫摩將毀戒體。

【觧】長水曰摩登伽義翻本性。下經云性比丘尼是也。溫陵曰摩登伽妓女也。娑毗迦羅此云黃髮外道。所傳幻呪名先梵天實妖術耳。婬躬撫摩將毀戒體者。以身逼近將毀淨戒之體也。後云心清淨故尚未淪溺則將毀而已。

【疏】栢庭曰夫是經之設特以阿難摩登一緣。蓋其意有二。一以後世其過徧甚。宜先示教以為之防。一以有慧無定為未足恃。雖果位猶且不免。以為未全道力之戒故權設迹以救世焉。非謂聖賢實蹈其過也。而經云將毀戒體亦權為之辭焉。

天台曰戒體即無作戒體也。謂授戒之時三白四結身口承受心不異緣。一作之後更不復作。戒疏所謂不起則已起則性無作假色是也。今之將毀即四根本中第一婬戒。言將毀者非謂當機將欲毀之。蓋謂摩登之婬躬撫摩將欲毀伊之戒體也。後云八萬行中但毀一戒。心清淨故尚未淪溺。以當機初果已斷邪婬不入欲流故不淪溺。

○三如來慈救三初在王宮密知如來知彼婬術所加。

○二歸精舍演法二初齋罷歸園齋畢旋歸王及大臣長者居士俱來隨佛願聞法要。

○二現通演呪于時世尊頂放百寶無畏光明光中出生千葉寶蓮有佛化身結跏趺坐宣說神呪。

○三敕將呪往護敕文殊師利將呪往護惡呪消滅。

○四護歸佛所提獎阿難及摩登伽歸來佛所。

【觧】資中曰如來常儀受請齋畢皆為說法。今既速歸必有所為故王臣大眾隨而來也。溫陵曰頂門為無上果。光有百寶色謂之無畏者。能攝魔外物無以勝也。世尊不自說呪而於頂光化佛說者。示此呪乃無為心佛無上心法也。孤山曰登伽得益而經家不敘者下文顯故。然約實行則機熟得道之時。由阿難牽以欲鈎故使後入佛智也。若是大權則同阿難。發起斯教以益群機耳。

【疏】天台曰如來知彼婬術所加。正明佛界機興感應道交也。知之一字。即如來鑒機之智寂而常照無緣慈悲也。婬術所加正明得機。此之機感有乎冥顯。婬術所加人天機顯。未即起數佛界機冥。如地隱好堅人無知者。惟佛天眼乃能知之。然此知字與下知常之知。各各自知心遍十方之知同是一體。王及大臣等。俱來隨佛願聞法要者。明此大機不為一己獨得滅度而發。即佛之大應亦不為一人開佛知見而興。歸園演呪雖為析邪拔苦之方。實是攝機與樂之漸。殷勤啟請十方如來楞嚴大定慕果以求因仰勝以興懷不由之而致乎。故此一節。為一經之深脉。全題之都召也。佛敕文殊將呪往護等者。論區區惡呪焉用牛刀。如師子搏獸亦盡其力而已。然有二因緣焉。一以摩登婬俗之舍目連雖具大神通所不得往。一以阿難佛界之機富那等雖善巧說法所不得預。惟文殊為實智之母權智之父。泯是非一境智鑒機宜知順逆具大體大用將欲因之而開佛知見故偏遣之。

【觧】天如補註曰一經大分準常為三。一序分。二正宗分。三流通分。序分齊此。下文為正宗分。蓋阿難返省前非啟請妙奢摩他等政是正宗之發端也。環師於正宗一分又科為五。初見道分始於此而止於第四卷中。二修道分始於第四卷中而止於第七卷。三證果分始於第七卷末而止於第八卷中四結經分在證果分後。五助道分始於第八卷中。而止於第十卷末。正宗文竟遂入流通而卷終焉。

【疏】天台曰準桐洲集解正宗分科為六與溫陵所判大同。初依常住真心以開圓解即見道分也。二依常住真心以起圓行即修道分也。三依正助兩行以分圓位即證果分也。四承三法既備問名受持即結經分也。五因釋餘疑廣辯七趣即助道分也。六無問自說預明禪境與之小異。蓋彼合禪境為助道此開助道為禪境爾。正宗文竟遂入流通焉。今依集解惟開圓解起圓行多有更治。蓋前經三卷酬當機三止之請。雖曰開解行隨解進。常心雖圓而三諦宛爾。隨聞入觀妙行斯立。第開解有兩翻問答。初對慶喜明破妄顯真約不次而次說三諦酬三止以開圓解。始於初卷終第三卷。次對滿慈明從真起妄約次而不次說三諦酬三止以開圓解。始於第四卷終請入華屋之前。初次第中始于阿難見佛頂禮悲泣至無得疲怠妙菩提路約真諦酬奢摩。始敷演大陀羅尼至意識界約俗諦酬三摩。始開示中道了義至說偈讚佛約中諦酬禪那。經敘阿難。即解即行即證一期酬三止之請已竟。次答滿慈不過釋餘疑以盡三諦之妙。洎乎請入華屋去又不過重為末世眾生。曲施方便以開行門爾。

○二正宗分六初依常住真心以開圓解二初對慶喜明破妄顯真約不次而次說三諦酬三止以開圓解三初阿難悔請阿難見佛頂禮悲泣恨無始來一向多聞未全道力殷勤啟請十方如來得成菩提妙奢摩他三摩禪那最初方便。

○二大眾願聞於時復有恒沙菩薩及諸十方大阿羅漢辟支佛等俱願樂聞退坐默然承受聖旨。

【觧】天如補註曰奢摩他等三名乃楞嚴大定之名也。昔孤山甞用天台三止配之。一曰體真止止於真諦。二曰方便隨緣止止於俗諦。三曰息二邊分別止止於中道第一義諦。以止屬於定故也。今復釋而明之。奢摩他者寂靜之義也。三摩者觀照之義也。禪那者寂照不二之義也。義立三名體惟一法。舉一具三言三即一三一互融故謂之妙。如是妙修方曰楞嚴大定。此乃一經之要旨趣理之玄門。阿難昧之是以遭難。至是始以多聞小慧為恨而以楞嚴大定為請。然如來下文所示別無其方。始則決擇真妄次則真妄和融乃至會通藏性深窮萬法直至第四卷中。皆是發明究竟之圓理而已。蓋此圓理乃大定之本也。吳興曰最初方便者。阿難所請有通有別。通謂奢摩他等。是諸佛成道之法也。別謂最初方便即當機發行之由也。應知下文從破心見以去酬其通請。如佛告阿難有三摩提名大佛頂首楞嚴王具足萬行十方如來一門超出妙莊嚴路汝今諦聽等。至辯諸聖圓通本根酬其別請。如佛告大眾吾今問汝最初發心悟十八界誰為圓通。從何方便入三摩地等。舉要言之。惟觀音所觀耳根圓通是此經最初方便。舊有多說今無取焉。

【疏】天台曰阿難持法藏人示跡恒為魔嬈。此獨悲泣者蓋淚出痛膓有所含恨而發。非恨佛救之不疾也登伽邪染之所困也。恨無始來一向多聞未全道力耳。苟全道力也摩登柰我何哉。道言體也力言用也。有道而後有力有體而後有用。如來已成菩提故能從體起用說呪伏魔。阿難方證初果未全道力故為魔力所轉。遠追其咎過在多聞。多聞能為道助今為道障者。永嘉所謂分別名相不知休入海算沙徒自困也。小慧已自為障矧一向乎。矧無始乎。法華經云我與阿難同於空王佛所發菩提心我常勤精進故成道果阿難惟樂多聞故未得無漏。則無始來一向多聞誠矣。夫人之居恒孰能內疚。惟其臨難方事悔責。既以多聞小慧自咎宜以首楞大定為請故經敘殷勤啟請云云。經文照應有道而後有力。道體屬果有因而後有果。菩提翻道阿難仰果以求因是故請三。蓋菩提有真性實智方便三種之異。故於因行亦請其三。一一主對函蓋相應。昔孤山法師。甞用天台三止配之此說甚符經旨。今用圓覺三法釋成。經云若諸菩薩悟淨圓覺。以淨覺心取靜為行。靜即真也。取靜即體之之義也。此與今文屈指飛光驗見不動。觀河之見童耄無遷。吾不見時何不見吾不見之處。見見之時見非是見等義同皆體真意也。又云若諸菩薩悟淨圓覺。以淨覺心知覺心性及以根塵皆因幻化。即起諸幻以除幻者。變化諸幻而開幻眾。此與今文推陰入處界非因緣自然義同皆方便隨緣止意也。又云若諸菩薩悟淨圓覺。以淨覺心不取幻化及諸靜相。了知身心皆為罣礙。無知覺明不依諸礙。永得超過礙無礙境。受用世界及與身心相在塵域。如器中鍠聲出於外。即中道也。不取幻化及諸靜相即息二邊分別也。此與今文觀七大性色真空性空真色清淨本然周遍法界義同。皆息二邊意也。孤山又曰雖以大定為請然如來下文所示別無其方始則決擇真妄次則真妄和融乃至會通藏性深窮萬法直至第四卷中皆是發明圓理而已。蓋此圓理乃大定之本也。蓋止不自止由觀理以成止。修不自修由見性以起修。如來答之以開解當機照之以成觀。故圓覺三觀一一皆云悟淨圓淨以淨覺心與此甚相契合。天台所謂全性起修全修在性是也。最初方便者。古今議論是否無定。如長水所說有二方便。一信解真正為本起因。如圓覺普賢下五章約教門明解為教方便。則經初四卷皆其事也。一此方當機發行之由。即文殊所選耳根圓通為行方便。則經六卷是也。若吳興惟是後說。以耳根圓通為最初方便。余則并存之復足一以為三。乃通指初心所修首楞大定為最初方便。即此經與圓覺所說初心皆可修之是也。以對夫首楞三昧經十地所修者為最後真修。故此經十住位云以真方便發此十心。非初心所修大定為最初方便乎。然余後之一種但是前之二種。前之二種合而修之但成後之一種。蓋行非解不導解非行不進。目足雙假。斯可以成真家之方便。是則余後一種祇是長水中之二種。豈非二解長水所得居多乎。雖然如來所答要必以解而濟乎行。若阿難所請但在行而不在解。則吳興所說亦不違乎經旨。第解行證三為經家之常途。惟此經與餘經者異。蓋此經所詮者祕藏而開解意在法身。修行意在般若。證果意在解脫。以阿難仰解脫而請般若得成菩提妙定是也。如來答中先以法身之解者。示般若之照非法身而不圓。解脫之果非法身而不滿。故慕解脫者莫先於修般若。修般若者莫先於悟法身。能悟法身則修般若證解脫如取物而持左券。故善照法身者即般若即解脫。一舉而兩得。天台云直法身非法身法身必具般若解脫。即今經三諦而一諦也。又云直般若非般若般若必具法身解脫。即今經三止而一止也。又云直解脫非解脫解脫必具法身般若。即今經三涅槃而一涅槃也。以是而知。今此三止即三般若。直通十地及以等妙。無謂止觀但被初機而已。故纓珞經云等覺照寂妙覺寂照。寂照非止觀乎。交光正脉懸解中大非天如會解。謂如來所答前四卷皆明奢摩他性定道理。只言性而未言修。會解硬配三止甚違經旨。不知會解此文但云前之四卷皆是發明圓理。蓋此圓理乃大定之本何曾硬配三觀。余所深服天如者無論餘文。只此數言可以定一經修性解行之大旨。後世所說豈能過之。然則謂其未盡經旨可也。斥其盡非故不可也。已如前茅廣破。細翫彼文自知大途。

○三如來演說二初酬請開示以發圓解三初約真諦明破妄顯真以酬奢摩二初約七處妄計破妄心無所密示真心五初審問發心二初問佛告阿難汝我同氣情均天倫當初發心於我法中見何勝相頓捨世間深重恩愛。

○二答阿難白佛我見如來三十二相勝妙殊絕形體映徹猶如琉璃常自思惟此相非是欲愛所生何以故欲氣麤濁腥臊交遘膿血雜亂不能發生勝淨妙明紫金光聚是以渴仰從佛剃落。

【觧】溫陵曰阿難此云慶喜斛飯王之子。如來成道夜生。淨飯既聞太子成道斛飯又奏宮中生男。舉國欣慶因名慶喜。是佛堂弟。故云同氣。同氣共本也。天倫兄弟也。吳興曰阿難既厭多聞。而欣妙定。如來欲談是義。先詰妄緣。故問發心見相之由。為止散入寂之本。迷解之要並在於茲。孤山曰見相實有。生滅宛然。緣此發心安趨常果。故下經云若於因地。以生滅心為本修因而求佛乘。不生不滅。無有是處。天如補註曰阿難見相乃緣塵分別之見。其所發心即妄想攀緣之心。後文七徵八辯重重逐破者此也。

【疏】天台曰如來問阿難發心見相之由先敘俗中至親故曰情均天倫。次敘法中至親故曰於我法中。意問俗親則以恩愛為深重。今捨深重而趣乎法必有勝於父母妻子恩愛之深重者。特不知見何勝相頓捨世間深重恩愛也。阿難所答。則以相好從清淨之所生。恩愛從麤濁之所得。一昇一降自不為倫由是頓捨世間恩愛。亦可謂挹流而得源。聞香而得根矣。然而孤山云見相實有。生滅宛然。緣此發心安趣常果者。此原阿難分別事識生起之因從六塵而有。如黠師子先除塊本。雖似破相。原是破識。而交光輙斥之云盡將破識之旨轉為破相之宗。此不徒吹毛求疵抑且不知妄本矣。然不能無失者。不可以阿難一人之非而槩非佛之相好。如般若云若以色見我以音聲求我。是人行邪道不能見如來。相好果何過哉。過在以色以聲求之也。若天如分明指出為分別之見攀緣之心作下文重重徵破之本。可謂提綱挈領深見旨歸而交光特掩人之善。亦獨何哉。

○二直示常心佛言善哉阿難汝等當知一切眾生從無始來生死相續皆由不知常住真心性淨明體用諸妄想此想不真故有輪轉。

【觧】孤山曰常住真心。即下文如來藏心圓融三諦也。用諸妄想謂九界眾生不達此三本惟一念於是六趣見其俗。二乘見其真。菩薩見其中。皆由不了圓融。妄生取著。故致輪轉二種生死。

【疏】天台曰善哉阿難者如來將示第一義諦先以大慈哀憫之辭與而進之也。常住真心即圓融三諦之體。要而言之下文所顯真心真見所謂則汝今者識精元明能生諸緣緣所遺者是也。用諸妄想要而言之下文所破妄心妄見所謂則汝今者用攀緣心為自性者是也。為下文開圓解作張本。不知正為顯知為下文開圓行作張本。蓋能知此體則用諸真如。不知此體則用諸妄想。一經大體大用盡於此也。若論文意生起。阿難既忻妙定如來前文問以發心者。蓋萬行以發心為之始。發心正凡所修行無不皆正。阿難既答緣相發心。如來繼此而示之以常心者。蓋發心以開解為之本。開解妙則心無不真。故天台家所立十乘觀法以觀不思議境為之始以真正發心為之次然後示之以善巧安心止觀。與此甚相符合。如來之意。謂阿難所請三止既以如來得成菩提者為言。不可謂之不善巧。所發之心既緣如來相好而起亦不可謂之不正。特未知其真乎不真乎。果真乎。即當進之以真。則妙奢摩他不數言而足。果不真乎。即當首破其妄然後進之以真。但如來大慈不欲人蹈之於妄。不欲人蹈妄不若先聊示之以真。使上根利智一言之下心地開通。則楞嚴妙定亦不煩數言而足豈不偉哉。故如來嗣發心而告之曰善哉阿難云云。此不知字。與下第三卷阿難聞法領悟中。各各自知心遍十方知字相照應。此中不知。是知見立知即無明本之知。下文之知。是知見無見斯即涅槃之知。所謂正遍知也。須知此經明阿難觀境發心立行有兩番。初番觀境既執心在內在外不知妄心無所無體。心既妄矣則發心立行無非是妄。次番既示以妙境而各各開悟。然後說偈讚佛。而云妙湛總持不動尊等云云。又繼之以發四弘誓願而云願今得果成寶王還度如是恒沙眾。發願既竟釋疑既畢。請入華屋重開行門則若觀境若發心若止觀至於破法遍識通塞等十乘莫不皆正矣。噫。智者所立十乘。豈果有意求合於此經。蓋契理契機之教不求合而自無不合有如此也。

○三勸進直心二初勸令直答汝今欲研無上菩提真發明性應當直心酬我所問。

○二引佛明益十方如來同一道故出離生死皆以直心心言直故如是乃至終始地位中間永無諸委曲相。

【疏】長水曰諸佛同道脫苦得樂皆由直心者此有二種。一發言無虗假。二向理之心無別岐路。今此經意須具二焉。始令發言無妄終成向理心絕。方為十方道同。孤山曰言者心之聲。由心直故所言直。三諦真常。名心直。了義頓說。名言直。由此心言乃能趣道。

○四勘定直否二初問將何見樂二初問阿難我今問汝當汝發心緣於如來三十二相將何所見誰為愛樂。

○次答阿難白佛言世尊如是愛樂用我心目由目觀見如來勝相心生愛樂故我發心願捨生死。

【觧】泐潭曰此正陳妄體也。目即眼根。心即意識。根識虗妄猶如空華。若執有體。能見能樂。豈惟迷於法空亦起我人見愛。故後文云六為賊媒。自劫家寶。無始虗習住地無明皆由根識更非他物。想相為塵識情為垢。生死輪轉莫不由斯。故下推徵令知虗妄。

【疏】天台曰觀諸師之釋遽欲於見相發心以正阿難之妄。不知如來大慈辭不逼迫且放過一著。又且方便真實開示。常住真心。要使阿難依常心以進乎解。依圓解以發乎心。依圓誓以造乎行。則首楞大定不俟多辭而入矣。蓋發心自有多種。如止觀說有見種種相好而發心者。有聞種種法而發心者。乃至第十云云。見相又有四種。有見父母生身而發心者。有見勝應而發心者。有見報身而發心者。有見法身而發心者。今阿難所見即父母生身。然四教雖有不同莫不同以一父母生身為境。解圓則圓解偏則偏。故如來先標常心以為張本然後誨敕阿難。當以直心酬我所問。使阿難果能依常住而發心一以直心酬佛所問。如栢庭所謂我以心見見佛惟心。我心遍於佛身。佛身現我心內。心不自知心佛不自見佛。心有想則痴。無想則泥洹。是真見佛。如般舟所云者。又能了知如來之身。前際不來後際不去今亦不住。不觀色不觀色如不觀色性等。如維摩經所謂者。是則依於佛慧不以二相見於如來。惟依心現不離真如。能如是見如是答者。則七處徵心八還辯見之說無從生起亦何有於是經。惟阿難將發起是教。特閟其妙解姑以緣心酬其所問。則曰如是愛樂用我心目。安能契本有常住真心哉。

○二問心目所在二初問四初法佛告阿難如汝所說真所愛樂因於心目若不識知心目所在則不能得降伏塵勞。

○二譬譬如國王為賊所侵發兵討除是兵要當知賊所在。

○三合使汝流轉心目為咎。

○四問吾今問汝唯心與目今何所在。

【觧】孤山曰王譬真心賊譬妄想真為妄轉如國被賊侵。發兵討除。喻修大定。汝合國王心目合賊。

【疏】天台曰此喻設得極好。總喻得下文七翻破心無所。三處破心無體。蓋有賊。必有所居巢穴。初攻其內則逃遁於外。次攻其外則遁於潛根。以至攻其中間則漫散四方而無所著。至攻無所著則巢傾穴破以為流賊。夫賊至於流。則絕之必矣。故下三處破心無體皆所以設正設奇降伏塵勞之良䇿。至於因見顯心因心顯見去。此又撫字之嘉謨用文之仁聖也。

○二答阿難白佛言世尊一切世間十種異生同將識心居在身內縱觀如來青蓮華眼亦在佛面我今觀此浮根四塵秪在我面如是識心實居身內。

【觧】溫陵曰謂心在內目在外自眾生至如來。阿難皆然文互見也。異生有十二類除土木空散。非心眼倫也。天如補註曰浮根四塵。言眼也。詳見第四卷中。

【疏】熏聞云青蓮華眼。天竺有青蓮華其葉修而復廣青白分明。有大人目相故以為喻。

天台曰阿難是多聞人佛有所問而言不亂答。故內則審定其所見外則引同乎眾人。識心在內既均乎有情。佛屬有情。理豈不然。故曰一切世間十種異生同將識心居在身內。眼根在面既同乎善逝生侔佛相。事非頓異。故曰縱觀如來青蓮華眼亦在佛面。引同己成然後結歸自己云我今觀此浮根四塵秪在我面。如是識心實居身內。要知阿難尊者其猶慣竊偷兒。豈肯一鞫成招。釋迦世尊其猶法家老吏須假三翻成案。初問發心乃以見相為答。夫發心出家。孰不因相。遽正其妄誠心未服。次問將何所見誰為愛樂。答云用我心目。凡厥有生無問聖凡孰不因眼而見因心而知。遽正其妄誠心亦未肯服。惟問心目何在。則答之云心在身內眼在其面。阿難到此情盡辭窮贓物畢露。而一力成招。如來下文七翻重重逐破。得以藉口矣。

○三廣破心眼二初正破妄心之所二初立例三初定內外佛告阿難汝今現坐如來講堂觀祇陀林今何所在世尊此大重閣清淨講堂在給孤園今祇陀林實在堂外。

○二定先後阿難汝今堂中先何所見世尊我在堂中先見如來次觀大眾如是外望方矚林園。

○三定因由阿難汝矚林園因何所見世尊此大講堂戶牖開豁故我在堂得遠瞻見。

【觧】溫陵曰定內外境欲明在內之心當次第見。定先後見欲破在內之心不先見內。汝矚等。皆且引事辯定下乃牒破。

【疏】天台曰阿難所計心在內而眼在面。如來則先破在內之心七處之文是也。若破在面之眼則寄在顯示見性之先而說。今疏則約阿難雙計心眼以為之科云初正破妄心之所。二寄破妄見之所。及至下文則又順頓示見性常住妙明之義而更為追破見性是心非眼。以二文破顯各有傍正故也。

○次正破二初慰許爾時世尊在大眾中舒金色臂摩阿難頂告示阿難及諸大眾有三摩提名大佛頂首楞嚴王具足萬行十方如來一門超出妙莊嚴路汝今諦聽阿難頂禮伏受慈旨。

【觧】溫陵曰三摩提亦云三摩地亦云三昧。此云正定。首楞三昧千聖共由故曰一門。妙莊嚴海由此而至故謂之路。孤山曰阿難向以三名為請。今如來但舉三摩提者。圓融三止舉一即三。故下文奢摩他路。其意亦爾。

【疏】天台曰此段經文有謂倒置合移於問發心之前。此說非也。蓋此經以破妄顯真為力用。前問發心等為破妄作序。示常心為顯真作序。但顯真為傍破妄為正。妄賊已露方事逐破。故知七徵為妙定之正文。如來于此許說誡聽。文不為倒。先摩頂者。以七處所徵皆當機尋常所守。今將逐破恐其怖畏失守故安慰之。又將開示無上頂法故摩頂以表之。有三摩提等者舉全題以示也。三摩即密因。大佛頂題之始。首楞嚴王題之終。具足萬行備舉中間。一門超出即修證也。不言菩薩以如來該之前以三止釋密因義得于此。門之與路皆三摩也。蓋總指一經所說三止大定最尊無上能徤相分別至堅至固。但修此法而自具萬行。三世諸佛莫不由斯以成正覺也。故知七處雖曰破妄密已顯真。所謂妄賊既除。真王得顯。無生之理于此見矣。

○次正說為二初破正計在內二初正破二初立例按定佛告阿難如汝所言身在講堂戶牖開豁遠矚林園亦有眾生在此堂中不見如來見堂外者阿難答言世尊在堂不見如來能見林泉無有是處。

○次循例正破二初牒執阿難汝亦如是汝之心靈一切明了若汝現前所明了心實在身內。

○二例破二初雙難二初無內見二初立爾時先合了知內身。

○二破頗有眾生先見身中後觀外物。

○二無內知二初立二初縱無內見縱不能見心肝脾胃。

○二應有內知爪生髮長筋轉脉搖誠合明了。

○二破如何不知。

○二反責必不內知云何知外。

○二結破是故應知汝言覺了能知之心住在身內無有是處。

【觧】溫陵曰心在身內。合見身中。頗猶可也。引眾以問決不能也。心胃內藏縱不能知。爪脉外浮云何不曉。既不內知。果非在內矣。天如補註曰前文雙呈心目所在。今乃先破妄心。雖曰破妄心。而但言此心無有處所却不顯言此心是妄。要引阿難處處推呈令其情盡而理窮也。由是直至七處徵心之後始告之曰此非汝心等。然則七處逐破者且破妄心無所在也。

【疏】孤山曰欲破執心在內故汎指其人以例之按定阿難之答也。身喻內心堂喻人身。林喻外物。

天台曰心在內此當機之正計也。一切凡夫莫不皆然。經云決定惑為色身之內是也。若後之六徵乃是轉計非本心也。故今總科為二。初破正計在內次破轉計六處庶令讀者知其大途。

○二破轉計六處六初破在外三初轉計三初因破轉計阿難稽首而白佛言我聞如來如是法音悟知我心實居身外。

○二立喻例顯二初喻例所以者何譬如燈光然於室中是燈必能先照室內從其室門後及庭際。

○二合法一切眾生不見身中獨見身外亦如燈光居在室外不能照室。

○三結意請政是義必明將無所惑同佛了義得無妄耶。

○二正破二初立例按定佛告阿難是諸比丘適來從我室羅筏城循乞摶食歸祇陀林我已宿齋汝觀比丘一人食時諸人飽不阿難答言不也世尊何以故是諸比丘雖阿羅漢軀命不同云何一人能令眾飽。

【觧】溫陵曰因破非內復生妄計。謂心在外彼食不能飽此則外心不能知身矣。宿。預也。食有四種。摶。即段也。有形段可摶取。揀非思食識食等也。孤山曰前云受請。今言從我乞食者。提奬阿難。在赴請日。為彼演法。事應隔宵。故指即日循乞為例。我已宿齋者。即我一人已飽也。

【疏】孤山又云齋乃經宿方食故曰宿齋。谷響云謂待明相。故加宿之一字。足顯齋義。纂謂今日明相現時方可得食。

○二循例破執二初牒執佛告阿難若汝覺了知見之心實在身外。

○二例破三初以理定其相外身心相外自不相干則心所知身不能覺覺在身際心不能知。

○二約見驗其相知我今示汝兜羅綿手汝眼見時心分別不阿難答言如是世尊。

○三約相知難其在外佛告阿難若相知者云何在外。

○三結破是故應知汝言覺了能知之心住在身外無有是處。

【觧】溫陵曰身心相外下。辯其非外也。我今示汝下驗非外也。兜羅此云細香。其綿色如霜佛手柔軟如之。

○二破潛根三初轉計二初領破轉計阿難白佛言世尊如佛所言不見內故不居身內身心相知不相離故不在身外我今思惟知在一處。

○二因徵廣敘二初佛徵其處佛言處今何在。

○二敘義立例二初正敘立阿難言此了知心既不知內而能見外如我思忖潛伏根裡猶如有人取琉璃椀合其兩眼雖有物合而不留礙彼根隨見隨即分別。

○二翻前難然我覺了能知之心不見內者為在根故分明矚外無障礙者潛根內故。

【觧】長水曰琉璃喻根眼喻於心。眼根色淨。不礙於心同琉璃椀不礙於眼。隨照一境心隨根知。

○二逐破二初立例按定佛告阿難如汝所言潛根內者猶如琉璃彼人當以琉璃籠眼當見山河見琉璃不如是世尊是人當以琉璃籠眼實見琉璃。

○二循例破執二初牒執佛告阿難汝心若同琉璃合者。

○二例破當見山河何不見眼若見眼者眼即同境不得成隨若不能見云何說言此了知心潛在根內如琉璃合。

○三結破是故應知汝言覺了能知之心潛伏根裡如琉璃合無有是處。

【觧】真際曰此責阿難有法喻不齊之過。喻見琉璃法不見根。縱許見根根即是境。若是境者不得言隨。以前文云彼根隨見隨即分別故。溫陵曰事理俱違非潛根矣。

○三破內外三初轉計二初陳執阿難白佛言世尊我今又作如是思惟是眾生身腑臟在中竅穴居外有藏則暗有竅則明今我對佛開眼見明名為見外閉眼見暗名為見內。

○二請裁是義云何。

【觧】吳興曰初計心在身內佛以不見腑臟為破。次計在外復招身心相離之難。又計潛根且乖琉璃籠眼之喻。今立內外欲免前三之過也。何者良以有藏則暗。故見暗時即名為內何必須見內之物耶。有竅則明。故見明時即名為外豈應更責外不相干耶。內外若成自顯此心不在一處亦異潛根也。然則雖云見外所執心體還成在內。以開眼見明不同燈在室外故。泐潭曰白虎通云五臟即肝心肺腎脾。六腑者即五臟之宮府也。胃為脾之府膀胱為腎之府三焦為命之府膽為肝之府大小腸為心府肺府也。溫陵曰復計心在內故以見暗為見腑臟也下約三節破之。

○二逐破二初約外見破二初明眼對非內二初明在前非內佛告阿難汝當閉眼見暗之時此暗境界為與眼對為不對眼若與眼對暗在眼前云何成內。

○次顯成內有過若成內者居暗室中無日月燈此室暗中皆汝焦腑。

○二明不對非見若不對者云何成見。

【觧】溫陵曰汝當下問之若與下難之若不下結也。

○二約內對破二初牒執若離外見內對所成。

○二逐破二初正破二初例難合眼見暗名為身中開眼見明何不見面。

○二結責若不見面內對不成。

【觧】溫陵曰眼前之境名外見身內之境名內對。前以對眼為外不得成內。今縱離外見而成內對即是眼能返觀。且合能返觀身中則開應返觀己面。若不爾者義不成矣。

○二縱破三初見面則心應在空見面若成此了知心及與眼根乃在虗空何成在內。

○二在空則自他相混二初在空非自過若在虗空自非汝體。

○次我見同汝過即應如來今見汝面亦是汝身。

○三在空則眼非身覺二初直破眼覺非身汝眼已知身合非覺。

○二轉計兩覺有異必汝執言身眼兩覺應有二知即汝一身應成兩佛。

○三結破是故應知汝言見暗名見內者無有是處。

【觧】溫陵曰展轉辯明無返觀理也。汝眼已知身合非覺者。既在虗空自非汝體也。若執兩皆有知則成兩體矣。吳興曰是故應知下不言見明為外者略也。又見外為成見內今從正計結也。

【疏】補遺云次破外二。初縱。經云見面若成且縱汝成於見面之義。恐他計云雖不灼然見面既心識在眼根中已與面作對即是見面外對之義故今且縱此計也。何以知其然邪。准下破文既云此了知心及與眼根乃在虗空。意云若作此計須是心眼在空可也。若附在面外對不成也。次奪又三。一約心眼在空奪。若欲立見面外對之義須是心眼在空方許此義。既無是理見面不成。故曰此了知心等也。言何成在內者。由阿難雖計通內外心體實在於內。由竅明故由內外見故心亦有在外之義。今既心眼在空則向云在內義亦墮矣。二約心眼同他奪。若計在空已非己有全同他體矣。則是現今如來見汝之面即是汝身之眼矣故曰若在虗空等也。三約一身無兩覺奪。若心眼離身身合非覺知。若欲身眼各自覺知應有兩心至成佛時須有兩人成佛。此意且就凡迷一人無成兩佛縱奪其執不可以悟中果地一佛徧應恒沙謬解也。

○四破隨合三初轉計二初依經起執阿難言我常聞佛開示四眾由心生故種種法生由法生故種種心生我今思惟即思惟體實我心性隨所合處心則隨有。

○二翻前四計亦非內外中間三處。

【觧】孤山曰心生法生境從心起也。法生心生心逐境遷也。溫陵曰以心法相生則隨境思惟即是心體心法合處即為心在。

○二逐破二初牒執佛告阿難汝今說言由法生故種種心生隨所合處心隨有者。

○二例破二初直明無體是心無體則無所合若無有體而能合者則十九界因七塵合是義不然若有體者如汝以手自挃其體汝所知心為復內出為從外入若復內出還見身中若從外來先合見面。

【觧】溫陵曰以即思惟體為心特浮想耳故難其體之有無也。設若無體則空有其名云何隨合。如十九界七塵特空名耳。設若有體。當何所在。令挃身而驗明體實無在也挃猶觸也。

○二委難有體二初約內外出入破二初救阿難言見是其眼心知非眼為見非義。

○二破佛言若眼能見汝在室中門能見不則諸已死尚有眼存應皆見物若見物者云何名死。

【觧】溫陵曰阿難言下解上難也。謂心但能知不可言見。曾不悟能見在心徒眼不見也。佛言下。舉門喻能見在心舉死明徒眼不見。

○二約一多徧局破二初定阿難又汝覺了能知之心若必有體為復一體為有多體今在汝身為復徧體為不徧體。

○二破若一體者則汝以手挃一支時四支應覺若咸覺者挃應無在若挃有所則汝一體自不能成若多體者則成多人何體為汝若徧體者同前所挃若不徧者當汝觸頭亦觸其足頭有所覺足應無知今汝不然。

○三結破是故應知隨所合處心則隨有無有是處。

【觧】溫陵曰當知真心非一非多非徧不徧四義既非則不可謂隨所合處心隨有也。

【疏】天台曰約一多體局破先定中初二句言心未言身。故但云又汝覺了能知之心。次二句身心合言。故云今在汝身為復徧體為不徧體。次破中則四句皆約身相依而破。然雖有四句但成三義。以一體與徧體破義同故。

○五破中間三初轉計二初敘經起執阿難白佛言世尊我亦聞佛與文殊等諸法王子談實相時世尊亦言心不在內亦不在外如我思惟內無所見外不相知。

○二翻前所難內無知故在內不成身心相知在外非義今相知故復內無見當在中間。

【觧】溫陵曰以為在內則不見腑臟。以為在外則身不相知。二義不成當在根境之中。長水曰外不相知合云外又相知恐字之誤也。

○二逐破二初約身處破二初按定佛言汝言中間中必不迷非無所在今汝推中中何為在為復在處為當在身。

○二推破二初破在身若在身者在邊非中在中同內。

○二破在處若在處者為有所表為無所表無表同無表則無定何以故如人以表表為中時東看則西南觀成北表體既混心應雜亂。

【觧】溫陵曰此且各就根境辯定中位。身即根處即境也。若在身者下謂身有中邊二義。在邊則不得為中。在中則同前在內應見內矣。若在處者下亦辯中位無定也。表者標物以表顯也。混亂則無所取中矣。

○二約根境破二初救阿難言我所說中非此二種如世尊言眼色為緣生於眼識眼有分別色塵無知識生其中則為心在。

○二破二初先定佛言汝心若在根塵之中此之心體為復兼二為不兼二。

○二破二初破兼若兼二者物體雜亂物非體知成敵兩立云何為中。

○二破不兼兼二不成非知不知即無體性中何為相。

○三結破是故應知當在中間無有是處。

【觧】溫陵曰若兼二者下破兼二不得為中也。物根塵也。體心體也。物非體知者物不同體之有知則根塵與心兩立無中位矣。兼二不成下破不兼不得為中也。不兼根則非知。不兼塵則非不知。二義既非中云何定。天如補註曰環師解物非體知則曰根塵無知心體有知。及解非知不知則又以根為有知語似未順。今應仍以知屬心體不知屬根塵。蓋謂若不兼二則非心又非根塵即無體性矣中何相哉。物非體知古人有以體知為根者非也。蓋佛明言此之心體故。

【疏】天台曰溫陵解體字前非後是。天如則反以是者為非。不知自有心體之體根體之體。佛言此之心體從能破邊隨自意語。根體之體從所破邊隨他意語。以阿難執云眼有分別故且就所執而破之。適時之語須識大途。

○六破無著三初轉計二初依經起執阿難白佛言世尊我昔見佛與大目連須菩提富樓那舍利弗四大弟子共轉法輪常言覺知分別心性既不在內亦不在外不在中間俱無所在一切無著名之為心。

○二問佛可不則我無著名為心不。

【觧】泐潭曰既非內外中間即知心無所著。而不知佛意破妄無體令識本真。如云三際求心心不有心不有故妄元無。妄心無處即菩提生死涅槃本平等不了此意謬引佛言妄立無著。

○二逐破二初牒執按定佛告阿難汝言覺知分別心性俱無在者世間虗空水陸飛行諸所物象名為一切汝不著者為在為無。

○二雙破有無二初正破一初無則喪體無則同於龜毛兔角云何不著。

○二有則乖名有不著者不可名無。

【觧】天如補註曰七徵之文皆且破其妄心無所依處。阿難前云隨所合處心即隨有佛即難其心體是有是無是一是多是徧不徧。雖似破其隨有之心然既令其挃身以驗則意在破其隨所合處也。今指一切無著名之為心。佛乃難其世間虗空水陸飛行一切物象為在為無等者亦是就其所依之處破也。溫陵曰為在為無問汝心不著而彼物象為存在耶為空無耶。若彼空無則同龜毛。云何可著而說不著。若有不著者則為有物故曰不可名無此皆牒難下乃結破。

○二重責無相則無非無則相相有則在云何無著。

○三結破是故應知一切無著名覺知心無有是處。

【觧】溫陵曰物果無相則同龜毛。物果非無即自有相。知相有則心有在云何得為無著也。吳興曰夫相不自有由心在故有。心不自無由相盡故無。是以有相而言無著者理不可也。孤山曰總此七翻似破四性。在內潛根見內似自性。在外似他性。中間似共性。隨合無著似無因性。故龍樹云諸法不自生亦不從他生不共不無因是故說無生。是知如來七翻逐破使介爾妄心無逃避處。妄賊既除真王得顯。無生之理於茲見矣。利根上智已合潛悟。但為中下之輩更廣說耳。天如補註曰虗妄浮心緣塵而有。本無實體亦無定所。上文七翻破其妄所意在顯真。而阿難未悟故於下文重請開示。世尊乃復放光現端示以二種根本。次則舉拳驗見重詰其心。引其復認能推然後咄而告之。乃至令其微細揣摩離塵無體等。始是破其妄心無實體也。

【疏】苕溪云若四性未破此覺了心世而非諦破性執已乃名世諦。世諦虗假猶存於相。若破此相方名真諦亦曰第一義諦。故天台智者大師云世諦破性真諦破假。假破即相空性破即性空。由是言之經文七翻義含二空也。長水曰凡情所計雖復萬差。因依之處不過此七。欲推妄體先破所依。其猶城陷則賊亡巢傾則卵覆。徵雖有七處則成五。第五第七無別處故。隨合無著似破能依正意在所。見內同破在內隨合同破無著。

天台曰如來上文先示以二種心一常住心一妄想心意令領其上者。而阿難不能顧名思常住真心之義是以無住而為其住竟墮其次者以為之答。曰心在內在外潛根以至無著。不知此七皆有住處。住成心所住豈所謂常住真心哉。然妄心無體隨所住以顯其體。初在內所執甚局。次在外差寬。三潛根又局。四內外又寬。五隨合六中間則隨境而遍。七無著秪不著於前六則其體亦寬。皆不過以宅方實寸有一物身中往來者以之為心。此即輪迴本生死根。而曰用諸妄想此想不真故有輪轉非此之故乎。又前四自計後三引經。前第一舊計後三轉計。雖有四計正意惟在於內。而第二在外不過計窮乍竄非本心也。潛根見暗等適足為在內作解紛耳。後三引經乃巧慧分別又以寓根塵者為言。故隨合中間皆約根塵而說。即無著而云一切亦其事也。是又兼內外以盡生平之學問耳。圓覺文殊章云永斷無明方成佛道。云何無明妄認四大為自身相六塵緣影為自心相。至普眼章令依如來奢摩他行。先約四大檢身了身無身相。次約六塵推心了心無心相。今經先約七處徵心無所次約三義破心無體。與圓覺次義同皆奢摩他之流例也。故知二經大意相合。第當機之執當時雖破。今之毛道凡夫氷礙猶存。然七徵之處最堅銳難攻者在乎首尾。蓋在內久為世人所守而無著又為佛學初機所宗。能熟向下經文自然隨文通達。其若不然多成謗法之咎。若斯人者余見之矣。今試立問答曉之不無奢摩他之一助云。問曰心之在內生佛咸然。儒釋共宗何言非是。不專在內可爾。而言決非在內殊違先達之格言。如子程子曰放之則彌六合卷之則退藏於密。彌六合則顯此心無所而不遍。藏於密則顯此心在內者昭然。又法界頌曰若人欲識真空理身內真如還遍外。既曰身內真如外亦顯遍此心在內而能遍外也。況以事驗我今身心分別有實。彼物無別分辯我身。今不見內者譬猶燈焉。光明固洞燭於十方。焦炷不妨漆然於其內。不以焦炷不明而無破暗之用。如是則事理俱不相違法喻兩無過咎也。況諸佛祖雖曰成道。莫非體內而用外本一而末諸。不起寂定而現諸威儀。一放心光而六門洞達。心之在內又明矣。答曰子但求諸末而忘諸本知乎一而未知乎二也。何者。蓋有真心焉妄心焉有帶妄以明真焉有純真而無妄焉有從真而應妄焉。曷為真心即起信論所稱本覺是也。論云所言覺義者謂心體離念。離念相者等虗空界無所不遍。法界一相即是如來常住法身。依此法身說名本覺。亦即此經性覺妙明本覺明妙清淨本然周遍法界等也。如是真心無有情器之異亦無內外之分。曷為妄心。如經所謂性覺必明妄為明覺因明立所所既妄立生汝妄能無同異中熾然成異。情器斯立內外由分。一念識心攬赤白色色雜妄想想相為身。聚緣內搖趣外奔逸。昏擾擾相以為心性。一迷為心決定惑為色身之內者是也。曷為帶妄以明真。蓋佛祖設教多依迷而破迷因倒而因起。如曰身內真如還遍外乃一時解縛之言不足指為究竟之說。若曰妄性無體非有所依。如虗空華本無所有。此見及緣元是菩提妙淨明體。如指漚而即海乃帶妄以明真。曷為純真而無妄。即如來所證法身體性心彌法界身褁虗空。此身即心此心即身。隨其心遍而此身亦遍。無身土之異無情器之分無生滅去來無內外明暗。卷舒之蠃所不能測。命令之氣所不能拘。至於實報莊嚴之身稱實感報無有障礙。雖分身土實非情器。四句圓離百非具遣。此二種身方與真心契本覺齊。今經首破七處識心意令返妄以歸真循末而反本。證此法身究竟本覺也。若夫如來應身者雖應同萬物而有身莫非依體以起用。即用而即體法報之體既絕情量。應身之用豈類凡庸。雖有六根不過寄根明發而暗不能昏。是則焦炷之喻可譬妄而不可譬真。光明之用可喻佛而不可喻妄以眾生執在內之心尚不能照內而焉能照外。以是而言惑妄心在內可也。而真心遍諸內亦可也。惑在內則彼主我客而自照力微故不能見內。遍諸內者則我主彼客而洞照無餘。但妄無自性全體即真。而人者自一迷為心決定惑為色身之內。彼即妄全真之心豈受汝迷哉。故凝伸日久者則長夜不昏。習定得力者而達旦不昧。況五陰皆空而歸無所得者明如杲日之行空無幽不燭。靜若澄潭之鑒物有像斯涵。其可以內外大小羣器而局彼太虗之量哉。或又問曰內外等六固為虗妄浮心所依之處。凡夫執之成見如來破斥可爾。若末言無著亦可為見道之言離繫之漸。金剛般若云應無所住而生其心。無住即無著也。四果阿羅漢稱為無著大沙門。正以其心無著而登大果。佛亦破之何耶。答曰據名求義萬無一得。以義定名。萬無一失。蓋金剛之言無住者以菩薩先達萬法本空我心無相能所一如待對斯絕。所未盡者特情念未空爾。佛欲菩薩行深般若者忘情而會道悟理而行檀。故曰不住色布施不住聲香味觸法布施應無所住而生其心。如活機闕一撥便轉。所謂入理般若名為住。以無住法而住般若波羅蜜中。無著四沙門亦深得乎此。須菩提宜其久入無住。佛令無住而生心是欲進其技爾。若阿難尊者之示同凡夫執著之心既有能依之體復有所依之處。一蒙佛所徵逐即多方逃避。直逼拶到無逃避處乃妄引佛言以宗無著豈所謂真無著哉。佛今且約所破未破其能。故曰汝不著者為在為無。蓋凡言著與不著因於物也。若果無物則同龜毛兔角之無本自無之云何而言不著。若有物在早已著矣又不可名無著也。此文破意應有二義。一傍破所宗無體。故下釋成云無相則無。一正破所宗不成故釋成云非無即相相有則在云何無著。然此奢摩他路之前陣不論有物無物著與不著有體無體無非是妄悉所不許。以未達此心無所故無體故未真見道故。要知此經以真見道而為其本。果真見道則同十方諸佛與諸大菩薩於其自住三摩地中見與見緣并所想相如虗空華本無所有。此見及緣元是菩提妙淨明體。云何於中有是非是則無著二字向何處安。

○三約二種根本破妄心無體顯示真心二初悔過爾時阿難在大眾中即從座起偏袒右肩右膝著地合掌恭敬而白佛言我是如來最小之弟蒙佛慈愛雖今出家猶恃憍憐所以多聞未得無漏不能折伏娑毗羅呪為彼所轉溺於婬舍當由不知真際所詣。

○二請法惟願世尊大慈哀愍開示我等奢摩他路令諸闡提隳彌戾車作是語已五體投地及諸大眾傾渴翹佇欽聞示誨。

【觧】溫陵曰因前徵發乃知迷妄。而責躬請教求詣真際。真際者真心實際也。奢摩他路乃所以詣真際也。長水曰闡提即撥無之人。隳壞也。彌戾車惡見也。

【疏】天台曰當機悔過展轉追咎而有七重。溺淫舍過由不能伏邪。不能伏邪過由有漏。有漏過由多聞。多聞過由恃佛憍憐。恃佛憍憐過由為佛最小堂弟。此六猶其小者最其大者當由不知真際所詣。苟知所詣早已證入餘皆無足恃者娑毗羅呪柰我何哉。真際之家以奢摩他為能詣故請世尊為我開示。言令諸闡提隳彌戾車者。蓋撥無根於惡見。惡見根於妄想。妄想根於不知妄心體虗。故能達體虗即是得奢摩他路令諸闡提隳彌戾車也。

○二現瑞開示二初現瑞表法爾時世尊從其面門放種種光其光晃耀如百千日普佛世界六種震動如是十方微塵國土一時開現佛之威神令諸世界合成一界有世界中所有一切諸大菩薩皆住本國合掌承聽。

【觧】溫陵曰將顯本明故先現此瑞。言面門放種種光即口眼耳鼻眉間之光並放。示此本明於諸根門無所不現也。以無所不現故齊彰並照如百千日。普佛世界即法界也。六震者表破六識無明感結妄境也。微塵國土一時開現者。本明洞照妄塵不隔也。十方世界合成一界者智境圓現情量不礙也。菩薩聽眾皆住本國者。心量本周心聞本洞也。了茲光瑞則菩提涅槃元清淨體得矣。天如補註曰六種震動者即動踊震起吼擊也。搖颺不安曰動。[嶙-山+土]壠凹凸曰踊。隱隱有聲曰震。自下升高曰起。砰磕發嚮曰吼。打摶警物曰擊。然各有三直動名動。四天下動名徧動。盡大千動名等徧動。餘五例此。

【疏】天台曰此經放光現瑞至多此當其首是為總瑞。蓋將開示奢摩他路先以形似也。形似也頓。上根利智目擊而道存。聲似也漸。中下之機耳提而方悟。今經形聲雙似頓漸兼施。無法不融無機不攝。今先以形似文有三節。初六根瑞為下文顯真見作張本。次諸法瑞為陰入處界七大顯如來藏作張本。又次遠聞瑞為圓通本根作張本。表本明開發時。一切見是真見一切法是佛法不勞施設一一現成了此光瑞楞嚴大旨思過半矣。

○二正為開示二初標釋二種根本二初指迷總斥佛告阿難一切眾生從無始來種種顛倒業種自然如惡叉聚諸修行人不能得成無上菩提乃至別成聲聞緣覺及成外道諸天魔王及魔眷屬皆由不知二種根本錯亂修習猶如煑沙欲成嘉饌縱經塵劫終不能得。

○二設徵別示云何二種阿難一者無始生死根本則汝今者與諸眾生用攀緣心為自性者二者無始菩提涅槃元清淨體則汝今者識精元明能生諸緣緣所遺者由諸眾生遺此本明雖終日行而不自覺枉入諸趣。

【觧】溫陵曰眾生業種成聚行人不成正果皆由不知二本錯亂修習故須決擇也。業種者顛倒妄惑也。惡叉果一枝三子生必同科。喻惑業苦三生必同聚也。攀緣心即前七處妄認者。清淨體即今正與決擇者。不染煩惱名菩提不涉生死名涅槃。不染不涉故號元清淨體。識精陀那性識也。元明本覺妙明也。根身器界一切緣法依此而生。而人者認緣失真故曰緣所遺者。由遺此故無明不覺枉入諸趣。言元體元明又言本明者。自本而出曰元直指當體曰本。

【疏】天台曰示以二種根本者令當機知所去取也。一有不知悉皆倒置。豈不以所當去者而取之所當取者而去之。今之行者一皆倒置。此學佛道者之大患故如來于是告之。能緣之心為攀所攀之境為緣。凡夫則攀緣乎六塵。外道天魔則攀緣乎邪見頑空。二乘則攀緣乎偏空。菩薩則攀緣乎緣假。迭論不無勝劣入道須分倒正。前云別成聲聞緣覺外道天魔蓋係乎此。元清淨體體亦根本變其文耳。識精即第八識。元明即第九識。諸緣的指分別事識。上文用攀緣心為自性者是也。要而言之見情聞精至於心精皆真妄混融金砂未辯。剖之判之存乎其人。下文見見非見以例聞聞非聞則為菩提為涅槃。若緣塵分別則為煩惱為生死是則生死涅槃備于日用見聞之際可不知所選擇哉。

○二的示二種根本二初約妄心無體示生死根本三初劈頭斥奪二初舉拳審定阿難汝今欲知奢摩他路願出生死今復問汝即時如來舉金色臂屈五輪指語阿難言汝今見不阿難言見佛言汝何所見阿難言我見如來舉臂屈指為光明拳曜我心目佛言汝將誰見阿難言我與大眾同將眼見。

○二據目徵心三初徵其心體佛告阿難汝今答我如來屈指為光明拳曜汝心目汝目可見以何為心當我拳曜。

○二答以能推阿難言如來現今徵心所在。而我以心推窮尋逐即能推者我將為心。

【觧】溫陵曰金拳舉處直下要識本明。塵相未除依舊認賊為子。

【疏】天台曰如來大慈欲示阿難奢摩他路。既先以形似於面門放種種光。次以聲似又示二種根本。然後舉拳審定徵其心體如溫陵師所謂金拳舉處直下要識本明。柰阿難塵相未除依舊認賊為子故如來愍其太迷叱以醒之。

○三顯示惟妄二初斥非佛言咄阿難此非汝心。

○二驚問阿難矍然避座合掌起立白佛此非我心當名何等。

【觧】孤山曰佛言咄者嗟其迷重故叱以語之。矍驚愕貌。

○二方便物色佛告阿難此是前塵虗妄相想惑汝真性由汝無始至于今生認賊為子失汝元常故受輪轉。

○三窮細蒐羅四初疑請二初驚疑二初明起善惡由心阿難白佛言世尊我佛寵弟心愛佛故今我出家我心何獨供養如來乃至徧歷恒沙國土承事諸佛及善知識發大勇猛行諸一切難行法事皆用此心縱令謗法永退善根亦因此心。

○二顯無心同土木若此發明不是心者我乃無心同諸土木離此覺知更無所有。

○三結彼我皆驚疑云何如來說此非心我實驚怖兼此大眾無不疑惑。

○二致請惟垂大悲開示未悟。

【觧】吳興曰阿難以對境覺知異乎土木封為我心。此則正當人執之相。忽聞訶斥故以無情為難。而不知真我無我靈知無知。妙淨明心何所不在。斯由大權起教豈慶喜之實然乎。

○二開示二初經家敘意爾時世尊開示阿難及諸大眾欲令心入無生法忍於獅子座摩阿難頂而告之言。

○二如來正示二初示真妄二初明真體由妄二初正明真體如來常說諸法所生惟心所現一切因果世界微塵因心成體。

○二舉妄沅真二初舉妄事阿難若諸世界一切所有其中乃至草葉縷結詰其根元咸有體性縱令虗空亦有名貌。

○二況真體何況清淨妙淨明心性一切心而自無體。

【觧】溫陵曰因其怖謂無心故舉常所說引物以證示有真心使知所措也。心入無生法忍者。令悟實相不生滅心也。三界惟心萬法惟識故曰諸法所生惟心所現。一切因果指十界正報也。世界微塵指十界依報也。既無不因心成體。安得謂之無心同土木哉。以本自無染曰清淨染而不染曰妙淨。孤山曰諸法所生惟心所現者。因心本具隨緣能造。故所造法。全能造心。依正既是一心一心實無能所。譬如水具波性方能造波。全所造波即能造水故觀所造惟見本具。此則實相真心法爾具足諸法諸法法爾性本無生。故雖本具有而不有共而不雜離亦不分。雖一一徧亦無所在。性一切心者。即常住真心能為九界妄心之本性也。

【疏】天台曰無生法約生佛無殊之性而言之也。忍約地位而言之也。入約修證而言之也。經從初卷至第四卷明常住真心皆無生法義。奢摩他等即修入之法。下明菩提路即證之之位。首悟此法不見有一法可生。亦不見一法可滅。了一切事法無不究竟堅固。依而修行照了乎此。終極證入究竟乎此一經之正脉也。

○二示妄心無體二初明離塵無體若汝執恡分別覺觀所了知性必為心者此心即應離諸一切色香味觸諸塵事業別有全性。

○二顯起念全塵如汝今者承聽我法此則因聲而有分別縱滅一切見聞覺知內守幽閑猶為法塵分別影事。

【觧】溫陵曰此依六塵辯無自性也。分別覺觀即能推心也。此心離塵無性不應執以為真。覺知滅則意幽閑。然彼幽閑者猶是法塵影事亦無自性也。真際曰諸塵事業即色等六塵皆有牽心為緣業用。

○二敕揣摩二初敘意總勸我非勑汝執為非心但汝於心微細揣摩。

○二正教揣摩二初縱離塵有體則真若離前塵有分別性即真汝心。

○二奪離塵無體則妄二初示妄無體若分別性離塵無體斯則前塵分別影事。

○二執妄成失塵非常住若變滅時此心則同龜毛兔角則汝法身同於斷滅其誰修證無生法忍。

【觧】天如補註曰我非勑汝執為非心等者暫縱之辭也。蓋上已破其執恡分別覺觀非真心矣。恐其固執而未悟乃復暫縱之曰我非勑汝所執定非真心。汝且試將此心微細揣摩以自驗其真邪妄邪。孤山曰但汝下勸其揣摩分別之心為當離塵有體為復離塵無體。若此妄心離塵有體則容是真心。既離塵無體非妄而何。應知即真汝心亦暫縱之語非顯真也。蓋六塵如形分別如影。影由形有故無自體。心因塵有豈有體邪。

【疏】天台曰此經明言法身者三。此中及二卷如來清淨法身三卷阿難自敘不歷僧祇頓獲法身。若夫法身之義則處處宣說。要知常住即法身無生忍亦即法身例奢摩他等亦即法身。是則以法身修法身圓證乎法身。涅槃經云安置諸子祕密藏中我亦不久自入其中。義見此經蓋昭昭矣。

○三默領即時阿難與諸大眾默然自失。

【疏】天台曰破妄無體文有三段。初擘頭斥奪即咄而告之云此非汝心。如獅子吼狐兔褫魄。次方便物色即此是前塵虗妄相想等如發其隱微醜態畢露。三窮細蒐羅。即若汝執恡云云。如梟其元戎首領俱喪。故阿難與諸大眾默然自失。

○四結過佛告阿難世間一切諸修學人現前雖成九次第定不得漏盡成阿羅漢皆由執此生死妄想誤為真實是故汝今雖得多聞不成聖果。

【觧】長水曰四禪四空及滅受想名為九定。從一禪入一禪次第而修。然修此定能成無漏。今言不得成阿羅漢者此明不得大乘阿羅漢也。滅受想亦云二乘滅盡定。天如補註曰上文破妄心此下破妄見。以至會見歸心漸顯真性也。原夫妄心本無自性依真發現全體即真。所謂破無所破無明即明。真無別真一念即是。如鏡現像全像是鏡。此乃今經之圓旨也。世尊前云一切眾生不知常住真心用諸妄想。今云執此生死妄想誤為真實。然則妄想果非真心邪。當知法無得失迷悟在人。若根利惑薄者了達妄想之體直下便是真心。是猶因像悟鏡則無像而不是於鏡。因鏡悟像則無鏡而不具於像也。今阿難示同於迷大似不識鏡體却認去來之像而執以為鏡不亦誤哉。故假重重破斥。掃蕩執情。使其是非明白然後始可會妄全真也。會通之文備見於第二第三卷中。

【疏】張無盡曰九次第定即第九卷四禪天人。四空天有二岐路。若不能發明智慧即不得成阿羅漢。經文明白不必廣引他教。

天台曰兩家之說俱不害經旨。第徐六擔板各見一邊爾。蓋前示第二根本則汝今者識精元明能生諸緣緣所遺者。此雖示智斷根本其實兼明二種生死根本。所生諸緣即第六識為界內生死根本。能生識精即第八識為界外生死根本。若言不得無明漏盡成大阿羅漢則執識精妄想悞為真實。若言不得見思漏盡成小阿羅漢則執六識妄想悞為真實。然雖通兩意後意為正。以前文正對當機發明六識無體故也。

○二約真見有體示智斷根本二初追破見性是心非眼二初領旨哀請二初領旨悔過阿難聞已重復悲淚五體投地長跪合掌而白佛言自我從佛發心出家恃佛威佛常自思惟無勞我修將謂如來惠我三昧不知身心本不相代失我本心雖身出家心不入道譬如窮子捨父逃逝今日乃知雖有多聞若不修行與不聞等如人說食終不能飽世尊我等今者二障所纏良由不知寂常心性。

○二哀請開示惟願如來哀愍窮露發妙明心開我道眼。

【觧】資中曰煩惱所知名為二障。煩惱障謂根本及隨也。所知障亦云智障障一切種智故。吳興曰前破妄心但離麤執故今請云發妙明心也。將破妄見欲顯真見故復請云開我道眼也。又則眼見必由識心故心眼雙舉。扣佛音教其旨甚微。問何故先破妄心後破妄見。答應有三義。一者心為迷妄之元復是人執之本須先破之。二者心屬王數通乎三性故在前破。見惟眼識但屬無記故在後破。三者所破妄心且離緣塵分別想相而未能知心性常住。今破妄見則引盲人矚暗等以彰見性不滅乃至舉。手飛光皆顯性無搖動。當知如來從麤至細自淺而深開示阿難奢摩他路也。

【疏】天台曰本覺如父始覺如子。捨父逃逝則本始俱失。思父還家則始本俱得。不知寂常心性是無本覺。多聞不修是無始覺。始覺得立全本覺功。故反妄歸真以知常始。知常以發妙心開道眼始。彼二障者如浮雲翳太清其能蔽妙心障道眼乎。然妙心道眼元非二物。下文盲人矚暗是心非眼。是知顯見即是顯心。以至屈指飛光驗見不動皆發妙心開道眼之事。即下妙微密微密觀照與夫首題密因亦無非發妙心開道眼事也。

○二正為開示二初現瑞許說二初現瑞即時如來從胷卍字涌出寶光其光晃昱有百千色十方微塵普佛世界一時周徧徧灌十方所有寶剎諸如來頂旋至阿難及諸大眾。

【觧】溫陵曰將明真見而從胷卍字放寶光者。表由寶明妙心發正知見也。佛胸有卍字。表吉祥萬德所集。其光晃然明昱然盛有百千色。亦表妙心照用具足萬德也。光徧佛界者示清淨本然也。徧灌佛頂者表極果所同也。旋及大眾者示群靈共有也。此即妙心道眼之真光在聖不增處凡不減但隨量應現耳。

○二許說告阿難言吾今為汝建大法幢亦令十方一切眾生獲妙微密性淨明心得清淨眼。

【觧】溫陵曰幢表摧邪立正也。下明妙心淨眼使摧伏邪異得正知見是謂建大法幢。異邪既摧知見既正則妙心可獲淨眼可得矣。生佛等有而不可測知曰妙微密。垢不能染暗不能昏曰性淨明。見離眚病廓然照了曰清淨眼。

○二破執辯性二初定其常情四初問因阿難汝先答我見光明拳此拳光明因何所有云何成拳汝將誰見。

○二答由阿難言由佛全體閻浮檀金赩如寶山清淨所生故有光明我實眼觀五輪指端屈握示人故有拳相。

○三類定佛告阿難如來今日實言告汝諸有智者要以譬喻而得開悟阿難譬如我拳若無我手不成我拳若無汝眼不成汝見以汝眼根例我拳理其義均不。

○四例執阿難言唯然世尊既無我眼不成我見以我眼根例如來拳事義相類。

【觧】溫陵曰閻浮檀樹果汁入水沙石成金。赩赤焰也。眼根例拳事義不類而阿難示同未悟故答言類。

○二奪其妄執三初斥非縱奪佛告阿難汝言相類是義不然。

○二點示不齊何以故如無手人拳畢竟滅彼無眼者非見全無。

○三正明見性二初引盲覩黑顯見性常二初引盲覩黑所以者何汝試於途詢問盲人汝何所見彼諸盲人必來答汝我今眼前惟見黑暗更無他矚。

○二顯見性常以是義觀前塵自暗見何虧捐。

【觧】溫陵曰見暗即見矣。是知盲非無見特無眼耳。

【疏】天台曰此前塵義與前此是前塵虗妄相想不同。前言五塵今言浮塵眼根用能所八法合成均是前塵。失其眼根是為前塵自暗。下還於前塵見種種色亦然。

○二因疑舉類顯心非眼二初覩黑非見疑阿難言諸盲眼前唯覩黑暗云何成見。

○二處暗類同釋二初反質類同二初舉處暗反質佛告阿難諸盲無眼唯觀黑暗與有眼人處於暗室二黑有別為無有別。

○二約類同順答如是世尊此暗中人與彼群盲二黑校量曾無有異。

○二約同並釋二初並釋同二初並難顯同阿難若無眼人全見前黑忽得眼光還於前塵見種種色名眼見者彼暗中人全見前黑忽獲燈光亦於前塵見種種色應名燈見若燈見者燈能有見自不名燈又則燈觀何關汝事。

○二結成眼見是故當知燈能顯色如是見者是眼非燈。

○二結歸見性眼能顯色如是見性是心非眼。

【觧】溫陵曰若燈見者下牒上結明見不由眼也。資中曰心為其主餘是助緣。既知見性屬心漸明真見矣。

【疏】天台曰此經以常住真心為張本。一經解行悉從此中流出。故下文顯見性常住與夫三科七大從真起妄會妄歸真莫非發揮此一段道理。故如來先示之以盲人矚暗是心非眼。然後以次而臻乎底蘊。實舉千鈞重[日/折]之一臂發萬石巨弩之一機於斯會得則奢摩他路不舉步而悟故鄉也。

○二頓示見性常住妙明十初示見性主空不動義二初默請阿難雖復得聞是言與諸大眾口已默然心未開悟猶冀如來慈音宣示合掌清心佇佛悲誨。

【觧】真際曰大眾默然佇誨良由真妄未明。若認見境之心前來已奪若謂本真之見豈假根塵。口既默然心希開悟。

○二正示三初徵名驗解三初問爾時世尊舒兜羅綿網相光手開五輪指誨敕阿難及諸大眾我初成道於鹿園中為阿若多五比丘等及汝四眾言一切眾生不成菩提及阿羅漢皆由客塵煩惱所誤汝等當時因何開悟今成聖果。

【觧】長水曰五比丘者初佛入山修道王命父族三人一阿濕婆二䟦提三摩訶男拘利母族二人一憍陳如二十力迦棄隨而衛之。後合捨佛去在鹿苑修異道。佛得果已乃往為三轉四諦法輪。問言解不。陳那先答已解已知。故佛命名。阿若多者解也。憍陳那姓也。此云火器。其先事火因以命族也。資中曰客塵煩惱即見思二惑非無始無明也。吳興曰此中所問且約昔時小乘所悟耳。意令答出客塵是動主空不動。欲將動以譬妄不動喻真。下文屈指飛光義亦如是。或曰此教既經開顯故今問答客塵二字即是根本無明者非也。

【疏】天台曰如來示常住真心必假乎同類而說者此寄人以明圓融之法也。蓋常住真心雖不當有無而有無自爾。故初寄憍陳如次寄匿王又次寄文殊。示此法在真則真妙在俗則俗妙在中則中妙。初無間然也。或疑此明奢摩他當寂靜義而遽云假中恐不然者不知人雖三異而寂靜不殊。況圓融三諦舉一即三。作如是說斯會經旨適足以彰其妙。

○二答二初總述時憍陳那起立白佛我今長老於大眾中獨得解名因悟客塵二字成果。

○二別陳二初解客義世尊譬如行客投寄旅亭或宿或食食宿事畢俶裝前途不遑安住若實主人自無攸往如是思惟不住名客住明主人以不住者名為客義。

○二解塵義又如新霽清晹升天光入隙中發明空中諸有塵相塵質搖動虗空寂然如是思惟澄寂名空搖動名塵以搖動者名為塵義。

○三印可佛言如是。

【觧】吳興曰小乘客塵。喻見思生滅。主空喻真諦寂然。真諦理一以喻從法則主之與空不可分二。見思或異則客之與塵應有二義。何則客義麤故喻迷事之惑。塵義細故喻迷理之惑。

【疏】天台曰前文約妄心以破妄性則客塵之義具而未彰。此去約見性以顯真心則主空之義辯而方的。然主空之理雖一而非多。第言不頓彰須藉下文十科而辯。是則屈指飛光驗見不動觀河之見童耄無遷去皆主空所喻之法。阿難愈疑而愈精如來愈談而愈妙。即客塵之義始則屈指飛光以為客次則頭有搖動以為塵。又次恒河之水以為客身中貿遷以為塵。以至見見非見四義成就以為客。見不能及以為塵。顯見性則從疎以洎親。辯客塵則自麤以至細。誠奢摩他路了義之劇談也。古今註疏但謂客塵主空盡此一節不知如來文外巧思以總冠別請翫佛意自見旨歸。

○二現相證成三初開合寶掌三初現相審定即時如來於大眾中屈五輪指屈已復開開已又屈謂阿難言汝今何見阿難言我見如來百寶輪掌眾中開合。

○二徵其所解二初顯性非開合佛告阿難汝見我手眾中開合為是我手有開有合為復汝見有開有合阿難言世尊寶手眾中開合我見如來手自開合非我見性有開有合。

○二顯性非動靜佛言誰動誰靜阿難言佛手不住而我見性尚無有靜誰為無住。

○三證其所見佛言如是。

○二左右飛光三初現相審定如來於是從輪掌中飛一寶光在阿難右即時阿難迴首右盻又放一光在阿難左阿難又則迴首左盻。

○二徵其所解二初顯頭自搖動佛告阿難汝頭今日因何搖動阿難言我見如來出妙寶光來我左右故左右觀頭自搖動。

○二顯性非搖動阿難汝盻佛光左右動頭為汝頭動為復見動世尊我頭自動而我見性尚無有止誰為搖動。

○三證其所見佛言如是。

【觧】長水曰前明手有開合見無動靜對外境以辯也次於內身自分動靜動中有不動也。

○三結會責失二初結會二初牒其所答於時如來普告大眾若復眾生以搖動者名之為塵以不住者名之為客。

○二印其所是汝觀阿難頭自搖動見無所動又汝觀我手自開合見無舒卷。

○二斥失二初責逐末忘本云何汝今以動為身以動為境從始洎終念念生滅遺失真性顛倒行事。

【觧】天如補註曰只一身境所計不同。凡夫則計其身境以為實有是於無常而計常也。二乘雖知身境無常而尚未悟其真常之理是於真常而計無常也。故佛因普告大眾而總責之。語意淺深隨機各解。吳興曰此因阿難。謂身境有動見性不動。寄斥大眾迷真常而見無常也。智論明無常有二種謂相續法壞及念念生滅。今云從始泊終蓋言從生至死即相續法壞也。既失真性唯造妄業故曰顛倒行事。

○二責棄本循末性心失真認物為己輪迴是中自取流轉。

【觧】吳興曰前云顛倒行事但是為物所轉正斥能迷之心。今言認物為己又斥認所迷之境為我我所也。如圓覺云妄認四大為自身相。六塵緣影為自心相。若如是則塵勞之境何由可出邪。故曰輪迴是中自取流轉。已上經文雖明見性不動。然猶未論此見亦妄離見乃真。資中曰此寄麤相密談真見。分別顯了並在後文。

【疏】天台曰如來將示阿難見性克體不動之義乃以客塵主空之義問憍陳如。客塵喻生滅之法也。主空喻不生滅常住真心也。陳如之答既已了然。即此可以親示阿難客塵主空之義。是故經云即時如來云云。阿難所答我見如來手自開合即客義也。非我見性有開有合即主義也。我頭自動塵義也。而我見性尚無有止誰為搖動空義也。當機領解既已親切。於是如來普告大眾云云。蓋曰汝觀阿難頭自搖動豈非塵乎。見無所動豈非空乎。如來手自開合豈非客乎。阿難見無舒卷豈非主乎。是則主之與空不生滅之義阿難既然人固有之。誠宜即此非動而體悟真常。云何汝今以動為身。以動為境從始洎終念念生滅遺失真性顛倒行事乎。且有動之身非真身也。有動之境非真境也。今人者以之為身以之為境。所謂性心失真認物為己。輪迴是中。自取流轉矣。此中及下文觀河之見童耄無遷悉是明見性不生滅義。然下文雖約六十年觀河之見驗其不遷。而於直指之義猶似大緩。不若此中屈指飛光驗見不動。乃目前對敡之事而常住深旨易為領略。學人於此切宜目驗。弗效貧人數他財寶。古師云此寄麤相密談真見。分別顯了並在下文。此言似太容易智者勘之。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第一

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第二

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

○二示見性主空無遷義二初請二初慶喜密請爾時阿難及諸大眾聞佛示誨身心泰然念無始來失却本心妄認緣塵分別影事今日開悟如失乳兒忽遇慈母合掌禮佛願聞如來顯出身心真妄虗實現前生滅與不生滅二發明性。

○二匿王顯問時波斯匿王起立白佛我昔未承諸佛誨敕見迦旃延毗羅胝子咸言此身死後斷滅名為涅槃我雖值佛今猶狐疑云何發揮證知此心不生滅地今此大眾諸有漏者咸皆願聞。

【觧】溫陵曰前責以動為身以動為境則身心真妄未辨虗實。又責念念生滅遺失真性則生滅者亦未能辨。故願顯出二義。而因匿王發起者明不生滅性在纏皆具。孤山曰外道有六師。一富蘭那迦葉。所說諸法皆不生不滅。二末伽黎拘賖黎子。說眾生雖有苦樂無有因緣。自然而爾。三刪闍多毗羅胝子。說於眾生任運時熟得道。如縷丸所投極則停住。又言八萬刼滿自然得道。四阿耆多翅舍欽婆羅。說於眾生當受苦報今以苦行拔髮熏鼻麤衣代之。謂後受涅槃樂也。五迦羅鳩陀迦旃延。說於諸法亦有亦無。六尼犍陀若提子。所說皆由業定。無可改無逃避處。準今經所說。則有三人皆執斷見。故匿王引旃延毗羅而問。後如來舉末伽而斥。然則第一第四第六必執常見乎。

【疏】天台曰經家敘當機心念失心妄認。領前破妄心無體也。今日開悟。領前顯真見有在也。失却本心。合前捨父逃逝。忽遇慈母。喻今始覺還家。父母雖分二體。本覺豈有二殊。若不分而分。則父喻本覺權理母喻本覺實理。維摩所謂實智菩薩母。方便以為父也。所以更母為喻者。謂一向雖則多聞未得無漏。如失乳等。今為顯不生滅性。斯受真法之乳。故喻之若此。然又願聞顯出身心真妄等者。良由真性雖一而德量難思。如來所示義既未了。即阿難所悟理亦未精。蓋人之身心。有真焉妄焉。虗焉實焉。生滅與不生滅焉。相即之言。談之雖易。相即之理。悟之實難。故願如來一一顯出。如披沙若盡則金體自純也。寂音謂如來此中示阿難真見破二種無明。文有九段。初四段敘動靜。敘斷常。敘倒正。敘彼我。令破根本無明。喻如生盲。神醫以金錍刮去其膜。發其光明。次五段。敘大小。敘前後。敘堅執。敘成壞。令破現行無明。喻如夜行。導師執炬。破其疑闇親證無惑。此等見解。非區區義學所能到。第根本現行之說未易分別。存而弗論可也。余嘗以十義以節其文。與其大類。但麤細稍殊耳。已存諸科欲辨大同故茲重出。

○二演說二初開示二初明身有遷變四初明肉身從壞佛告大王汝身現在今復問汝汝此肉身為同金剛常住不朽為復變壞世尊我今此身終從變滅。

○二明未滅無知佛言大王汝未曾滅云何知滅世尊我此無常變壞之身雖未曾滅我觀現前念念遷謝新新不住如火成灰漸漸消殞殞亡不息決知此身當從滅盡。

【觧】長水曰佛舉此問欲顯生滅中有不生滅。如前頭自搖動見無所動。吳興曰前示阿難見無搖動。後示匿王性無生滅。一往似同義須甄別。何則。阿難以身境為動此相猶麤。謂見性不動且據目前對揚而說。今佛問匿王肉身變壞。乃至答云剎那剎那不得停住其相甚微。洎談見性自童至耄不遷不變。由是而知所破生滅則麤細有殊。所顯見性則遠近成異。聖人引物入如來藏其致漸深。讀者詳此。

○三明盛哀兩異佛言如是大王汝今生齡已從衰老顏貌何如童子之時世尊我昔孩孺膚腠潤澤年至長成血氣充滿而今頺齡迫於衰耄形色枯悴精神昏昧髮白面皺逮將不久如何見比充盛之時。

【觧】孤山曰佛問兩時。答出三時。謂孩孺長成衰耄也。孩纔成體也。孺需人以養者。皮表曰膚。文理曰腠。耄昏忘也。然八十曰耄。時匿王方六十二蓋通言昏忘耳。

○四明變化密移佛言大王汝之形容應不頓朽王言世尊變化密移我誠不覺寒暑遷流漸至於此何以故我年二十雖號年少顏貌已老初十歲時三十之年又衰二十於今六十又過于二觀五十時宛然強壯世尊我見密移雖此殂落其間流易且限十年若復令我微細思惟其變寧惟一紀二紀實為年變豈惟年變亦兼月化何直月化兼又日遷沉思諦觀剎那剎郡念念之間不得停住故知我身終從變滅。

【觧】孤山曰殂落猶遷謝也。尚書以殂落為死。非今經義。溫陵曰且限十年以寬數麤觀也。自促細觀實念念不停矣。

○二明性無生滅三初佛問真性佛告大王汝見變化遷改不停悟知汝滅亦於滅時汝知身中有不滅耶。

○二王答不知波斯匿王合掌白佛我實不知。

○二如來開示二初垂許佛言我今示汝不生滅性。

○二正示二初約見河歷示大王汝年幾時見恒河水王言我生三歲慈母携我謁耆婆天經過此流爾時即知是恒河水佛言大王如汝所說二十之時衰於十歲乃至六十日月歲時念念遷變則汝三歲見此河時至年十三其水云何王言如三歲時宛然無異乃至于今年六十二亦無有異佛言汝今自傷髮白面皺其面必定皺於童年則汝今時觀此恒河與昔童時觀河之見有童耄不王言不也世尊。

【觧】溫陵曰耆婆此云長壽天神。携子謁之求長壽也。孤山曰既知見境不易。可喻真性無遷。大聖動樹訓風舉扇類月。故令先識見無童耄然後直示性無生滅也。泐潭曰無異之語甚好思量。一往麤浮再思有旨。

○二結真性斥疑二初示真性無變佛言大王汝面雖皺而此見精性未曾皺皺者為變不皺非變變者受滅彼不變者元無生滅云何於中受汝生死。

○二斥引邪致疑而猶引彼末伽黎等都言此身死後全滅。

○二領悟王聞是言信知身後捨生趣生與諸大眾踊躍歡喜得未曾有。

【觧】溫陵曰末伽黎。即迦旃毗羅之徒。既無生死。即汝真常。不應惑彼斷滅異論也。孤山曰見精即見性也。皺者為變則顯生死無常。不皺非變則顯涅槃常住。生死涅槃。雖分兩派。克論體性。豈有二殊。言偏意圓變即非變。若然者。豈但破匿王引外之見抑亦酧阿難二發之請也。長水曰。敘其淺悟。但云捨生趣生詳彼深意。必知滅元不滅隨宜領解。未即顯言也。

【疏】天台曰如來為匿王顯見性客塵主空之義。以恒河無異為客。肇公所謂江河兢注而不流也。以身中貿遷為塵。宣泥所謂予與回也交臂而非故也。然觀其用心最為深細。如曰沉思諦觀剎那剎那念念之間不得停住。可謂善悟乎無常者也。如來則為即身心虗妄生滅顯出真實不生滅性以酬匿王之顯問阿難之密請。第言不頓彰。厥序有三。始則寄以恒河之水。次則進以觀河見精。又次則影以見精之性。如曰此見精性未曾皺。雖有三說而正意在性。匿王顯領麤者故但云捨生趣生。論其密悟。必得其精。欲同如來與當機引物入如來藏。未即顯言也。第變即非變。性相相即之義亦難言也。往古諸師。畏其性相乖角遽欲於此即之。故立論紛紛。不知如來引物。其進有序。先直顯性。而後即相。蓋性本也。相末也。已悟性本。胡患乎末。如經云。變者受滅。彼不變者元無生滅。世相如是。厥旨顯然。故此中文義且就下凡直顯性本。至下文云。見與見緣并所想相如虗空華本無所有。此見及緣元是菩提妙淨明體。方是明其性相相即。是亦明其相本無相。故曰如虗空華本無所有。惟其無相。而性相斯即。故曰此見及緣元是菩提妙淨明體。相如空華。雖變滅而元無變滅。性如晴空好眼。雖華翳而本無華翳。情虗理實。風靜波恬。性相兼美於是乎在。

○三示見性主空無遺義二初躡前致問阿難即從座起禮佛合掌長跪白佛世尊若此見聞必不生滅云何世尊名我等輩遺失真性顛倒行事願興慈悲洗我塵垢。

【疏】天台曰此科則以色心諸緣及心所使諸所緣法。乃至昏擾擾相為客塵。寶明妙性。取喻如百千澄清大海者為主空。認悟中迷。則以主作客。所謂迷中倍人也。

【觧】溫陵曰因王問答。反動疑塵。以謂性有生滅可說遺失既無生滅云何能遺。

○二正為開示三初示倒正決通近疑以明遺失二初現相驗其倒正二初垂手明以正為倒即時如來垂金色臂輪手下指示阿難言汝今見我母陀羅手為正為倒阿難言世間眾生以此為倒而我不知誰正誰倒。

【觧】溫陵曰此明諸佛眾生同一體性固無遺失特依倒見言遺失也。如臂順垂為正反以為倒。逆竪為倒反以為正。是失真也。母陀羅云印手。即三十二相之一。

○二竪手明以倒為正佛告阿難若世間人以此為倒即世間人將何為正阿難言如來竪臂兜羅綿手上指於空則名為正。

○二指相斥其顛倒二初指相斥其以正為倒佛即竪臂告阿難言若此顛倒首尾相換諸世間人一倍瞻視。

○二顯法示其倒正名稱則知汝身與諸如來清淨法身比類發明如來之身名正徧知汝等之身號性顛倒。

【觧】補註曰首尾相換謂其錯認正倒如以首為尾以尾為首。諸世間人一皆如此倒見也。倍與背同即倒義也。瞻視即見也。佛初以手問阿難正倒。而阿難皆推。世人之見以為之答。佛乃就阿難之意而告之曰諸世間人既皆倒見。故以正為倒以倒為正矣。今阿難之見豈同世間人哉。必能以正為正以倒為倒。如此則當知汝身佛身比類發明。如來之身名正徧知。汝等之身號性顛倒矣。長水曰正徧知者離倒名正。窮盡法界名徧。凡夫二乘無此名號者。性顛倒故。

【疏】天台曰溫陵以垂手為正竪手為倒者是。正脉反是者非。蓋人身雖受質於地稟氣於天。而陰中有陽。陽中有陰。故質猶法天象而下垂。髮毛手足五臟六腑莫非其事。此以垂而順身者正。竪而逆身者倒明矣。然而首本居上而尾本在下。今阿難以垂為倒以竪為正豈不與世間人一倍以首作尾以尾作首而瞻視乎。如來既引喻示倒正畢。然後又以如來身阿難身比類發明。正徧知與性顛倒歷然可辯。豈非本無遺失因汝顛倒而謂之遺失乎。此因譬喻明白。而合法易明者如此。而正脉疏不明手順天象下垂為正。乃費許多工夫氣力。謂無一定異說多途是以合法亦費許多言說。

○二示顛倒所在遠釋性心失真三初徵其倒處隨汝諦觀汝身佛身稱顛倒者名字何處號為顛倒。

○二不知所在于時阿難與諸大眾瞪矒瞻佛目睛不瞬不知身心顛倒所在。

【觧】補註曰既知汝等之身號性顛倒。且此顛倒名字。何從而得邪。意斥阿難認悟中迷。即是顛倒所在時眾未達於是瞢然。

○三興慈廣示二初興慈遍告佛興慈悲哀愍阿難及諸大眾發海潮音徧告同會。

○二示以倒源二初示其本真二初徵經諸善男子我常說言色心諸緣及心所使諸所緣法唯心所現。

○二示義汝身汝心皆是妙明真精妙心中所現物。

○二責其迷妄云何汝等遺失本妙圓妙明心寶明妙性認悟中迷。

【觧】溫陵曰。色總舉五根六塵也。心總舉六識八識也。諸緣即根識所緣諸法也。心所使即善惡業行靜作思想。諸所緣法廣舉山河大地明暗色空真妄性相邪正因果。悉無自體唯心所現。如鏡中像全體是鏡。然則汝今幻妄身心皆是妙明心鏡所現全體是心。直不即幻妄而悟妙體反乃遺本妙而執幻妄。是認悟中之迷。此即顛倒所在也。妙心則一而稱謂多異者。依法隨用之異也。此明心所現物如鏡故稱妙明真精也。又明迷本逐末故稱本妙明心。所謂本妙者本來自妙不假修為也。心之與性乃體用互稱也。心則從妙起明圓融照了如鏡之光故曰圓妙明心。性則即明而妙凝然湛寂如鏡之體故曰寶明妙性。

○三原始要終發明倒正之所由三初約迷示其始終晦昧為空空晦暗中結暗為色色雜妄想想相為身聚緣內搖趣外奔逸昏擾擾相以為心性一迷為心決定惑為色身之內。

○二約悟示其大小不知色身外洎山河虗空大地咸是妙明真心中物譬如澄清百千大海棄之唯認一浮漚體目為全潮窮盡瀛渤。

○三斥失結成顛倒汝等即是迷中倍人如我垂手等無差別如來說為可憐愍者。

【觧】孤山曰晦昧為空者。迷性明故而成無明由此無明變成頑空。即下經云迷妄有虗空也。空晦暗中結暗為色者。所變頑空與能變無明二法和合變起四大為山河依報外色。即想澄成國土也。以四大色雜妄想心變起眾生正報內色。故曰色雜妄想想相為身。想謂妄心。相謂妄色。色心和合五陰備矣。即知覺乃眾生也。溫陵曰正原迷倒之由也。聚緣內搖等者。妄有緣氣於中積聚。內則隨想搖蕩。外則逐境奔逸。此特雜妄緣塵昏擾之相而人以為自心體性得非迷哉。既一迷此則決定以心為在幻質之內。曾不知妙明真心範圍天地包含萬象。乃認之於蕞爾身中。何異棄彼無邊剎海認一浮漚以為全潮之體溟渤之量哉。補註曰。全潮者徧海而涌也。背真逐妄如棄海認漚。執妄為真如認漚為海。既棄海認漚早是迷矣。復認漚為海又一迷也。是謂迷中倍人。其迷如此則與以正為倒以倒為正者無以異也。故引垂手之事結之。

【疏】天台曰。前斥失云以動為身以動為境從始洎終念念生滅遺失真性顛倒行事。性心失真認物為己。輪迴是中自取流轉。其義固非易。其說亦至長非如來莫能原其始。而要其終。以明生滅不生滅之所以。故阿難因王問答以動疑塵。冀如來有以決之。初舉臂明倒正。此先決近疑以明遺失。是則性本無倒正而倒正在人。如來悟之以稱正。以之示匿王者是也。眾生迷之以名倒。以之斥阿難者是也。遺失真性不在茲乎。次隨汝諦觀去。明顛倒之因釋性心失真認物為己之所以。蓋眾生始也迷己為物。終也認物為己。曷為物。色心諸緣及心所使諸所緣法。前所謂以之為身以之為境者是也。曷為己。本妙圓妙明心寶明妙性。下所謂色身外洎山河虗空大地咸是妙明真心者是也。是知迷之則全己為物。悟之則全物為己。全物為己是迷中悟。全己為物是悟中迷。此即顛倒所在。本無流轉而自取流轉不在茲乎。然物虗也。己實也。故學道者貴達乎物虗。能達乎物虗己之實性得矣。迹此而往迷虗也而悟實也。玄而同之。昔本無迷。今亦無悟。迷悟兩忘。斯可以言道。晦昧為空去。此原始要終明倒正之由也。晦昧迷之始。昏擾擾相迷之終。晦昧昏也。擾擾動也。始但云昏不云動者。若下富那問章。明依報生起之所由云。覺明空昧相待成搖。則昏動具明。以彼讀此。但影略爾。是則眾生生死顛倒無他。一以昏動為之本。即悟之始終亦無他。一以明靜止觀為之本。蓋明靜體也。昏動止觀用也。眾生無始強覺忽生。緣靜以為昏。因明以為動。下文云。因明立所所既妄立生汝妄能是也。既因之以為倒。須因之以為起。昏則照之。照之而明生矣。動則寂之。寂之而靜復矣。方其迷而昏動也。決定惑為色身之內。既不勝其小。及其悟而明靜也。色身山河虗空大地咸是妙明真心中物。又不勝其大。觀過以知功。則一經旨歸莫大於止觀。故如來于此揭而示之。使學者有以自得也。又決定或為色身之內。是迷法身。昏相。是迷般若。擾相。是迷解脫。如來于此經揭三法以示之。藥病相對宛然可見阿難首請三止其有由矣。

○四示見性主空無還義二初示緣心可還是客非主二初陳請二初感泣領旨阿難承佛悲救深誨垂泣叉手而白佛言我雖承佛如是妙音悟妙明心元所圓滿常住心地。

○二陳其未悟而我悟佛現說法音現以緣心允所瞻仰徒獲此心未敢認為本元心地願佛哀愍宣示圓音拔我疑根歸無上道。

【疏】天台曰此科則以緣心允所瞻仰為塵。以八種可還者為客。以妙淨見性不可還者為主空。此亦一往約麤細分之。若現文則以緣塵為客。如曰譬如有客投寄旅亭等云云。然觀佛意。正欲借可還者以顯不還。以喻代喻。初無定謂也。

【觧】溫陵曰因聞法音。悟妙明心本來圓滿了無遺失故曰常住心地。然情猶鹵莾。見未精明。尚以能聞緣心為所悟本性。此固常情疑混根於心而難拔者。故願佛與拔之。吳興曰前破妄心已責因聲分別之性。今阿難重以緣心為問者欲顯真性無能所之相也。既於緣心已離麤執。是故但言未敢認為本元心地。豈同前云若此發明不是心者我乃無心同諸土木邪。所以下文指月喻等。略簡所緣之法能緣之心。真體可見矣。

【疏】天台曰。如是妙音者。近且指顯見性已來能詮之法也。向雖聞常住真心。實未知為何物。今蒙開示始悟妙明心元所圓滿者為常住心地也。

○二演說三初斥迷正示三初法佛告阿難汝等尚以緣心聽法此法亦緣非得法性。

○二喻如人以手指月示人彼人因指當應看月若復觀指以為月體此人豈惟亡失月輪亦亡其指何以故以所標指為明月故豈惟亡指亦復不識明之與暗何以故即以指體為月明性明暗二性無所了故。

○三合汝亦如是。

【觧】真際曰以能緣心緣佛法音認為自性非自性也以此法音但是所緣聲教故。孤山曰人喻如來。手指喻聲教。月喻真理。示人喻化眾生也。教詮真理理是眾生之心。聞教自合觀心。離指方能識月。吳興曰此指月喻。雖遣所標之指。正簡能緣之心。以阿難云現以緣心允所瞻仰故。由是經文惟破分別之性良有以也。

【疏】天台曰。此簡緣心以顯見性。無能所也。蓋如來上文所說心性廣大。約理以示也。今當機所問現以緣心允所瞻仰者。約情為執也。理固宜無能所。奈迷情何。如來為簡迷情。令其直入悟理。所謂聞教觀心。離指得月。能緣之心若忘。所悟之性自顯。前文已破分別。此復重簡者。前迷理以執情。今知理而理必忘情求為簡去以入忘緣之觀爾。

○二約性縱奪二初縱三初法若以分別我說法音為汝心者此心自應離分別音有分別性。

○二喻譬如有客寄宿旅亭暫止便去終不常住而掌亭人都無所去名為亭主。

○三合此亦如是若真汝心則無所去。

○二奪二初奪其離塵無性云何離聲無分別性斯則豈惟聲分別心分別我容離諸色相無分別性。

○二奪其悟屬邪宗如是乃至分別都無非色非空拘舍離等昧為冥諦。

【觧】溫陵曰斯則下躡阿難之意廣明也。聲分別心指聲上緣心。即悟佛法音者也。分別我容謂色上緣心。即允所瞻仰者也。蓋言非但聲分別心離聲無性。色分別心離色相外亦無其性。如是乃至等即兼舉六塵緣影皆無自性也。一切皆無故非色。對緣妄有故非空。既非色空冥然莫辯。於是外道昧為冥諦。拘舍離即末伽黎異稱也。

【疏】天台曰前云諸修行人不成無上菩提。乃至別成聲聞緣覺。天魔外道皆由不知二種根本錯亂修習。至破妄心無體竟乃結過云。皆由執此生死妄想誤為真實不成聖果。結凡夫與二乘過也。今云拘舍離等昧為冥諦。結天魔外道過也。

○三責成可還離諸法緣無分別性則汝心性各有所還云何為主。

【觧】溫陵曰此結前起後也。

○二示見性無還是主非客二初承責咨請阿難言若我心性各有所還則如來說妙明元心云何無還惟垂哀愍為我宣說。

【觧】吳興曰此問心性云何無還。向下別指見精為不還者。蓋前文已說如是見性是心非眼故。然其見精真妄猶雜。所以廣約緣塵簡出真性。披沙若盡金體自純。

○二示以無還三初簡示許說佛告阿難且汝見我見精明元此見雖非妙精明心如第二月非是月影汝應諦聽今當示汝無所還地。

【觧】孤山曰見精明元即同匿王觀河之見。雖異緣塵而猶是妄。妄依真起故曰明元。此見雖非下簡妄異真也。如第二月非是月影者。真月喻妙精明心。第二月喻見精明元。水中影喻緣塵分別。吳興曰阿難所問妙明元心云何無還。而佛以見精為答者。以真心無朕發悟良難故託見精方便開示。此雖屬妄切近於真。如第二月取譬非遠。應知此見亦是前來緣塵之見。但緣塵分別之性則破云有還。緣塵能見之性則示云不還。如下文云汝今徧觀此會聖眾其目周視但如鏡中無別分析。此即見精也。即第二月也。即能見之性不還者也。又云汝識於中次第標指此是文殊等。此即緣塵分別者也。補註曰。第二月固非真月。然因揑目而成其實一體。非若水月之端有二相。例見精明元雖非妙精明心而此見元自妙心而出。故岳師所謂切近於真取譬非遠者此也。

○二正辨境見二初明境可還二初示八境二初顯境阿難此大講堂洞開東方日輪升天則有明曜中夜黑月雲霧晦暝則復昏暗戶牖之隙則復見通墻宇之間則復觀壅分別之處則復見緣頑虗之中徧是空性鬱[土*孛]之象則紆昏塵澄霽斂氛又觀清淨。

【觧】真際曰欲示無還之性先指可還之相。此八但是舉要而已。吳興曰此八緣中七緣皆就能映色根論之。惟分別緣則於七境而起分別。是故經文列在中間蓋通上下也。補註曰。岳師前云緣塵分別之性則破云有還者。義見乎此。

○二明還阿難汝咸看此諸變化相吾今各還本所因處云何本因阿難此諸變化明還日輪何以故無日不明明因屬日是故還日暗還黑月通還戶牖壅還墻宇緣還分別頑虗還空鬱[土*孛]還塵清明還霽。

○二明該攝則諸世間一切所有不出斯類。

○二明見無還三初標汝見八種見精明性當欲誰還。

○二釋何以故若還於明則不明時無復見暗雖明暗等種種差別見無差別。

○三結諸可還者自然非汝不汝還者非汝而誰。

○三指心責迷則知汝心本妙明淨汝自迷悶喪本受輪於生死中常被漂溺是故如來名可憐愍。

【觧】吳興曰見性不還猶喻二月。此見屬妄將亦須還。惟有真月所喻真性誠不還耳。下文云但一月真中間自無是月非月。又云見見之時見非是見。豈非此見亦可還乎。問此還何所。答還無明也。由無明故而有能見。無明若破此見即還。起信論云。若離業識則無見相。厥旨顯然。

【疏】天台曰。吳興引起信。證見性屬妄將亦須還。此說似是而非。蓋見雖可還性不可還。性苟可還烏足稱性。不知此中前後所明見性正如來直指菩提涅槃元清淨體之所在。所謂識精元明也。識精無地。遍寓六根。見精聞精等皆其傳舍。能於是而反見乎性。即稱元明。苟於是而起乎分別。即稱諸緣。即前文云能生諸緣緣所遺者。或曰。下文云我雖識此見性無還云何得知是我真性。以此而言。此中見性須還。下顯真見方稱無還。此說何如。曰非也。以見性之義非一語可了。阿難託此以盡如來了義之談爾。且無還所辨見性與下周遍所辨之見一乎異乎。既同一見性清淨所矚。無容作兩樣解說。下結責云則知汝心本妙明淨。又云性汝不真取我求實。以彼視此。愈見旨歸。然則吳興當云見精當還可也云見性可還則不可也。

○五示見性主空廣大周徧義二初疑請阿難言我雖識此見性無還云何得知是我真性。

【疏】天台曰。此科以萬境不齊者為客。以聖凡見量差別者為塵。以見性廣大圓滿。雖差別而不妨乎無差。雖無差而不妨乎差別者為主空。

【觧】吳興曰此問意者如云雖識二月何謂真月。

○二答釋三初示分量明無差而差義佛告阿難吾今問汝今汝未得無漏清淨承佛神力見於初禪得無障礙而阿那律見閻浮提如觀掌中菴摩羅果諸菩薩等見百千界十方如來窮盡微塵清淨國土無所不矚眾生洞視不過分寸。

【觧】孤山曰那律見三千大千世界如觀掌果。此云閻浮且從近示耳。吳興曰菴摩羅云難分別。其果似桃非桃似柰非柰故。溫陵曰此泛敘見用而有五。一聲聞。二羅漢。三菩薩。四如來。五眾生。意明四聖六凡見量雖異見性不殊。皆可即諸物象而決擇之也。長水曰不過分寸者隔紙膜不見外物。隔皮膚不見五臟也。

【疏】天台曰環師明見用云一聲聞二羅漢。不知聲聞即羅漢也應云一須陀洹二羅漢方無所失。

○二示廣大明差而無差義二初明物境差別二初聊指前塵阿難且吾與汝觀四天王所住宮殿中間徧覽水陸空行雖有昏明種種形像無非前塵分別留礙。

○二歷塵簡見二初總敕汝應於此分別自他今吾將汝擇於見中誰是我體誰為物象。

○二歷簡阿難極汝見源從日月宮是物非汝至七金山周徧諦觀雖種種光亦物非汝漸漸更觀雲騰鳥飛風動塵起樹木山川草芥人畜咸物非汝。

【觧】溫陵曰極汝見源令窮力諦觀也。上極日月下極輪圍中極萬物令一一詳擇也。

○三顯見性無殊阿難是諸近遠諸有物性雖復差殊同汝見精清淨所矚則諸物類自有差別見性無殊此精妙明誠汝見性。

【觧】吳興曰阿難所疑雖識見性而未知真性。如來所答豈不顯真。但由見性似在於內。真性必周於外。佛欲示之。故指一切物象皆是見精所矚。矚既斯徧性何攸局。此寄見性之徧以顯真性之徧也。然則肉眼所見物象森羅。佛眼所觀真空冥寂。猶恐阿難認此見性既周外物仍謂外物同我能見。故下文破之。

【疏】天台曰前無差而差約聖凡見量說。今差而無差約萬物不齊辯。聖凡雖異真性無異。物類雖殊見性不殊。皆可即量而觀依物而悟。古德云萬境雖殊妙心理等此之謂也。

○六示見性主空遺物獨立義三初約機應對辯二初隨情以己同人許見即物三初標情若見是物。

○二許同則汝亦可見吾之見。

○三示同若同見者名為見吾。

○二示正法以人同己奪見非物三初指遺物獨立處吾不見時何不見吾不見之處。

【觧】真際曰若汝認見為物。吾見亦同是物汝應可見。溫陵曰同見者依物之迹也。不見者離物之體也。若謂吾汝同見一物是見吾之見。特迹而已。吾當離物不見之時其體何在。既無處可見定非是物矣。

【疏】天台曰。此釋當機之伏疑也。恐阿難見性不精以主作客。故先標情云。若見是物。汝主是客。則吾主亦同是客。故曰則汝亦可見吾之見。若依物之迹主客相對而同見。可曰見吾。設吾不見時。乃離物之體無賓之主。不依物。不依根。堂堂獨立。汝於何地而見吾哉。故曰吾不見時何不見吾不見之處。此段則以物為客。以見為塵。揀去客塵。則主空之理顯。

○二破非吾不見相若見不見自然非彼不見之相。

【觧】溫陵曰縱使妄意謂能見吾不見者。終自非是彼不見相。補註曰彼不見之相本自無相。豈汝所能見哉。

○三示同吾不見地若不見吾不見之地自然非物云何非汝。

【觧】長水曰此之文意展轉結歸應有五重。經文存三而隱二意。若具論者合云。若不見吾不見之地亦不見吾見處。既不見吾見處吾見自然非物。吾見若非是物汝見亦非是物。汝見既非是物云何非汝真見。

【疏】栢庭云。至哉吾不見處。正是如來遺物忘我獨立之地。使阿難知之亦則到此獨立境界。安有真性而不悟哉。故曰自然非物。不必更加二重。加則贅矣。天台曰。如來有三語。一隨自意語。說自證境界。吾不見時是也。二隨他意語。說眾生境界。前文所示見精是也。三隨自他意語。說自他共有境界。何不見吾不見之處是也。吾不見時。已直指真見。何不見吾不見之處。此又如來親手提携阿難同入如來藏也。

○二約物我結過又則汝今見物之時汝既見物物亦見汝體性紛雜則汝與我并諸世間不成安立。

【觧】溫陵曰又約物我雜亂辨見非物也。若見是物則物應有見。而有情無情體性錯亂不可分辨。故曰不成安立。則見非是物又可明也。諸世間謂眾生及器通指有情無情也。

○三結當機真性阿難若汝見時是汝非我見性周徧非汝而誰云何自疑汝之真性性汝不真取我求實。

【觧】真際曰見性雖同各自受用。一室千燈光豈有別。而彼此自照各不相離。溫陵曰牒上以顯真性也。見性周徧即汝真性。何疑不真而求質於我耶。此結答云何得知是我真性之問也。孤山曰性汝不真等。謂真性在汝而自不能知其真。翻取我言以求其實迷之甚也責之深也。

○七示見性主空無舒卷義二初疑問阿難白佛言世尊若此見性必我非餘我與如來觀四天王勝藏寶殿居日月宮此見周圓徧娑婆國退歸精舍秪見伽藍清心戶堂但瞻簷廡世尊此見如是其體本來周徧一界今在室中惟滿一室為復此見縮大為小為當墻宇夾令斷絕我今不知斯義所在願垂弘慈為我敷演。

【疏】天台曰。此科以器界方圓大小為客。以有舒有縮為塵。以無大無小無舒無縮為主空。

【觧】孤山曰既觀初天則惟見一四天下。言娑婆者舉其通名耳非指大千也。補註曰。前文泛敘見用。意顯真性本來周徧特聖凡見量之不齊耳。今阿難以所視廣狹而疑見體舒縮故有斯問。

○二答釋二初正破二初總破佛告阿難一切世間大小內外諸所事業各屬前塵不應說言見有舒縮。

○二別破二初譬顯譬如方器中見方空吾復問汝此方器中所見方空為復定方為不定方若定方者別安圓器空不應圓若不定者在方器中應無方空汝言不知斯義所在義性如是云何為在阿難若復欲令入無方圓但除器方空體無方不應說言更除虗空方相所在。

【觧】溫陵曰一切世間則根身器界之類。大小內外則一界一室之類。諸所事業則舒縮夾絕之類。此總舉萬法皆屬前塵。與吾靈覺自不相涉。是故前塵大小見無舒縮。譬如下器喻前塵。空喻見體也。孤山曰方圓因器不在虗空。大小由塵何關見性。是故責言云何為在。空性無動寧有出入。因器去留強云出入。故云若復欲令入無方圓等。空體無方喻見性無二也。以虗空無方圓可除況見性無大小可還。惟言方者義攝於圓佛語之略耳。溫陵曰離塵觀性自得本真不勞功用。

○二反難二初以挽難縮若如汝問入室之時縮見令小仰觀日時汝豈挽見齊於日面。

○二以續難斷若築墻宇能夾見斷穿為小竇寧無續迹是義不然。

【觧】溫陵曰既非可挽定非可縮。既非可續定非可斷義既不然無用情計。

○二會通二初迷有前塵一切眾生從無始來迷己為物失於本心為物所轉故於是中觀大觀小。

○二悟惟自性若能轉物則同如來身心圓明不動道場於一毛端徧能含受十方國土。

【觧】補註曰。前云認物為己。今云迷己為物。前乃就妄擇真且言物與己異。故斥自身皆謂之物。今將以真融妄應知萬物皆己。萬物皆己而迷以為物。故失本心為物所轉而見內外之殊大小之異也。吳興曰為物所轉則物為能轉心為所轉以心逐境遷故。若能下心為能轉物為所轉以境隨智亡故。楞伽云未達境惟心起種種分別。達境惟心已分別即不生。上二句為物所轉也。下二句若能轉物也。則同如來者。肇師云會萬物以成己者其惟聖人乎。毛含國土者此明無量為一。蓋攝事成理非從體起用也。大品云一切法趣一法斯之謂也。若下文理事雙顯體用備陳。方有一為無量之言塵中轉法之義。彼詳此略。意不徒然。近古諸師並作用解。惟真際云既滅前塵形量不立。一切即一性乃圓成。斯亦節公之知言矣。

【疏】天台曰上文委曲敷敡故假譬喻方便。今則打破迷關直捷開示故云迷己為物。蓋曰吾所開示見性者己也。非物也。汝所難問世間大小事業者物也。非己也。迷時全己為物。悟時全物為己。方其迷己為物失於本心則為物所轉。故於是中觀大觀小。觀大作大會觀小作小會。非為物所轉而何哉。即汝阿難所問者是也。若能悟物為己得於本心。是能轉物則同如來。身心圓明不動道場。於一毛端徧能含受十方國土。蓋物雖有大小吾不以為大小。觀諸己而已矣。能觀諸己則大小事物皆己。即己之小小非小。小等乎法界。即己之大大非大。大等乎塵毛。於一毛端現寶王剎非轉物同佛之驗乎。禪宗六祖云心迷法華轉心悟轉法華。且約語言文字說也。今經云為物所轉故於是中觀大觀小。若能轉物即同如來。則盡大地是一部楞嚴經。山河國土草芥人畜莫非無相文字。心悟轉楞嚴是能真轉法輪者也。

○八示見性主空絕是非義二初疑問阿難白佛言世尊若此見精必我妙性今此妙性現在我前見必我真我今身心復是何物而今身心分別有實彼見無別分辨我身若實我心令我今見見性實我而身非我何殊如來先所難言物能見我惟垂大慈開發未悟。

【疏】天台曰此科以見性非色空為客。即色空為塵。離即離非為主空。

【觧】孤山曰向云迷己為物失於本心故為物轉。若能轉物則同如來。是則所見山河皆我妙性。故云今此妙性現在我前。此領旨也。見必我真下阿難尚存能所。謂所見既是真性則我能見復是何物。若謂身無見性而今分別非虗。若言現前是見則彼之外物別無心智反辨我身。若彼外物實是我心現今能見。則成外物是我內身非我。溫陵曰物能見我謂見在物而不在身。是物能見我矣。

○二答釋二初斫破二途三初如來破執二初牒疑總非佛告阿難今汝所言見在汝前是義非實。

○二立理別破二初約離絕是見二初推前境反問二初總敘若實汝前汝實見者則此見精既有方所非無指示。

○二別推二初指前境且今與汝坐祇陀林徧觀林渠及與殿堂上至日月前對恒河汝今於我師子座前舉手指陳是種種相陰者是林明者是日礙者是壁通者是空如是乃至草樹纖毫大小雖殊但可有形無不指著。

○二令推尋三初令指見精若必其見現在汝前汝應以手確實指陳何者是見。

○二歷境逐破阿難當知若空是見既已成見何者是空若物是見既已成見何者為物。

○三敕令答示汝可微細披剝萬象析出精明淨妙見元指陳示我同彼諸物分明無惑。

○二迷無是仰答二初仰答二初明前境惟物阿難言我今於此重閣講堂遠洎恒河上觀日月舉手所指縱目所觀指皆是物無是見者。

○二明不能出見世尊如佛所說況我有漏初學聲聞乃至菩薩亦不能於萬物象前剖出精見離一切物別有自性。

○二印成佛言如是如是。

【觧】溫陵曰物無是見。故雖大聖不能即物剖辨。意須離物矣。長水曰如是如是者印其不能分出見性也。

○二約即絕非見二初牒前答反問二初牒答佛復告阿難如汝所言無有精見離一切物別有自性則汝所指是物之中無是見者。

○二反問今復告汝汝與如來坐祇陀林更觀林苑乃至日月種種象殊必無見精受汝所指汝又發明此諸物中何者非見。

○二述無非仰答二初仰答阿難言我實徧見此祇陀林不知是中何者非見何以故若樹非見云何見樹若樹即見復云何樹如是乃至若空非見云何見空若空即見復云何空我又思惟是萬象中微細發明無非見者。

○二印成佛言如是如是。

【觧】溫陵曰若樹非見何能見樹。若即是見樹當名見云何名樹。然前斷為無是見者既不中理故復思惟無非見者。二義無定佛皆許者以色空等象如虗空華本無所有不可定指也。故下文云此諸物象與此見精元是菩提妙淨明體。云何於中有是非是。

○二大眾茫然於是大眾非無學者聞佛此言茫然不知是義終始一時惶悚失其所守。

【疏】天台曰經家特言非無學者。無學之人已證徧真則色空已盡豈於是而執乎是非。所不及者此見及緣元是菩提妙淨明體爾。大乘小乘漸頓徧圓於是乎分。

○三世尊安慰如來知其魂慮變慴心生憐愍安慰阿難及諸大眾諸善男子無上法王是真實語如所如說不誑不妄非末伽黎四種不死矯亂論義汝諦思惟無忝哀慕。

【觧】真際曰向執心境各別見相歷然。今蒙一異推之是非不決。心無所措於是茫然。吳興曰終始者終則見性非物。始則見性是物。又始則妙性現在我前。終則究竟指歸何所。溫陵曰魂慮變慴即惶悚失守也。真語等者謂上答二義乃稱真之語非矯論也。末伽外道四種矯亂見于第十卷。忝辱也。資中曰如來有五語。真語實語如語不誑語不異語。無偽曰真。稱理曰實。不變曰如。心境相應曰不誑。懸見未然曰不異。補註曰如所如說者。上如稱義下如即真如謂稱所證真如以說也。

○二會通一理二初騰二疑哀請二初述意敘儀是時文殊師利法王子愍諸四眾在大眾中即從座起頂禮佛足合掌恭敬而白佛言世尊此諸大眾不悟如來發明二種精見色空是非是義。

○二騰疑請說世尊若此前緣色空等象若是見者應有所指若非見者應無所矚而今不知是義所歸故有驚怖非是疇昔善根輕尠惟願如來大慈發明此諸物象與此見精元是何物於其中間無是非是。

【觧】溫陵曰佛意為顯見與見緣如虗空華於中本無是非是義。然此非有學小智所及故大眾茫然失守而必須文殊請明也。二種者精明見元及前緣色空是非二義也。若此前緣下牒前罔措之意請明也。

【疏】天台曰無上菩提須為深種善根者說。如其不然鮮有不墮顛倒錯亂生疑毀謗。若阿難之惶悚失守又則不然。蓋為如來所示其意甚深。尚非無學徧空境界。況阿難初果有學能出此是非乎。文殊為通其情冀如來有以決之故其辭也如此。

○二明一理會通二初示妙體絕待二初正明絕待佛告文殊及諸大眾十方如來及大菩薩於其自住三摩地中見與見緣并所想相如虗空華本無所有此見及緣元是菩提妙淨明體云何於中有是非是。

【觧】溫陵曰自住三摩地即自性首楞正定也。聖人住是定中。了見萬法惟一圓融清淨寶覺曾無非是。此正答所問也。見根也。見緣境也。所想相識也。根境識三攝盡萬法。夫能了諸緣元一寶覺無是非是。則從前真妄虗實倒心緣影疑異分別之情豁然而蕩矣。

【疏】天台曰此示阿難忘緣絕待妙觀之體也。以凡夫境界言之有內身外境正報依報情與無情一切境界能所歷然。無怪乎阿難云若此見精必我妙性今此妙性現在我前等種種能所之疑難云。如來開示先且就凡情上令阿難約見與物辨其是非。初謂物即是見既不可也。次謂物非是見又不可也。惟是非兩者之間如來皆印答之而初無定謂。直待初學大眾惶悚失守文殊請決然後告之以自性首楞嚴定中所見境界。自真空言之則見與見緣并所想相如虗空華本無所有。自妙有言之則此見及緣元是菩提妙淨明體。又何有是非容於其間哉。故曰云何於中有是非是。下文所謂但一月真中間自無是月非月。學者果能依是而住於一切事法直以空華而等視之。則菩提妙淨明體卓然獨立能所雙忘。與佛菩薩相去豈河漢哉。前云若能轉物則同如來。功夫畢竟至此而後已。圓覺云知是空華即無輪轉。又曰知幻即離不作方便離幻即覺亦無漸次。此之謂也。蓋幻之與覺勢不並立。方其迷覺為幻也不知是幻則惟幻無覺。及其知幻也何幻之有故惟覺無幻。自然而然不加勉強而後成菩提也。昔一老宿問僧如何是是法住法位世間相常住。僧曰萬象之中獨露身。老宿又問曰撥萬象不撥萬象。僧曰不撥。宿曰依然兩個。此正所謂見精是色空雖出乎非猶未免乎是。直須同如來自住首楞嚴定中境界然後是非兩脫可以悟是法住法位世間相常住之旨也。

○二引例釋成二初指人引例二初指人問文殊吾今問汝如汝文殊更有文殊是文殊者為無文殊。

【觧】吳興曰問意有三。如汝文殊一也。更有文殊是文殊者二也。為無文殊三也。

○二領意答如是世尊我真文殊無是文殊何以故若有是者則二文殊然我今日非無文殊於中實無是非二相。

【觧】吳興曰我真文殊。答第一義例立菩提妙淨明體也。無是文殊。答第二義例破色空是見也。何以故下釋我上義。然我今日非無文殊。答第三義例破色空非見也。於中實無是非二相總結破意。夫真無是非。是非由妄。若謂色空是真見者。斯乃從妄辨真。對於無妄之真則成二義。故曰若有是者則二文殊。又若謂色空非真見者。其如妄境全體是真。故曰然我今日非無文殊。實而言之。真性本來無是非是。

○二說法釋成二初釋成前例佛言此見妙明與諸空塵亦復如是本是妙明無上菩提淨圓真心妄為色空及與聞見。

○二更以喻顯如第二月誰為是月又誰非月文殊但一月真中間自無是月非月。

【觧】吳興曰前第二月別喻見精明元。今通喻色空及與聞見者由佛為阿難已約諸法徧示真性故。大眾惶悚正迷諸法是非是義故。文殊對揚既無二相。復舉月喻以遣忘情。且第二月。適言是月揑目所成故。適言非月影不離真故。皆言誰者責問之辭揑影若亡是非何在。

○二明迷悟得失是以汝今觀見與塵種種發明名為妄想不能於中出是非是由是真精妙覺明性故能令汝出指非指。

【觧】溫陵曰見與塵指妄根妄境也。觀見塵而發明終沉妄想不出是非。由真精而發明可出是非得無分別。出指非指言是非雙泯也。吳興曰物為所指。見非可指。真性俱離故云出指非指。

【疏】天台曰文殊前章為眾請問云此諸大眾不悟如來發明二種精見色空是非是義。故今結答云是以汝今觀見與塵種種發明名為妄想不能於中出是非是。又云世尊若此前緣色空等象若是見者應有所指若非見者應無所矚。故今結答云由是真精妙覺明性故能令汝出指非指。

○九示見性主空離即離非義四初明見性離自然二初疑請二初明濫外違昔二初濫外計阿難白佛言世尊誠如法王所說覺緣徧十方界湛然常住性非生滅與先梵志娑毗迦羅所談冥諦及投灰等諸外道種說有真我徧滿十方有何差別。

【疏】天台曰此科以計自然為客。計因緣為塵。此約理內理外而分之也。若約麤細言之則以計因緣者為客。計自然者為塵。以離一切相即一切法者為主空。

【觧】吳興曰覺謂菩提。緣即色空聞見等。如前文云此見及緣元是菩提妙淨明體。溫陵曰覺緣即覺性徧緣無乎不在者也。然黃髮之流亦說真我徧界。及所立冥諦謂真性冥冥體非生滅則與佛說何異。蓋外道不見性真但依賴耶妄計混濫真說。故此問難冀佛甄別也。外道通稱梵志。投灰苦行外道也。

【疏】天台曰覺緣領菩提妙淨明體。遍十方界領顯見性廣大。湛然常住性非生滅領顯見性不動不遷。阿難猶未忘緣故稱覺緣。惟其未忘是以還挾外計為疑。

○二違昔經世尊亦曾於楞伽山為大慧等敷演斯義彼外道等常說自然我說因緣非彼境界我今觀此覺性自然非生非滅遠離一切虗妄顛倒似非因緣。

○二請開示顯真與彼自然云何開示不入群邪獲真實心妙覺明性。

【觧】真際曰楞伽山名。此云不可往。惟得通者能到。溫陵曰先引佛說起疑也。楞伽會上為大慧菩薩說因緣義。以破外道自然之執。非彼境界者非同外道所見也。楞伽雖說因緣破彼妄執。今觀覺性有真自然體遠離倒妄則似非因緣矣。吳興曰向云我今觀此覺性自然。今云與彼自然云何開示。蓋言今之自然似非昔之因緣。則與外道自然云何分別邪。

○二開示二初斥疑總示佛告阿難我今如是開示方便真實告汝汝猶未悟惑為自然阿難若必自然自須甄明有自然體。

○二歷境別破二初定汝且觀此妙明見中以何為自此見為復以明為自以暗為自以空為自以塞為自。

○二破阿難若明為自應不見暗若復以空為自體者應不見塞如是乃至諸暗等相以為自者則於明時見性斷滅云何見明。

【觧】溫陵曰釋非自然也。自然謂自體本然也。自體本然則不隨境變今皆隨變非自然矣。

○二明見性離因緣二初翻前轉計阿難言必此妙見性非自然我今發明是因緣生心猶未明諮詢如來是義云何合因緣性。

【觧】孤山曰始疑妙性同外自然。既聞逐破。則謂如佛昔說正因緣義但未知妙性云何符合耳。

○二歷境破執二初破因二初定佛言汝言因緣吾復問汝汝今因見見性現前此見為復因明有見因暗有見因空有見因塞有見。

○二破阿難若因明有應不見暗如因暗有應不見明如是乃至因空因塞同於明暗。

○二破緣二初定復次阿難此見又復緣明有見緣暗有見緣空有見緣塞有見。

○二破阿難若緣空有應不見塞若緣塞有應不見空如是乃至緣明緣暗同於空塞。

【觧】溫陵曰釋非因緣也。假物為因。循物為緣。既無定趣非因緣矣。真際曰因親緣疎故分二門。

○三雙示離即離非當知如是精覺妙明非因非緣亦非自然非不自然無非不非無是非是離一切相即一切法。

【觧】溫陵曰疊佛徧計直示精覺也。因緣自然是非等相皆是妄情徧計分別。精覺妙明本無是事故曰離一切相。徧計既離則圓成實體觸處現前故曰即一切法。祖師所謂但離妄緣即如如佛。又云是非已去了是非裏薦取。此離一切相即一切法之意也。吳興曰非因緣下不言非不因緣者。以此中正破因緣故且置之。無非不非無是非是者此顯覺性本無非與不非。亦無是與非是。上句謂因緣。下句謂自然。離則顯真非俗。即乃觸境惟心。亡然存然不可得而名焉。

【疏】天台曰夫法性之與萬法猶形聲之有影響。世間凡夫與外道見道不諦。悉於影響以事卜度。以偽濫真言滿天下梗塞大道甚矣。若菩提妙淨明體者實含生本有天然之性德也。其於影響賴耶濫之。阿難深鑑此失故挾如來昔日所說為問冀為破之以歸正轍。然亦難言之也。何則謂之自然恐濫外道。謂非自然有妨正理。故即破即立雙輪並驅曰亦非自然非不自然。亦非自然破也。非不自然立也。此中正破自然傍破因緣。故於自然而致意言之以例因緣。亦應云非因非緣非不因緣。果真能見道則是非俱遣。故又曰無非不非無是非是。古德云情可破而法不可破。情可破故離一切相。法不可破故即一切法。所謂存然亡然不可得而名焉斯見乎道。

○四結責滯著名相汝今云何於中措心以諸世間戲論名相而得分別如以手掌撮摩虗空秪益自勞虗空云何隨汝執捉。

【觧】溫陵曰結上文而責滯情也。精覺不可措心如虗空不可措手。

○十示見性主空見見非見義四初引昔致疑阿難白佛言世尊必妙覺性非因非緣世尊云何常與比丘宣說見性具四種緣所謂因空因明因心因眼是義云何。

○二對理微破二初申昔佛言阿難我說世間諸因緣相非第一義。

【疏】天台曰此科以明暗塞空為客。見精為塵。清淨實相為主空。辯析至此主無不圓而空無不極即客塵之惑亦既盡矣。或問曰若此中主空客塵已盡則下三摩禪那所辯復是何物。對曰此前則惟約見性一根而辯。若三摩則廣約六入十二處十八界以辯。雖約三科正意惟在根識。而六塵如來藏其義猶疎。至下禪那則廣約七大以辯。如前五大則備顯六塵本如來藏。後二大則備顯根識本如來藏。若一一細論皆有主空客塵之義。蓋客塵本喻見思。而此見思有界內界外之殊。是則三惑皆喻客塵。界內見思為真諦上客塵。塵沙為俗諦上客塵。無明為中諦上客塵。皆為奢摩他三摩禪那所觀所破。但此中三諦是不次而次。如云元是菩提妙淨明體其可以空理而斷之乎。不動周圓妙真如性其可以幻有擬之乎。秪如見精為陀那微細識即是根本無明。見見之時見非是見則已脫出無明。狂心若歇歇即菩提不其是乎。

【觧】溫陵曰緣生之法因空而有。因明而顯。因心而知。因眼而見。是乃世間名相。於第一義皆為戲論。

【疏】天台曰惟識宗明眼識具九緣。一空二明三根四境五作意六分別七染淨八根本九種子。今明見性所依淨色根故但言四緣。蓋於外合境為空明。但言因空因明因根。於內合五緣為因心。於五緣中仍須除去作意分別并種子。但取七識染淨八識根本。以未起眼識故不言種子。及作意分別也。

○二正破四初雙微阿難吾復問汝諸世間人說我能見云何名見云何不見。

○二分答阿難言世人因於日月燈光見種種相名之為見若復無此三種光明則不能見。

○三對破二初正難阿難若無明時名不見者應不見暗若必見暗此但無明云何無見。

○二例並阿難若在暗時不見明故名為不見今在明時不見暗相還名不見如是二相俱名不見。

○四結責若復二相自相陵奪非汝見性於中暫無如是則知二俱名見云何不見。

【觧】吳興曰若必見暗等。與初卷盲人覩暗見性是同所破有異。前顯見性是心且破眼根能見。今顯見性非明廣破因緣能見。破緣既廣顯性實深。由是下文談見見非見。

○三正示見見二初顯體非前塵是故阿難汝今當知見明之時見非是明見暗之時見非是暗見空之時見非是空見塞之時見非是塞。

【觧】補註曰此明離緣之見即見精也。向於八還文中且指見精為不還者今於下文則遣之矣。

○二示三德圓彰四義成就汝復應知見見之時見非是見見猶離見見不能及云何復說因緣自然及和合相。

○四訶勸遠結汝等聲聞狹劣無識不能通達清淨實相吾今誨汝當善思惟無得疲怠妙菩提路。

【觧】溫陵曰四義成就等。結上起下也。吳興曰準前文云見明之時見非是明等。皆以能見見於所見能非是所也。例今見見之時義亦如是。即以前之能見復為今之所見。蓋言真見見於見精之時。真既無妄故曰見非是見也。問見精屬妄。何以真見復見於妄乎。答夫見精者映色之性也。見雖屬妄其性元真。當知見見之時無別所見只是見於見中之性耳。然則若未見性性在見中同名見精。若能見性性脫於見方名見見。補註曰今圖簡便易曉且借見精作一眚字配成四句云。見眚之時見非是眚。見猶離眚眚不能及。上二句與後經覺所覺眚覺非眚中同義。下二句義連云何復說等文。蓋謂真見尚離於見精。故見精有所不能及。何況因緣自然和合等說而能及之哉。汝等下責而勉之之辭也。清淨實相即真見也。又即前之精覺妙明也。前舉精覺妙明既已盡拂因緣自然之計。且以戲論分別如手摩空等語責之矣。而阿難滯情未解。再引世尊常說因緣以為問難。由是重拂因緣發明真見。乃復責而勉之可謂詳且明矣。然阿難終於慧目未開覺心未淨。故又起後章之問也。

【疏】天台曰此中文意幽遠理致精微關涉一經大旨。今先約遠意示。次約近意釋。然後正明當文兼指後意。先遠意者。如來於首卷示以二種根本。一者生死根本用攀緣心為自性者。二者菩提涅槃元清淨體識精元明能生諸緣緣所遺者。是二法混居於六根之中。惟見性洞然使阿難易為領略。故始於是心非眼至於見見非見一就見性而辨。故自其性無動搖童耄無遷等言之示以菩提妙淨明體即清淨實相也。自其吾不見時見見之時言之示以奢摩他路亦名妙菩提路也。故見見之時一節工夫有修性之分。蓋約其所見言之清淨實相也。約其能見言之妙菩提路也。何但此中至於同別二種妄見三科七大或明假或明中或由之為寂為照為寂照雙忘。莫不辨二種根本所在。一經樞機莫要乎此。誠直指人心見性成佛之要門也。次近意者。上文先示真空則云見與見緣并所想相如虗空華本無所有。次示妙有則略去想相但云此見及緣元是菩提妙淨明體。蓋見與見緣元無過咎其為過者在乎想相。是以經自初卷來。破能破所重簡緣心一為想相。而拂想相既無真體可顯。故知想相正如翳眼。翳眼苟無狂華自息。則見精元歸淨眼華處元是晴空。故曰元是菩提妙淨明體云何於中有是非是。但此非易悟。悟亦難精。故阿難復假因緣為辭冀如來精切開示。如來則先就其淺者為辨。然後次第方便示以甚深境界。初以見精為能脫明暗塞空為所脫。次以見性為能脫見精為所脫。如是重重脫去而菩提妙淨明體清淨實相堂堂獨露矣。正明當文兼指後意者。見見二字古今諸師議論不一。古師如吳興云真見見於見精之時真既無妄故曰見非是見。今師如交光云上一見字即見精中本體真見。下一見字即見精中所帶一分無明妄見云云。余謂兩說皆鹵莾。知解文而已。若曰直詣恐不其然。須知下一見字元是見精。雖是無明全妄是真。下文所謂同是覺明無漏妙心和合妄生和合妄死是也。佛示阿難見見者。亦下文所謂若能遠離諸和合緣也。蓋若不能見見則為和合無明只名見精。若能見見則遠離無明和合則為真見。要將昔日之見精翻為今日之真見。則下見字的是真見。但取其性不取其精。所謂清淨實相也。上見字正是工夫。所謂妙菩提路也。是則上見字屬修下見字屬性。此正如來酧奢摩他真諦理境觀雙融絕待忘緣所在。而正脉懸解謂此中但明性定不涉乎修不亦莾乎。又此一節影互三德而說。一法身即清淨實相。下一見字是也。二般若即妙菩提路。上一見字是也。三解脫即見非是見見猶離見見不能及是也。可謂般若之照深法身之體極而解脫之源盡也。

○二約俗諦明破妄顯真以酧三摩二初牒前說疑請阿難白佛言世尊如佛世尊為我等輩宣說因緣及與自然諸和合相與不和合心猶未開而今更聞見見非見重增迷悶伏願弘慈施大慧目開示我等覺心明淨作是語已悲淚頂禮承受聖旨。

○二約二義酬答二初約二種見妄明真妄和合成生死因以釋見見令遠離和合及不和合二初約二見開示二初呵誡許宣爾時世尊憐愍阿難及諸大眾將欲敷演大陀羅尼諸三摩提妙修行路告阿難言汝雖強記但益多聞於奢摩他微密觀照心猶未了汝今諦聽吾當為汝分別開示亦令將來諸有漏者獲菩提果。

【觧】孤山曰陀羅尼此云總持。即慧性也。三摩提此云正受。即定性也。定慧均平故云妙修行。是趣果之要故喻以道路。奢摩他三止也。微密觀照三觀也。經家所敘則先慧而後定。如來所告則先定而後慧。用顯圓融止觀體無二也。吳興曰阿難所迷心境轉細。如來所示觀照愈深。故曰微密。

【疏】天台曰。古師分經如資中科自徵心以來。齊下文及諸群塞亦復如是廣破人執。自陰入處界等文去廣破法執。孤山科前段別破心見。此下總破諸法。其餘諸師莫不大同。余不其然。自首卷齊無得疲怠妙菩提路答奢摩他寂靜義。自此以去答三摩觀照義。與諸師異者有兩說焉。一以此經自首卷至九卷章章之內莫不因阿難富那等隨扣而發。惟明五十重陰境是如來無問自說。若依諸師分經。則汝猶未明去是無問自說一不可也。一以首章凡請三法如來所說雖不彰言孰奢摩他孰三摩禪那。若依圓覺經三義分文歷然有序。如此文初阿難請佛重開慧目。而經家敘云如來將欲敷演大陀羅尼諸三摩提告阿難言於奢摩他微密觀照心猶未了。既曰三摩觀照。非答次義何哉。況下明七大文初而阿難請云惟願如來為說中道了義無戲論法。非請禪那中道何哉。若依諸師分經聯翩混濫三法無序二不可也。第經文綺互兼帶前義而說。故有見見非見重增迷悶之問。而如來有此實見見之答。其實二種分別妄見進退合明。例閻浮提等同是覺明無漏妙心見聞覺知虗妄病緣和合妄生虗妄病緣和合妄死。與下陰入處界因緣和合虗妄有生因緣別離虗妄名滅等。同一氣分。如來著一汝猶未明之言。鉤鎖連環說去正由乎此。但陀羅尼總持之法與圓覺經有大陀羅尼同而復異。蓋彼以圓覺為奢摩他三法之總持。此以方便隨緣止遍歷萬法為總持。故曰大陀羅尼諸三摩提妙修行路。而下文如來誨責阿難乃云於奢摩他微密觀照心猶未了者。蓋欲示以即定之慧。猶纓絡所謂從空出假也。所以前文奢摩他惟約一根而辨。非以捨博從約者為奢摩乎。次明二種根本以漸推廣歷三科而辨。非以約該博為三摩乎。次明七大各各清淨本然周遍法界隨眾生心應所知量。非以博約雙融為禪那乎。然陀羅尼雖曰與圓覺。異彼以總為總。此以別為總。彌顯三法皆稱總持。蓋總能該別則圓覺三義愈彰別能該總則圓通三法彌顯。

○二推因正說二初示因由別名阿難一切眾生輪迴世間由二顛倒分別見妄當處發生當業輪轉云何二見一者眾生別業妄見二者眾生同分妄見。

【觧】溫陵曰二倒見妄即同別二見也。由此見妄循造妄業故云當處發生。隨業受報人天諸趣故云當業輪轉。補註曰別業者一人妄見也。同分者多人妄見也。故後文先引別業且喻阿難一人眼根之妄。次連同分廣喻十方眾生根本器界同一妄耳。

【疏】天台曰。二種分別見妄惑也。當處發生即惑而發業也。當業輪轉即業而招苦果也。此言業惑苦三如影隨形略無差忒。

○二約二見廣解二初正明二初別業三初指人云何名為別業妄見阿難如世間人目有赤眚夜見燈光別有圓影五色重疊。

【觧】孤山曰目喻本具真智。燈喻本具真理。赤眚喻妄心圓影喻妄境。境謂五陰故云五色重疊。

○二正破二初破即於意云何此夜燈明所現圓光為是燈色為當見色阿難此若燈色則非眚人何不同見而此圓影惟眚之觀若是見色見已成色則彼眚人見圓影者名為何等。

【觧】補註曰五色圓影既非燈色。又非見色。惟彼見者目眚所成。喻五陰妄境皆是眾生妄心所成也。惟眚之觀謂獨有眚者見之也。名為何等謂若是見色見已成色則彼眚人見圓影者不得名為見矣色即影也。

○二破離復次阿難若此圓影離燈別有則合傍觀屏帳几筵有圓影出離見別有應非眼矚云何眚人目見圓影。

【觧】溫陵曰上即燈見既無實體。此離燈見又無定處足知其妄矣。

○三結顯三初結示是故當知色實存燈見病為影影見俱眚見眚非病終不應言是燈是見於是中有非燈非見。

○二例顯如第二月非體非影何以故第二之觀揑所成故諸有智者不應說言此揑根元是形非形離見非見。

○三貼合此亦如是目眚所成今欲名誰是燈是見何況分別非燈非見。

【觧】補註曰前分兩節難破圓影。一即燈見。二離燈見。至此牒結以顯其妄也。第二月等。又復以喻明喻重疊結顯使知妄本無體不應窮詰也。孤山曰色實在燈理體本真也。見病為影妄心成境也。影見俱眚心境皆妄也。見眚非病謂有智眚人知因目眚終不執言圓影實有。故雖有眚不為見病也。譬圓初心無明雖在而達無明本自不有。則無妄境可得也。吳興曰詳夫目眚見燈之喻。諸師並用法相配之。未必然也。今一往且順圓師所解。應知如來舉此推破性執者正欲引例阿難目觀山河等皆是妄見。義在下文其昭昭矣。是形非形離見非見。上句雙是形與非形。下句雙離見與非見。文略而互顯也。是燈是見。謂圓影由燈見而有即因緣義也。非燈非見。謂圓影離燈見而有即自然義也。前文已破此重責之。故曰今欲名誰等。

【疏】天台曰色實在燈喻真理本具法性五陰即前見緣元是菩提妙淨明體也。見病為影喻生死五陰由妄想建立。影見俱眚喻眾生見有內身外境一皆無始妄病所成。即前見與見緣并所想相如虗空華本無所有也。見眚非病喻見見之時見非是見。如有智眚人終無見病。即前此見元是菩提妙淨明體也。終不應言是燈是見於是中有非燈非見。即前云何於中有是非是也。故知三處經文互相照映。解一千從無容迷悶矣。

○二同分云何名為同分妄見阿難此閻浮提除大海水中間平陸有三千洲正中大洲東西括量大國凡有二千三百其餘小洲在諸海中其間或有三兩百國或一或二至于三十四十五十阿難若復此中有一小洲秪有兩國惟有一國人同感惡緣則彼小洲當土眾生覩諸一切不祥境界或見二日或見兩月其中乃至暈適珮玦彗孛飛流負耳虹蜺種種惡相但此國見彼國眾生本所不見亦復不聞。

【觧】溫陵曰不祥氣現惟災地見之。乃同業妄感。彼無災地不聞不見。暈適珮玦日月之災象也。彗孛飛流星辰之災象也。負耳虹蜺陰陽之災象也。惡氣環日曰暈。日食曰適。所謂適見于日月之災也。珮玦謂妖氣近日如環珮之狀。星芒徧指曰彗如彗帚也。芒氣四出曰孛孛孛然也。絕迹而去曰飛。光迹相連曰流。陰陽之氣或背日如負。旁日如耳。或明而為虹。暗而為蜺。

【疏】天台曰寂音引春秋傳云魯哀公六年楚有雲如赤鳥夾日以飛三日。楚子使問諸周太史。周太史曰其當王身乎。杜預注曰日為人君妖氣守之故以為王身。雲在楚上惟楚見之故禍不及他國。又魯昭公二十六年冬十一月齊有彗星。齊候使禳之。晏子曰無益也。只取誣焉。天道不陷不貳其命。若之何禳。且天道之有彗也以除穢也。君無穢也又何禳焉。若德之穢禳之何損。杜預注曰出齊之分野也。不出魯故魯不見。以是驗有一小洲秪有兩國惟一國人同感惡緣則彼小洲當土眾生覩諸一切不祥境界明矣。

○二例合二初總標阿難吾今為汝以此二事進退合明。

【疏】天台曰經文先明別業妄見。次明同分妄見。然後許以二事進退合明。合明中有二。先單以別業妄見例阿難一人妄見。次方進退合明統例一切眾生妄見。乃以別例別以同例同也。先單例中發明見見非是道理以酧前問。次統例中結成自明見性來之所以欲其遠離識精元明真妄和合之相滅分別見妄以成菩提涅槃元清淨體也。故下文云二種同是無始見病所生。初別業妄見雖曰如世間人目有赤眚乃比如非譬如也。直以赤眚人見圓影者為別業妄見。若作譬喻解說何故世尊自稱為別業妄見耶。

○二別示二初以別業合阿難二初指別二初示妄阿難如彼眾生別業妄見矚燈光中所現圓影雖現似境終彼見者目眚所成眚即見勞非色所造。

○二顯真然見眚者終無見咎。

【觧】溫陵曰圓影無實則似境而已。乃見勞目眚所成非燈色所造也。

○二例合二初正例合二初單合二初示惟妄無真例汝今日以目觀見山河國土及諸眾生皆是無始見病所成。

○二顯全真起妄見與見緣似現前境元我覺明見所緣眚。

○二雙簡覺見即眚本覺明心覺緣非眚覺所覺眚覺非眚中此實見見云何復名覺聞知見。

【觧】吳興曰無始見病如目眚也。以法言之則阿賴耶識能見相分。以惑言之正屬無明。補註曰以眼根及山河等境俱例圓影。然則所指見病即無明也。無明即覺明也。上舉圓影無實乃目眚所成。例今根境無實乃無始無明所成。見與見緣下牒顯而詳釋也。見即根。見緣即境。此根與境雖似現前實有而元非實有。元我覺明見所緣眚之所成耳。見所緣三字釋成覺明也。此一見字即能見分。謂此覺明能見其所緣者即眚也。覺見即眚等謂有覺有見即為眚病。惟吾本覺明心能覺諸緣者非眚也盖本覺如好眼。覺明如眚病。根境如燈影耳。

○二總結酬二初結斤是故汝今見我及汝并諸世間十類眾生皆即見眚非見眚者。

○二顯酬彼見真精性非眚者故不名見。

【觧】補註曰覺所覺下牒上覺緣非眚之意釋前見見非見之疑也。所覺即覺明等也。今吾覺其所覺是眚。而吾真覺非墮眚中。此實見見之時見非是見也。真見如是。云何復以覺聞知見眚中之事而名之哉。是故下重明眚事。彼見一重結見非是見也。吳興曰云何復名覺聞知見者顯其離妄亦責其未悟也。然佛所說二種顛倒分別見妄者。由前阿難云世尊為我宣說因緣及與自然心猶未開。是故廣示別業同分所見之相皆是虗妄。此即重破因緣自然二種之執也。又阿難云而今更聞見見非見重增迷悶。故今再示覺非眚中此實見見也。閱此文者。當曉大途。

【疏】天台曰如來上文所示阿難見性雖託能見見精而辨其實的指見精之性。恐阿難未了。故于前文進深一步復有見見之示。然則向所示見性是心非眼。性無搖動性無童耄若周徧若吾不見時等。一就見見而辯。以例聞聞嗅嗅莫不皆然。阿難于此猶未能了。故一聞此說重增迷悶。以謂方今正與決者若無遷若廣大若清淨者真見也。此領旨矣。且復如來更益之以見見非見此吾所未曉也。故願佛弘慈施大慧目有以見見庶幾開示覺心明淨。如來則示之以二種分別見妄然後以二事進退合明。先退別例同云例汝今日以目觀見山河國土及諸眾生皆是無始見病所成。以此相例其義既明。然後正釋同分妄見云見與見緣似現前境。此指眾生能見乎所見者雖無似有故曰似現前境。次證出病之根元云元我覺明見所緣眚。蓋言同分妄見之所有元我無明生乎能見見其所見。悉如別業妄見因目眚而有五色重疊也。然則有覺有見無非即眚。此指上文見精即所見之見也。本覺明心覺緣非眚者此指上能見之見即是全本覺明心起乎始覺全性起修。始本一合能見乎所見。故曰覺緣。如有智眚人不墮於眚中。故曰非眚。是則以能覺覺其所覺是眚而吾能覺之覺不墮眚中。故曰覺所覺眚覺非眚中。見見之義其實如此一味純真都非眾生覺聞知見境界。故曰云何復名覺聞知見。若然者凡有眚病者可名見等。故曰是故汝今見我及汝并諸世間十類眾生皆即見眚非見眚者。無眚病者豈可以覺聞知見名之。故曰彼見真精性非眚者故不名見。所釋見見非見既已明白。然後進退合明以一人例一國以一國例大千如經云云。蓋知別業之為妄而同分之妄可以例知。知同分之為妄而見精之為妄可以例知。知見精之為妄而見見者不妄可以例知。

○二以同分合一切二初以別業例同各顯二初例一人別業阿難如彼眾生同分妄見例彼妄見別業一人一病目人同彼一國。

○二例多人妄見彼見圓彰眚妄所生此眾同分所現不祥同見業中瘴惡所起俱是無始見妄所生。

【觧】溫陵曰引別業例同分。引眚妄例瘴惡。以明妄業雖異妄本不殊故曰俱是無始見妄所生。吳興曰上文云吾今為汝以此二事進退合明。義見於此。如彼眾生等進同例別也。一病目人等退別例同也。問何故作此例邪。答由別業中引目眚為喻顯妄則易。以因眚見影人皆知虗故。同分中引瘴惡為喻顯妄則難。以因瘴覩相事皆如實故。佛意欲彰同分之妄悉如別業之妄。故有進退合明之說。然目眚瘴惡所喻之法要顯阿難一人及閻浮提乃至十方眾生妄見咸爾。又同業中瘴惡之妄猶易可知。諸有漏國及諸眾生虗妄病緣其實難信。是故經文從狹至廣以易例難。展轉相濟也如此。

○二以起妄歸真合顯二初以起妄正合例閻浮提三千洲中兼四大海娑婆世界并洎十方諸有漏國及諸眾生同是覺明無漏妙心見聞覺知虗妄病緣和合妄生和合妄死。

【觧】溫陵曰上以一人例一國。此以一國例大千。合顯器界根身無非見病和合妄起也。覺明無漏妙心即依真起妄者。吳興曰真妄和合故有生死。偏言妄者真如在迷故。

○二以歸真顯示若能遠離諸和合緣及不和合則復滅除諸生死因圓滿菩提不生滅性清淨本心本覺常住。

【觧】吳興曰不和合者有似自然。下文所破其義碩異。

【疏】天台曰學者看經要得其綱領取其精微。如雲長公提刀入百萬軍中直取上將頭。若裨將散卒雖日殺百千萬億徒使刀鈍何益其事。即如此文。例閻浮提等及諸眾生同是覺明無漏妙心見聞覺知虗妄病緣和合妄生和合妄死一節。而解者曰覺明無漏妙心即依真起妄者。又曰真妄和合故有生死。偏言妄者真如在迷故。如此解說豈不依文穩貼。至下文若能遠離諸和合緣及不和合則復滅除諸生死因等。便爾輕輕放過。都不究其大綱血脉從何處發來。又何益乎己躬下事。須知此結成上文見見非見極喫緊處。蓋前示二種根本。第二識精元明能生諸緣者即今文覺明無漏妙心見聞覺知也。覺明即識精。無漏妙心即元明。此二法遍寄於見聞覺知之中。謂之虗妄病緣。雖曰虗妄莫不依真而有從妄而成故曰和合妄生和合妄死。此皆直就眾生日用見聞處指出生死涅槃二種根本。言若能遠離諸和合緣及不和合則復滅諸生死因圓滿菩提不生滅性等者。蓋若憑此六根見明見暗見空見塞以起緣塵分別即謂之和合妄生和合妄死。若即此六根見見非見聞聞非聞是為遠離諸和合緣及不和合則復滅除諸生死因。生死之因既滅則菩提不生滅性清淨本心本覺常住者直下圓滿矣。下文云使汝輪轉生死菩提涅槃同是六根更非他物非此之謂乎。

○二約餘疑責破二初責迷阿難汝雖先悟本覺妙明性非因緣非自然性而猶未明如是覺元非和合生及不和合。

【觧】補註曰阿難前云因緣自然諸和合相與不和合心猶未開。如來乃就同別二見文中。重破因緣自然二種之執。意謂阿難之心必已悟矣。但和合等義疑猶未明。故此下因辯覺元而重與明之。先悟者已悟也。

○二徵破二初破和合疑二初牒疑阿難吾今復以前塵問汝汝今猶以一切世間妄想和合諸因緣性而自疑惑證菩提心和合起者。

○二正破二初破和二初正破明和二初定則汝今者妙淨見精為與明和為與暗和為與通和為與塞和。

【觧】吳興曰菩提心者覺性也。上文云而猶未明如是覺元非和合生等。古人以佛果菩提解者謬矣。溫陵曰則汝下意謂設有所和即涉妄塵而不名妙淨矣。

○二破四初相雜何緣若明和者且汝觀明當明現前何處雜見見相可辯雜何形像。

○二即離俱過若非見者云何見明若即見者云何見見。

○三名徧非和必見圓滿何處和明若明圓滿不合見和。

○四和失自性見必異明雜則失彼性明名字雜失明性和明非義。

○二例破餘境彼暗與通及諸群塞亦復如是。

【觧】資中曰明屬前相。見屬內心。齊何處所而論其雜。見之與相目擊可分。明見相雜作何形像。溫陵曰若非下謂明若非見不能見明。此疑若相雜也。明若即見誰為能見。又非雜矣。此章皆明浮塵幻相一無實體不容窮詰。必見下謂惟見與明體必圓滿不合相和。蓋和則間雜不圓滿矣。見必異明下。牒上結成非和也。孤山曰性謂見性。見被明雜豈得名見。明被見雜豈得名明。和雜既失明性兩名。則知謂見和明不成義理故云和明非義。彼暗與通下知非與明和則餘皆非也。

○二破合二初定復次阿難又汝今者妙淨見精為與明合為與暗合為與通合為與塞合。

○二破二初正破明合二初正破若明合者至於暗時明相已滅此見即不與諸暗合云何見暗。

○二轉破若見暗時不與暗合與明合者應非見明既不見明云何明合了明非暗。

○二例破餘境彼暗與通及諸群塞亦復如是。

【觧】資中曰上明和義如水和土。今明合義如蓋合函。溫陵曰和則雜而不辯。合則附而不離。合則不離。故明相滅時見亦隨滅不復合暗。若不合暗而能見暗則與明合時應非見明。然既不見明云何言與明合云何了明非暗邪。合義不成則菩提心非和合起矣。

○二破非和合疑二初陳辭阿難白佛言世尊如我思惟此妙覺元與諸緣塵及心念慮非和合耶。

【觧】真際曰若和合不成即非和合。形對必然故也。此計真妄二法了不相觸。吳興曰中論破計不出四性。謂自他共無因也。初破自然即無因也。次破因緣即自他共也。如以明暗空塞推於因緣正約他性。又阿難所執空明心眼四種因緣。空明即他。心眼即自。又佛說同別二種見境。見亦自也。境亦他也。既有自他必含共性。但由共性難破。是故更作和合而說。然則非和合義亦從自他開出。為防末習委曲搜揚耳。問此與前七處推心四性何別。答七處四性都未涉真。但破第六識心分別較計。今自然等。皆依覺性破妄顯真。微密觀照於茲見矣。

○二破執二初牒執佛言汝今又言覺非和合。

○二正破二初破非和二初定吾復問汝此妙見精非和合者為非明和為非暗和為非通和為非塞和。

○二破二初正破非明二初有畔指問若非明和則見與明必有邊畔汝且諦觀何處是明何處是見在見在明自何為畔。

○二顯不和非畔阿難若明際中必無見者則不相及自不知其明相所在畔云何成。

○二例破餘境彼暗與通及諸群塞亦復如是。

【觧】溫陵曰若非下謂和則同而無畔。非和則異故必有畔。且求畔不得非非和矣。阿難下謂相及乃有畔畔義不成非非和矣。

○二破非合二初定又妙見精非和合者為非明合為非暗合為非通合為非塞合。

○二破二初正破非明若非明合則見與明性相乖角如耳與明了不相觸見且不知明相所在云何甄明合非合理。

○二例破餘境彼暗與通及諸群塞亦復如是。

【觧】吳興曰非和約體不相入。故以際畔推之。非合約性自差別。故以乖角破之。溫陵曰以為非合則根境乖背。既不知明亦不顯見。二體既無從何甄別合與非合之理邪。資中曰自徵心辯見以來。齊此廣破人執。此下陰入處界等文破法執也。

【疏】天台曰自然者外道之邪計也。因緣者如來用破自然之法藥也。和合者分別世相之隨他意語也。此三種皆世相中有。悟出世間者雖小乘人亦無之矣。況前文已示世相悉如空華。直指當人妙淨明體。宜其自然因緣和合一齊剗却。今復重拈和合非和合為破者不過防轉計以淨掃凡情耳。至下三科七大中一一皆云非因緣自然者蓋云以世相言之實因緣和合而有生因緣別離而有滅。殊不知即因緣非因緣。故一一約四性推破因緣之相。復慮因緣既破又計自然故兼及言之。蓋依世間正理而有生實非自然。約世間之性推又非因緣故三科中皆云虗妄本非因緣非自然性。

○二約三科諸法明真妄體虗即涅槃果以答三摩令遠離自然及與因緣二初總示本真二初略示阿難汝猶未明一切浮塵諸幻化相當處出生隨處滅盡幻妄稱相其性真為妙覺明體。

○二廣示如是乃至五陰六入從十二處至十八界因緣和合虗妄有生因緣別離虗妄名滅殊不能知生滅去來本如來藏常住妙明不動周圓妙真如性性真常中求於去來迷悟生死了無所得。

【觧】溫陵曰明暗通塞合非合理皆所謂浮塵幻相。和合妄起和合妄滅故當處出生隨處滅盡。本無有生亦無和合則幻妄稱相而已。幻無自性依真而立。如華起空全體即空如泡生水全體即水故曰其性真為妙覺明體。近取諸身遠取諸物莫不皆然故曰如是乃至等也。如來藏者當人法身妙性也。依果而稱曰如來。含攝眾德曰藏。未嘗去來曰常住。暗不能昏曰妙明。不隨生滅曰不動。無不徧足曰周圓。妙萬物而至神性一切而不異曰妙真如性。能見是性則迷悟生死了不可得矣。問真常之性人人本具。既無去來生死柰何今之實有邪。答不真常則有。真常則不有。譬之空水。目病則華風擊前泡豈其真常哉。若晴明澄湛乃謂真常。於明湛中靜求華泡夫何所得。能審乎此前不疑聖言。惟務了幻妄而復真常也。孤山曰五陰等諸經皆列三科謂陰處界。以對愚根樂各有三故。而今有四。更加六入只是破十二處中內六處耳。隨機增減何必定三。此並色心開合之殊。廣上浮塵諸幻化相也。

【疏】天台曰浮塵即陽焰。莊子所謂野馬塵埃是也。陽焰幻化此舉十種深喻之二。以例諸法悉如鏡像水月空華如夢乾城有而不自有不可見而見。以明如幻三摩提觀照之旨。當處出生隨處滅盡者此明陰入處界生滅之法敵體相破即生滅而無生滅。楞伽所謂初生即有滅不為愚者說是也。幻妄稱相其性真為妙覺明體者蓋性相二法如水火不同器眾生妄相當情真性則隱諸佛一證性真妄相隨滅。此約別教言之也。今經圓頓理又不然。相自無相體若空華。惟一性真更無他法。既幻妄以稱相其性真為妙覺明體誠矣。如是乃至五陰六入從十二處至十八界者。上總明性相。此下確實指陳。以總例別莫不因緣和合虗妄而有生因緣別離虗妄而名滅。因緣有二。一如上文和合妄生和合妄死此約真妄為因緣也。一明諸法皆從十二緣起故有生十二緣息故有滅此單約妄法為因緣也。眾生徒知因緣生滅之相殊不能知即生滅無生滅即去來無去來本如來藏常住妙明不動周圓妙真如性而已。觀相元妄尚無可指陳。況觀性元真性真常中求於去來迷悟生死豈可得乎。下文明陰入處界令阿難以因緣等四性一一求之。是皆於性真常中求不可得也。圓覺則曰若諸菩薩悟淨圓覺。以淨覺心知覺心性及以根塵皆因幻化。即起諸幻以除幻者。變化諸幻而開幻眾。起幻除幻此以幻觀破幻法也。變化諸幻以開幻眾此明菩薩觀假自化及人也。然二種根本為一經之樞機。例陰入處界莫非識精元明之所在。能生諸緣則為生死為煩惱。變化諸幻而開幻眾則為菩提為涅槃。以至七大莫不皆爾。此又不可不知也。

○二別破諸幻四初破五陰幻二初總徵阿難云何五陰本如來藏妙真如性。

【觧】長水曰梵語塞犍陀此云蘊。古翻為陰。蘊謂積聚。陰謂蓋覆。積聚有為蓋覆真性。

【疏】天台曰法性五陰體本真常。不真常者。生滅去來生死為之蔽。因緣自然為之悞也。如來欲為開迷而即悟。先且破有以歸空。空華之相既無瞪目之勞自息。悟尚無得何因立迷。是所謂性真常中求於去來迷悟生死了無所得。故曰本如來藏妙真如性。

○二別示五初色陰二初立喻顯法阿難譬如有人以清淨目觀晴明空惟一晴虗迥無所有其人無故不動目睛瞪以發勞則於虗空別見狂華復有一切狂亂非相色陰當知亦復如是。

【觧】孤山曰淨目況本具真智。晴空況本具真理。惟一晴虗即理智一如也。逈無所有絕九界妄色也。其人喻眾生也。背真合妄故曰無故。不動目睛妄心取著也。瞪以發勞妄惑潤業也。於妙性中現九界色故曰於空見狂華等。溫陵曰狂華喻色陰。狂相喻色境。皆妄感也。

【疏】天台曰前文言見與見緣并所想相如虗空華本無所有。來至今文其義方顯。以別業妄見目有赤眚。夜見燈明五色重疊。既曰有眚雖虗而實。今云以清明目觀晴明空迥無所有。其人無故不動目精瞪以發勞。則於虗空別見狂是華。則目本無翳空亦無華。不過一時勞目妄有所見。而諸佛菩薩正如以清明目觀晴明空惟一晴虗迥無所有。方曰如虗空華本無所有者特不過隨他意語以示真空爾。而學佛道者直當於一切法以空華而等視之庶不為物所轉也。言以清明目觀晴明空惟一晴虗迥無所有。即下文性覺妙明本覺明妙。孤山所謂理智一如絕九界妄色也。其人無故者。即下文山河大地無狀忽生演若達多無狀狂走也。不動目睛瞪以發勞者。妄為明覺也。則於虗空別見狂華者。因明立所所既妄立生汝妄能無同異中熾然成異等也。言別見者。華因勞目而見清明眼則無之矣以喻眾生則有諸佛即無。

○二寄喻破執二初喻陰相無生二初正示阿難是諸狂華非從空來非從目出。

○二反破如是阿難若空來者既從空來還從空入若有出入即非虗空空若非空自不容其華相起滅如阿難體不容阿難若目出者既從目出還從目入即此華性從目出故當合有見若有見者去既華空旋合見眼若無見者出既翳空旋當翳眼又見華時目應無翳云何晴空號清明眼。

【觧】溫陵曰若有出入則有實體故非虗空。非空則實故如阿難體更無所容。此辯狂華不因空生也。若華從目出則得目之性故因有見。今旋時既不見眼又不翳眼非目出矣。又若華從目出則華在空時目應無翳。云何見華目尚有翳。必見晴空無華方號清明眼邪。此辯狂華不因目出也。

【疏】天台曰次破非從目出中先約二義定其所宗。初二句定有出入。後二句定華性有見。次破中二節。初約華性出入有見破。故曰若有見者去既華空旋合見眼。次約華性出入無見破有二。初約無見旋時翳眼破。故曰若無見者出既翳空旋當翳眼。二約無見正出無翳破。故曰又見華時目應無翳。言云何晴空號清明眼者承此而隨破也。蓋無翳之眼清明眼也。清明之眼合見晴明之空。今以見有華者反為清明眼。且云何尋常必見晴空者方號清明眼耶。

○二結虗妄離計是故當知色陰虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰既了幻華無因。當知色陰虗妄本非因緣自然即如來藏妙真如性。餘四例此。資中曰若知華相即空。則顯色陰本如來藏。

【疏】天台曰非因緣自然者不出四性。文以目出為自生空出為他生二法合生即其生。三性同是因緣生不屬因緣。即計自然。是故文中只作二推已攝得四二。天台法華三昧約四句推心。為因心故心即推法性屬自生。為不因心故心即推無明屬他生。為亦因心亦不因心故心即推法性無明屬自他共生。為非因心非不因心故心即推離法性無明自他屬無因而有生。今文清明目即喻法性。晴明空即喻無明。晴空雖無狂華。對目已成能所。所謂元明照生所所立照性忘。瞪目之事狂華之因不由之而生乎。

○二受陰二初立喻顯法阿難譬如有人手足宴安百骸調適忽如忘生性無違順其人無故以二手掌於空相摩於二手中妄生澀滑冷熱諸相受陰當知亦復如是。

【觧】溫陵曰觸情於境納境於心曰受。宴安調適性無違順喻藏性本無諸受也。二手空摩妄生澀滑喻妄觸引起諸受也。忘生如圓覺所謂忽忘我身。言調適之至也。

○二寄喻破執二初喻陰相無生二初正示阿難是諸幻觸不從空來不從掌出。

○二反破如是阿難若空來者既能觸掌何不觸身不應虗空選擇來觸若從掌出應非待合又掌出故合則掌知離則觸入臂腕骨髓應亦覺知入時蹤迹必有覺心知出知入自有一物身中往來何待合知要名為觸。

○二結虗妄離計是故當知受陰虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰空體常徧不應有擇。掌當自出不應有待。又若從掌出出必有入。然合而出時掌雖有知。離而入時臂且不覺。既無定實全一虗妄耳。

【疏】天台曰如來藏性本無諸受。今有之者乃無故發生。如觸之為法必託境生。徒有一身自不成觸。今以二手於空相磨於一體中而妄生澀滑。豈有故哉。喻如來藏性遍周法界。情境皆如。待對斯絕。眾生自無始來強覺忽生妄生人我根境斯分。於藏性中幻受損益。如來欲明不受而受受而不受以歸正受。故今即喻而推離情以檢。不從空來不屬他生明矣。不從掌出不屬自生明矣。離推既非合推不可。既非因緣亦非自然。三摩觀照於焉得顯。

○三想陰二初立喻顯法阿難譬如有人談說酢梅口中水出思踏懸崖足心酸澀想陰當知亦復如是。

【觧】溫陵曰想無實相由心成相。說梅思崖無實相也口水足酸由心成相也。凡想如之。

○二寄喻破執二初喻陰相無生二初正示阿難如是酢說不從梅生非從口入。

○三反破如是阿難若梅生者梅合自談何待人說若從口入自合口聞何須待耳若獨耳聞此水何不耳中而出想踏懸崖與說相類。

○二結虗妄離計是故當知想陰虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰人談梅而口水梅不能談則計梅出者妄也。耳聞梅而心想口不能聞則計口入者妄也。耳聞梅而耳無水則計說計聞皆妄也。補註曰談梅口水者因聞他人說梅而吾口水出。思崖足酸者吾自思耳。真際曰與說相類者。應云如是思踏非懸崖來非足心入。若從崖來崖合自想何待人思。若從足入足合自思何待心想。若獨心思何故足心覺有酸澀。

【疏】天台曰夫五根六塵皆名色陰。根塵相觸而有受生。落謝餘塵斯生乎想。此所從來故矣。今談說酢梅想其酸而水出。思踏懸崖想其危而足酸。想而後受豈其故哉。惟無故而為其想故其想此空。今以口入為自為因梅生為他為緣。展轉推窮了不可得因緣尚無自然安在。雙非二邊真常獨露。

○四行陰二初立喻顯法阿難譬如瀑流波浪相續前際後際不相踰越行陰當知亦復如是。

【觧】溫陵曰妙湛妄動隨境轉徙。念念遷謝新新不停。故名行陰而譬瀑流也。以念念生滅後不至前故曰不相踰越。

○二寄喻破執二初喻陰相無生二初正示阿難如是流性不因空生不因水有亦非水性非離空水。

○二反破如是阿難若因空生則諸十方無盡虗空成無盡流世界自然俱受淪溺若因水有則此瀑流性應非水有所有相今應現在若即水性則澄清時應非水體若離空水空非有外水外無流。

○二結虗妄離計是故當知行陰虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰牒釋。流性不因空水非即非離以明行陰無實體也。有所有相謂流應離水別有體相也。空非有外水流其間。水外無流流終依水。則非離空水矣。資中曰若因水有下謂若因其水別有流性。因果性別則瀑流性不應是水。能有是水。所有是流。二相若殊俱應現在。

【疏】天台曰前之三陰皆即身而取象。其喻也親。今行陰則取象乎空水。其喻似疎。曰非疎也。展轉以廣當機之懷爾。蓋五根六塵其該甚博。尚周法界豈外空水。故後四陰皆遍乎色。如爪生髮長筋轉脉搖密密推移而曾無覺悟。果成華落樹老藤枯運運遷謝而無可見知。即如瀑流亦無非行陰遷流之相。今以水及水性為自為因。以空為他為緣。二法合為共為緣生。以離空水為無因為自然。展轉推窮以顯藏性。且以波喻妄而以濕喻真。波水依空隨空周遍而不住空。此其中固有即遷流而不遷流者在乎。

○五識陰二初立喻顯法阿難譬如有人取頻伽缾塞其兩孔滿中擎空千里遠行用餉他國識陰當知亦復如是。

【觧】[橘-矛+隹]李曰頻伽好聲鳥也。缾形象之。孤山曰瓶喻妄業。空喻妄識。業牽識走如瓶擎空行。捨身受身喻以遠行現陰如此國中陰生陰悉如他國。

○二寄喻破執二初喻陰相無生二初正示阿難如是虗空非彼方來非此方入。

○二反破如是阿難若彼方來則本瓶中既貯空去於本瓶地應少虗空若此方入開孔倒缾應見空出。

○二結虗妄離計是故當知識陰虗妄本非因緣非自然性。

【觧】孤山曰虗空非從彼方來入此方。若缾盛空從彼入此。何故彼方不見空少。此方不見空出。溫陵曰性空真覺周徧法界。一迷為識故如缾中之空耳。內外一空喻性識一體。其塞兩孔喻妄分同異也。空無來往不可擎餉喻性無生滅亦無捨受。今言擎餉者比迷性為識妄隨流轉之狀也。身心萬法即如來藏妙真如性。道嫌揀擇。理忘情謂。凡有言說皆為戲論。擬心動念盡涉迷倒。大覺將與覺之。故此卷之初權且明正倒辯緣影擇見精示真量。一就其迷倒情計為之拂心眼之塵翳洗肺膓之垢濁。使心境洒落真妄兩忘然後融會入如來藏。遂知根塵處界法法無非妙真如性。此第二及第三卷大旨也。

【疏】天台曰十方虗空喻圓成實性。頻伽缾塞其兩孔喻依他起性。滿中擎空千里遠行用餉他國喻徧計執性。夫性識真空性空真識清淨本然周遍法界。自晦昧以為頑空。復結暗以為依色。妄想摶色聚以為身。性中相知。用中相背。何異取頻伽瓶塞其兩孔乎。而人者一迷為心决定惑為色身之內。何異滿中擎空千里遠行用餉他國乎。缾有去來而空無出入喻身有捨受而識無生滅。可以了依他妄有徧計本空。惟是一識圓成實性。昔賢以麻喻圓成繩喻依他蛇喻徧計。此喻雖親又不若空喻貼體。若約因明論明宗因喻者。則以識陰為前陳有法。以如來藏性為宗。以非因緣自然為因。以瓶空無往來出入為喻　　四陰例有此義。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第二

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第三

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

○二破六入幻二初總徵復次阿難云何六入本如來藏妙真如性。

【觧】長水曰梵語鉢羅吠奢此云入。亦云處。境入之處也。亦是識生處故。然根境二法俱識生處。今分六根別破故惟以根為入也。

○二別示六初眼入二初立二初喻依真起妄阿難即彼目睛瞪發勞者兼目與勞同是菩提瞪發勞相。

【觧】吳興曰前色陰中譬如目睛瞪以發勞則於虗空別見狂華等相。蓋以目喻真以勞喻妄以華喻色。今指前喻故云即彼目睛等。兼目與勞下斯取前文能喻之根便為此中所喻之法。以彼勞目正是眼入虗妄之相故。當知眼入乃至意入皆如空華。故六入文並云同是菩提瞪發勞相。問何不直就根塵推破見性而須指前勞目之事乎。答夫根塵徧迷悟必從要。故指凡夫易解之妄事。用開阿難未了之執情。向下塞耳聞聲畜鼻覺觸例亦如是。

【疏】吳興又云應知前文空華徧喻九界五根之色。此中空華但喻九界眼入之相。前寬此狹不可混同。天台曰前明色陰約喻而辯。故以淨目況本具真智狂華喻九界妄色。今明眼根則捨喻從法。復欲借喻為法故云即彼目睛等。又恐人執前淨目為真故即破云同是瞪發勞相。而言菩提等者。是亦照映前第二根本識精元明能生諸緣緣所遺者而說。第此瞪相。有本有末。本言無始。末言方今。故知若能同前見見則終日不異菩提。其若不然一惟勞相而已。以例六根無非如此。若下處界即無此言。非以逐末者深乎。故下文亦但云令汝寂靜安樂妙常同是六根更非他物。

○二明離塵無體因于明暗二種妄塵發見居中吸此塵象名為見性此見離彼明暗二塵畢竟無體。

○二破二初明入相無生二初正示如是阿難當知是見非明暗來非於根出不於空生。

○二反破何以故若從明來暗即隨滅應非見暗若從暗來明即隨滅應無見明若從根生必無明暗如是見精本無自性若於空出前矚塵象歸當見根又空自觀何關汝入。

○二結了妄即真是故當知眼入虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰因塵發見因根吸塵故名眼入。然離塵無體足知虗妄。乃至云非明暗來非根出等。既無所從則非因緣自然。本如來藏妙真如性矣。天如補註曰按環師科經此有三科。即彼目睛下依真起妄。因于明暗下辯妄無實。是故當知下了妄即真。蓋謂妄無自性全體即真也。餘五例此。

【疏】天台曰言吸此塵象名為見性者。此吸字與磁石吸針義同。磁石本為鐵母故稱慈母石。直以氣分相同天性不異故磁獨吸針不吸餘物。今文六根亦復如是。直是氣分相同故眼獨吸色結色為根而不能吸乎聲等。若六根互用則根塵一體而照用寂然又何所言吸。因于明暗二種妄塵發見居中者下文所謂由塵發知也。吸此塵象名為見性者因根有相也。此見離彼明暗二塵畢竟無體者相見無性同於交蘆也。但下文兼于破塵今獨破根為異耳。破不於空生中應云若於空出應當見根。今云前矚塵象歸當見根。要知破外破空還成破內破根。故下結云又空自觀何關汝入。夫虗者實之對而妄者真之偶。蓋言真則實而妄則虗。亦可得云實則真而虗則妄也。眼入虗妄猶若翳眼狂華計因緣自然而有生者非矣。藏性真實猶如晴空淨目不動周圓妙真如性彰馬。一真一實狂華豈能為礙。一虗一妄晴空本自廓如。中論約四性推無生故曰諸法不自生亦不從他生不共不無因是故說無生。今六入結文雖但約因緣自然俱非。顯本如來藏妙真如性其實四性圓具。如曰非明暗來即非他生非於根出即非自生。若根塵合生不可即非共生。不於空生即非無因生。若以自他共為因緣無因生為自然。是則雖曰結二已成結四。豈非經論推檢義同乎。或問中論推四性秪成空觀。今既科為三摩合是出假云何亦推無生。答三止三觀有初心後心二修不同。後心菩薩修假觀者。誠宜從空出假知病識藥應病與藥令得服行。今論初心所修三止。體真止秪是會異歸同。方便止秪是以同歷異。所以稱為方便隨緣止者。正以善巧方便隨陰入處界一一推檢令心止於所止。所謂動止心常一則能見般若是也。若以圓覺三摩釋此宛若符契。

○二耳入二初立二初喻依真起妄阿難譬如有人以兩手指急塞其耳耳根勞故頭中作聲兼耳與勞同是菩提瞪發勞相。

【觧】吳興曰譬如者此以假設其事曉訓令悟故云譬如。非取比況之義也。下文亦爾。

【疏】天台曰眼入有譬可借故借譬以明。餘五無譬可借故設譬以顯。莫不以近喻遠藉妄顯真。如耳本無聲乃以兩手指急塞其耳令勞而作聲。譬真本無妄因妄為明覺因明立所而成妄。要知今日事。須信本來人。知妄無因不真何待。言兼耳與勞同是菩提瞪發勞相者。諸不特頭中作聲為勞。即因之有聞亦勞相也。若能聲聞二者俱捐。便是菩提妙淨明體。

○二明離塵無體因于動靜二種妄塵發聞居中吸此塵象名聽聞性此聞離彼動靜二塵畢竟無體。

○二破二初明入相無生二初正示如是阿難當知是聞非動靜來非於根出不於空生。

○二反破何以故若從靜來動即隨滅應非聞動若從動來靜即隨滅應無覺靜若從根生必無動靜如是聞體本無自性若於空出有聞成性即非虗空又空自聞何關汝入。

○二結了妄即真是故當知耳入虗妄本非因緣非自然性。

【觧】孤山曰耳聞動靜猶目見明暗也。諸經所說對聲有聞。緣明有見。今文了義靜亦名聞。暗亦名見。鼻聞通塞意知生滅例亦如是。

○三鼻入二初立二初喻依真起妄阿難譬如有人急畜其鼻畜久成勞則於鼻中聞有冷觸因觸分別通塞虗實如是乃至諸香臭氣兼鼻與勞同是菩提瞪發勞相。

○二明離塵無體因于通塞二種妄塵發聞居中吸此塵象名嗅聞性此聞離彼通塞二塵畢竟無體。

○二破二初明入相無生二初正示當知是聞非通塞來非於根出不於空生。

○二反破何以故若從通來塞則聞滅云何知塞如因塞有通則無聞云何發明香臭等觸若從根生必無通塞如是聞機本無自性若從空出是聞自當迴齅汝鼻空自有聞何關汝入。

○二結了妄即真是故當知鼻入虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰畜縮氣也。冷因畜有不畜本無。鼻入之妄皆如是也。吳興曰機者弩牙也。根有發聞之義故取譬之。

【疏】天台曰。鼻以聞香為用以通塞虗實為門。通而虗則聞塞而實則不聞。聞與不聞自是鼻根有通有塞。非汝聞性於中暫無。然鼻之為用全假乎息。故出則取香而入則嗅香。而息之出入又必假浮塵肉鼻以為之依。是以經文欲明取嗅之用故先云譬如有人急畜其鼻等。蓋畜者縮也吸也。呼則熱而吸則冷此醫經之常談。今藉之以顯勝義嗅用之先依。而交光乃云冷觸本是身入所對之塵。此因畜鼻之勞。無別香臭但有冷觸。姑借之以例諸香臭氣同一妄耳。此又法相不明也。

○四舌入二初立二初喻依真起妄阿難譬如有人以舌䑛吻熟䑛令勞其人若病則有苦味無病之人微有甜觸由甜與苦顯此舌根不動之時淡性常在兼舌與勞同是菩提瞪發勞相。

○二明離塵無體因甜苦淡二種妄塵發知居中吸此塵象名知味性此知味性離彼甜苦及淡二塵畢竟無體。

○二破二初明入相無生二初正示如是阿難當知如是甞苦淡知非甜苦來非因淡有又非根出不於空生。

○二反破何以故若甜苦來淡則知滅云何知淡若從淡出甜即知亡復云何知甜苦二相若從舌生必無甜淡及與苦塵斯知味根本無自性若於空出虗空自味非汝口知又空自知何關汝入。

○二結了妄即真是故當知舌入虗妄本非因緣非自然性。

【疏】補遺曰虗空自味至何關汝舌此四句似乎相濫。應知上二句明味塵。下二句明舌入。

天台曰六入文雖曰破根實約塵破。蓋離彼六塵畢竟無體。如眼因明暗耳因動靜鼻因通塞舌因甜淡身因離合意因生滅是也。但六浮塵用有不同。如眼有開閉舌有動靜意有開合餘三則無之。今舌入云由甜與苦顯此舌根不動之時淡性常在。即其事也。而云因甜苦淡二塵者。正言舌根動靜時。所對之塵也。若動則遍甞乎五味又何獨於甜苦。此約假設事以明病則苦而否則甜對其不動。故言之如此。若例推餘塵色何啻乎萬殊。聲何啻乎千差。以至生之法又不止於恒河沙數之多。經云二者蓋指其大都爾。

○五身入二初立二初喻依真起妄阿難譬如有人以一冷手觸於熱手若冷勢多熱者從冷若熱功勝冷者成熱如是以此合覺之觸顯於離知涉勢若成因于勞觸兼身與勞同是菩提瞪發勞相。

○二明離塵無體因于離合二種妄塵發覺居中吸此塵象名知覺性此知覺體離彼離合違順二塵畢竟無體。

○二破二初明入相無生二初正示如是阿難當知是覺非離合來非違順有不於根出又非空生。

○二反破何以故若合時來離當已滅云何覺離違順二相亦復如是若從根出必無離合違順四相則汝身知元無自性必於空出空自知覺何關汝入。

○二結了妄即真是故當知身入虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰身入主觸。然觸無自性。猶如二手冷熱相涉兩無定勢。足知其妄也。手不自觸因合覺觸故曰合覺之觸。合不自合因離知合故曰顯於離知。涉勢若成等者。謂以熱涉冷使冷成熱。亦則勞觸而已。

【疏】孤山曰以此合覺之觸顯於離知者。明離合俱覺猶動靜俱聞明暗俱見也。

吳興曰非離合來。此破共生以離亦對塵故。非違順有破他生。不於根出破自生。又非空生即破無因生也。

○六意入二初立二初明依真起妄阿難譬如有人勞倦則眠睡熟便寤覽塵斯憶失憶為忘是其顛倒生住異滅吸習中歸不相踰越稱意知根兼意與勞同是菩提瞪發勞相。

【觧】吳興曰寤則覽塵斯憶。睡則失憶為忘。又睡中有夢寤中有忘皆是覽塵失憶之相。憶之則生忘之則滅故下文云因于生滅二種妄塵也。以妄對真即是顛倒。此二妄塵復為生住異滅四種細相。吸習此相中歸意根。四相剎那前後不雜故曰不相踰越。

【疏】釋要云意根是第七識。梵語訖利瑟吒耶末那此云染汙意。恒審思量名之為意。相宗所說但能緣內計第八見分為內我。若小乘但說一切諸法皆從六識建立不說七八二識。然心亦多種。相宗說七識為心根。是不可見法。非同色法可見勝義也。若肉團心即形如蓮華上有七葉即浮塵根也。然今經不論色與不色。盡是菩提性中無明勞相。皆同空華。無體可得。即是藏性故也。

天台曰六入所破雖正在勝義而勝義所依。又在浮塵。如不動目睛瞪以發勞。耳根勞故頭中作聲。急畜其鼻畜久成勞。以舌䑛吻熟䑛成勞。涉勢若成因于勞觸。勞倦則眠睡熟便寤。皆其事也。故六浮塵根皆屬身根。如下云寤寐二相隨身開合是也。故知勞倦則眠睡熟便寤者意根所依浮塵之體也。攬塵斯憶失憶為忘者意根之用也。受寤受寐覽之失之正意根之正體也。憶之則生失之則滅又寤之為生寐之為滅兩間名住前後名異是為顛倒生住異滅。意根之相惟是而已。而言顛倒者。與二卷以首作尾以尾作首顛倒義同。蓋生等四相因憶忘而立。憶忘又隨寤寐而生。寤寐二相自是隨身開合。與意何關。則意之為體安在哉。意本無意。而迷亦無迷。而人者認悟中迷是顛倒所在也。能如下文一一推檢。因緣自然了不可得。所謂迷中悟所謂迷悟兩忘之道得矣。

○二明離塵無體因于生滅二種妄塵集知居中吸撮內塵見聞逆流流不及地名覺知性此覺知性離彼寤寐生滅二塵畢竟無體。

【觧】孤山曰前舉四相此惟二者。以生攝住以滅收異。而且以憶者為生忘者為滅。內塵法塵也。見聞逆流者。以憶故則能逆緣落謝五塵即覽塵斯憶也。流不及地者。以忘故則成緣於思不及處即失憶為忘也。又解眼等五根但緣現境。惟意知根能緣過去。乃是流入五根不及之地。雖通兩釋。前義為正。

【疏】熏聞曰落謝五塵阿毗曇名無表色。亦云不可見無對色。

○二破二初明入相無生二初正示如是阿難當知如是覺知之根非寤寐來非生滅有不於根出亦非空生。

○二反破何以故若從寤來寐即隨滅將何為寐必生時有滅即同無令誰受滅若從滅有生即滅無誰知生者若從根出寤寐二相隨身開合離斯二體此覺知者同於空華畢竟無性若從空生自是空知何關汝入。

○二結了妄即真是故當知意入虗妄本非因緣非自然性。

【觧】資中曰列子云其寤也形開其寐也形交。交即合也。寤寐二相自是形之開合。汝覺知性則無別體故云同於空華。天如補註曰將何為寐。令誰受滅。為受二字當作知字。寤寐當互破但文略耳。

【疏】熏聞曰非寤寐來破共生。非生滅有破他生。不於根出破自生。空生破無因生。

天台曰補註謂將何為寐。令誰受滅。□□為受二字當作知字。余謂若改字其義反晦。況既為寐不復有知。不若為字其義為順。蓋曰既隨寤滅將何人為寐者乎。既隨生滅令誰人受滅者乎。寤寐二相隨身開合者此指肉團心也。蓋六浮塵與夫勝義合而歸之皆屬身根。下文云意如幽室見。正以浮塵肉團狀如暗室三毛七孔形似窻牖為勝義攸託。開則勝義寤。合則勝義寐。故曰寤寐二相隨身開合。然則離寤寐無覺知離開合無寤寐離身又無開合之可得。身之開合特是浮塵與意何涉。是則因根而有覺知自本無體豈非同於空華畢竟無性乎。

○三破十二處二初總徵復次阿難云何十二處本如來藏妙真如性。

【觧】孤山曰前六入破六根。雖以塵對辯而正意在根。今十二處雖根塵互破正破在塵。後十八界雖根境識三相對推破而正意惟在六識也。吳興曰初五陰中以喻比法用破執情。次六入中指假設事顯其妄相。今十二處乃至七大即於現前見聞之境及近所目擊者示其藏性。是則經文從疎洎親去假就實。善巧開發之意了然可別矣。

【疏】天台曰竊謂佛說三科皆以識為之主。如曰六根非以根之本能生識之末有六乎。曰十二處非以識所依之處有十二乎。曰十八界非以為識之因界有十二乎。故人之生死大患莫先乎識。識存則諸法存。識空則諸法空。所以天台以六識為所觀境破之立之一惟乎此。有曰譬如伐樹得根灸病得穴千枝百病自然消殞。可謂善得乎宗要者也。

○二別破六初眼色處三初舉事微起阿難汝且觀此祇陀樹林及諸泉池於意云何此等為是色生眼見眼生色相。

○二牒執摧破二初破眼生色相阿難若復眼根生色相者見空非色色性應銷銷則顯發一切都無色相既無誰明空質空亦如是。

○二破色生眼見若復色塵生眼見者觀空非色見即銷亡亡則都無誰明空色。

○三了妄即真是故當知見與色空俱無處所即色與見二處虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰眼能生色則眼為色性。然見空之時既無色相則色性應銷。眼中之色性既銷則顯發一切都無色相矣。且色空二法對待而顯。色相既無何以顯空故曰誰明空質。然則計眼生色處者妄也。空亦如是者因色例空亦無定處也。若復色塵下謂色能生見則觀空之時見無所生故曰銷亡。亡即無見誰明空色。然則計色生眼處者妄也。

【疏】天台曰誰明空質溫陵之說非。應用桐江集註云誰明空質責其失也。若謂色銷根滅其誰明見空之體質乎此說為是。

○二耳聲處三初舉事徵起阿難汝更聽此祇陀園中食辦擊鼓眾集撞鐘鐘鼓音聲前後相續於意云何此等為是聲來耳邊耳往聲處。

○二牒執摧破二初破聲來耳邊阿難若復此聲來於耳邊如我乞食室羅筏城在祇陀林則無有我此聲必來阿難耳處目連迦葉應不俱聞何況其中一千二百五十沙門一聞鐘聲同來食處。

○二破耳往聲處若復汝耳往彼聲邊如我歸住祇陀林中在室羅城則無有我汝聞鼓聲其耳已往擊皷之處鐘聲齊出應不俱聞何況其中象馬牛羊種種音響若無來往亦復無聞。

○三了妄即真是故當知聽與音聲俱無處所即聽與聲二處虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰如我入城祇林無我喻聲來耳邊則餘處無聲。然千眾皆聞則聲處無實矣。若復汝耳下謂如我歸林城中無我喻耳往聲處則餘處無耳。然異音皆聞則耳處無實矣。孤山曰若無來往下謂聲不來耳耳不往聲聞義不立。

【疏】天台曰觀諸文皆約眾生尋常見聞所依者以破虗妄故不可約真心為之反難。如其用之則以下文所顯圓通性十方俱擊鼓十處一齊聞此則圓真實為辭。則塞人悟門所謂一句驀頭語也。要知四科所明佛有二意。一推無生以成圓解此正意也。一約四句推檢以成圓行此以性影互乎修傍意也圓覺修幻觀化幻眾正是此意。

○三鼻香處三初舉事徵起阿難汝又齅此爐中栴檀此香若復然於一銖室羅筏城四十里內同時聞氣於意云何此香為復生栴檀木生於汝鼻為生於空。

○二牒執摧破三初破鼻生阿難若復此香生於汝鼻稱鼻所生當從鼻出鼻非栴檀云何鼻中有栴檀氣稱汝聞香當於鼻入鼻中出香說聞非義。

○二破空生若生於空空性常恒香應常在何藉爐中爇此枯木。

○三破木生若生於木則此香質因爇成煙若鼻得聞合蒙煙氣其烟騰空未及遙遠四十里內云何已聞。

○三了妄即真是故當知香鼻與聞俱無處所即齅與香二處虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰鼻非旃檀非鼻生也。藉爇而有非空生也。香質木也。烟非木也。離木離烟又遠四十里聞香。豈木生哉。既非鼻非空非木無實處矣。擕李曰此中義理稍難成立。且鼻舌身三者是合中知也。設四十里內聞香亦是香有殊勝之力。其氣遠騰。彼合知處久久方聞。而言不待鼻蒙烟氣等。甚與教相及現量相違。若約互用自在壞法相說又非此意。今此釋者。恐取聖人根力強利能速疾遠聞。不取凡常鈍劣者說。理實必須氣通於鼻方得成聞。經中一往據麤顯邊似不到鼻。故作斯破。吳興曰敏師一往之說其實然也。若爾但是香有殊勝之力不須更取聖人根力強利也。如法華經云此香六銖價直娑婆世界。不亦勝乎。

【疏】天台曰張華博物志云漢武帝時西國遣使獻香四枚大如鷄卵。漢制香不滿斤不得受使。後長安染疫。使者奏請焚香燒一枚四十里民間疫病皆愈。香有殊勝之力明矣。律曆志云二十四銖為一兩今云一銖得四分一厘六毫六絲六忽。

○四舌味處三初舉事徵起阿難汝常二時眾中持鉢其間或遇酥酪醍醐名為上味於意云何此味為復生於空中生於舌中為生食中。

○二牒執摧破三初破舌生阿難若復此味生於汝舌在汝口中只有一舌其舌爾時已成酥味遇黑石蜜應不推移若不變移不名知味若變移者舌非多體云何多味一舌之知。

○二破食生若生於食食非有識云何自知又食自知即同他食何預於汝名味之知。

○三破空生若生於空汝噉虗空當作何味必其虗空若作鹹味既鹹汝舌亦鹹汝面則此界人同於海魚既常受鹹了不知淡若不識淡亦不覺鹹必無所知云何名味。

○三了妄即真是故當知味舌與嘗俱無處所即嘗與味二俱虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰生於汝舌下謂舌無定味又非多體則味不生於舌矣。石蜜沙糖也。堅如沙石。若生於食下謂食不自知因舌知味。縱食能知則知不在汝便同他食。汝無所預何名知味。理既不然則味不生於食矣。若生於空下謂虗空無味則味不生於空矣。

○五身觸處三初舉事徵起阿難汝常晨朝以手摩頭於意云何此摩所知誰為能觸能為在手為復在頭。

○二牒執摧破三初破在手若在汝手頭則無知云何成觸。

○二破在頭若在於頭手則無用云何名觸若各各有則汝阿難應有二身。

○三破頭手一若頭與手一觸所生則手與頭當為一體者一體者觸則無成若二體者觸誰為在在能非所在所非能不應虗空與汝成觸。

○三了妄即真是故當知覺觸與身俱無處所即身與觸二俱虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰觸因根境能所相感。而獨依根明者示萬法一體由妄分能所故有妄觸。若在手在頭初無定處。即身與觸處皆虗妄矣。若各各有下二者合辯身觸二處皆無實矣。觸則無成者謂觸須二物一則不成。非所非能。言皆無實處。

【疏】天台曰約餘根塵推空較難。惟身與觸檢空極易。如畢陵之毒刺傷足䟦陀之忽悟水因皆其事也。只如今文所明身觸厥意極玄。蓋餘處必以內外為辯。身觸則竟舉汝常晨朝以手摩頭之事以為辯端。夫手吾手也。頭吾頭也。能果何在乎。喻人之以刃刺人能刺乎此正在此也而不能乎彼。以一身一覺用之有待故也。今夫觸也亦然。能在手而不在頭。在頭而不在手。果不相在則在手而頭無所知在頭而手無所用。果相在則應有二身。又不然也。設謂頭手一觸所生則手頭當為一體。既一體而無能所觸云何成。身觸二法厥玄若是。人之定計而強分能所可乎。然此雖在法而不在喻。亦可借喻以況乎法。根塵萬有惟一真如。無同異中強分能所理極相類。結了妄即真中而言覺觸者正顯觸無別觸全以覺而為觸也。

○意六法處三初舉事徵起阿難汝常意中所緣善惡無記三性生成法則此法為復即心所生為當離心別有方所。

○二摧牒執破二初破即心阿難若即心者法則非塵非心所緣云何成處。

【觧】溫陵曰善惡緣慮心也。無記昏住心也。意緣不出此三而吸撮內塵成所緣法故曰生成法則。若即心者下。謂法若即心則不屬塵。既非所緣何成意處。

【疏】天台曰意根為能緣。善惡無記三性為所緣意中所緣等者雖標所以彰能實棄能以顯所也。生成法則者。法法塵也。則矩度也。如伏羲以八卦而矩度萬物皆不加勉強乃天然矩度。法塵亦然。意之所緣何啻恒沙。善惡無記三性攝盡。乃生成之法則。非度外之強名也。論處應約意法對辯單約法者亦顯意無別意。全以緣法而為意。法亦無別法全以能緣之意而有法。是則辯法即當辯意。下云法則與心俱無處所。豈非辯雖單而結仍雙乎。

○二破離心若離於心別有方所則法自性為知非知知則名心異汝非塵同他心量即汝即心云何汝心更二於汝若非知者此塵既非色聲香味離合冷暖及虗空相當於何在今於色空都無表示不應人間更有空外心非所緣處從誰立。

○三了即牒真是故當知法則與心俱無處所則意與法二俱虗妄本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰法塵非相因意知顯。故問為知非知。知則屬心。然體異於汝又且非塵故同他心量。設若非知。然此法塵既非色等特由知發。今既非知處當何在。既色空之內無所表顯。不應存於色空之外。況空又非有外也。則心緣意處終無實矣。孤山曰即汝即心者防轉計也。云何下難也。汝心惟一云何有二。根塵俱知是二心也。離合冷暖者觸塵也。

○四破十八界二初總徵復次阿難云何十八界本如來藏妙真如性。

【觧】溫陵曰根塵識三各六。分內外中為界。孤山曰界者因也種族也。

【疏】天台曰因界者因之為界也。如經云此識為復因眼所生以眼為界因色所生以色為界。然則雖曰十八義惟成六以云此識故也。前孤山云十八界雖根境識三相對推破而正意惟在六識厥旨顯然。若以族釋界則根塵識三各有種族十八之義仍顯。孤山又曰本如來藏者妄執既破藏性即立。故此一經原始要終而皆即破即立。雖或偏破而未嘗不立。雖或偏立而未嘗不破。文有出沒旨常圓備。破即空也立即假也破立相即即中也。三諦三觀何文不爾。讀者行者勤而照之。

○二別破六初眼識界三初指說徵起阿難如汝所明眼色緣為生於眼議此識為復因眼所生以眼為界因色所生以色為界。

【觧】吳興曰如汝所明者。小乘所解因緣生法。皆是實有不了即空。今據彼詰之用破其執也。他皆放此。

【疏】天台曰眼色為緣生於眼識為因緣生法四教皆用何必定是小乘。謂阿難所明皆是實法不了即空亦無贓據。應指前七徵文阿難自引常聞云如佛所言眼色為緣生於眼識為如汝所明語自明顯。

○二牒執摧破二初破以眼為界阿難若因眼生既無色空無可分別縱有汝識欲將何用汝見又非青黃赤白無所表示從何立界。

○二破以色為界若因色生空無色時汝識應滅云何識知是虗空性若色變時汝亦識其色相遷變汝識不遷界從何立從變則變界相自無不變則恒既從色生應不識知虗空所在若兼二種眼色共生合則中離離則兩合體性雜亂云何成界。

○三了妄即真是故當知眼色為緣生眼識界三處都無則眼與色及色界三本非因緣非自然性。

【觧】溫陵曰若獨因眼不有色空則識無所緣見無所表界無所立非因眼矣。若因色生當隨色滅。色滅空現當不識知矣。若亦識知。則是色相遷變汝識獨存。獨則無鄰界從何立非因色矣。從變下牒難。變則無體故界相自無。若不隨變則識性常一。當一於色應不識空。理又不然非從色生矣。若眼色兼合共生識界。當半有知半無知故曰中離。若中離者。半合根半合境故曰兩合。二義推窮皆不成界。既不因色。亦不兼二。諸妄併除藏性自顯。餘五例此孤山曰體性雜亂謂根境兩屬乖種族也。

○二耳聲識界三初指說徵起阿難又汝所明耳聲為緣生於耳識此識為復因耳所生以耳為界因聲所生以聲為界。

○二牒執摧破二初破以耳為界阿難若因耳生動靜二相既不現前根不成知必無所知知尚無成識何形貌若取耳聞無動靜故聞無所成云何耳形雜色觸塵名為識界則耳識界復從誰立。

【觧】長水曰若因耳生等破勝義根也。若無前境根自無知。若實無知更有何識。若取耳聞等破浮塵根也。設取浮塵之耳容有聞者。若無動靜亦不成聞。云何將此可見浮塵雜色觸法為識界耶。則耳下雙質二根也。溫陵曰雜色觸塵謂耳形雜物色觸聲塵而已。

【疏】天台曰前若從耳生既單云耳故是破勝義根。次若取耳聞既雙稱耳聞合是約聞精破。下云何耳形。方是約浮塵根破。長水俱作浮塵根破義釋不精矣以云若無動靜亦不成聞故。

○二破以聲為界若生於聲識因聲有則不關聞無聞則亡聲相所在識從聲生許聲因聞而有聲相聞應聞識不聞非界聞則同聲識已被聞誰知聞識若無知者終如草木不應聲聞雜成中界界無中位則內外相復從何成。

○三了妄即真是故當知耳聲為緣生耳識界三處都無則耳與聲及聲界三本非因緣非自然性。

【觧】長水曰聲能生識何假於聞。若無於聞聲亦不有。縱謂識從聲生又許因根有相。則聞聲時即是聞識。若不聞識則非界義。若聞於識識則同聲。既能了之識作所聞之境。誰為能知知此聞識。溫陵曰若無知者下謂能聞而無知則如草木矣亦不可也。不應聲聞等謂依根依境單論既非。不應二者合成識界而為中位。中位既無邊界何立。

【疏】天台曰上云聞應聞識。下云聞則同聲。只一執聲生識反復難成二物。初則能生之聲成識。次則所生之識同聲。既有二過則識從聲生許聲因聞而有聲相墮矣。

○三鼻香識界三初指說徵起阿難又汝所明鼻香為緣生於鼻識此識為復因鼻所生以鼻為界因香所生以香為界。

○二牒執摧破二初立徵阿難若因鼻生則汝心中以何為鼻為取肉形雙爪之相為取齅知動搖之性。

○一摧破二初破以鼻為界二初約浮根塵破若取肉形肉質乃身身知即觸名身非鼻名觸即塵鼻尚無名云何立界。

【觧】孤山曰若取肉形下破浮塵根也。溫陵曰名身則非鼻。名觸則屬身根所對之塵。故曰鼻尚無名也。

○二約勝義根破若取齅知又汝心中以何為知以肉為知則肉之知元觸非鼻以空為知空則自知肉應非覺如是則應虗空是汝汝身非知今日阿難應無所在以香為知知自屬香何預於汝若香臭氣必生汝鼻則彼香臭二種流氣不生伊蘭及栴檀木二物不來汝自齅鼻為香為臭臭則非香香應非臭若香臭二俱能聞者則汝一人應有兩鼻對我問道有二阿難誰為汝體若鼻是一香臭無二臭既為香香復成臭二性不有界從誰立。

【觧】孤山曰破勝義也。溫陵曰肉質之知屬身故曰元觸非鼻。虗空之知屬空故曰肉應非覺。伊蘭臭樹也。吳興曰從二物不來下以根從境破。境既有二根應成兩。先定云為香為臭。次責云臭則非香香應非臭。意在俱聞。墮兩鼻之失矣。若鼻是一。復以境從根破。根既惟一。境云何二。二性不立。識界奚存。已上皆破根生也。問既云以香為知。知自屬香。豈非破境邪。答斯蓋對根而說。正破勝義。下文不對根辯。方破境生也。

○二破以香為界若因香生。識因香有。如眼有見。不能觀眼。因香有故。應不知香。知即非生。不知非識。香非知有。香界不成。識不知香。因界則非從香建立。既無中間。不成內外。彼諸聞性。畢竟虗妄。

○三了妄即真是故當知。鼻香為緣。生鼻識界。三處都無。則鼻與香。及香界三。本非因緣。非自然性。

【觧】溫陵曰。眼識因眼而有。既不能見眼。鼻識因香而有。應不知香。若曰能知。即非香生。若曰不知。即不名識。皆不可也。香非知有。下謂香不因根。則不成香界。識不知香。則不成識界。孤山曰。中間識也。內外根境也。

○四舌味識界三初指說徵起阿難。又汝所明。舌味為緣。生於舌識。此識為復因舌所生。以舌為界。因味所生。以味為界。

○二牒執摧破三初破以舌為界阿難。若因舌生。則諸世間甘蔗烏梅黃連石鹽細辛薑桂。都無有味。汝自嘗舌。為甜為苦。若舌性苦。誰來嘗舌。舌不自嘗。孰為知覺。舌性非苦。味自不生。云何立界。

【觧】溫陵曰。甘蔗等。舉五味也。味因舌嘗。若舌本苦。則無能嘗者。孰為識體。若舌本淡。既不因境。味無所生。無味與對。從何立界。此計識因舌生者。妄也。

○二破以味為界若因味生。識自為味。同於舌根。應不自嘗。云何識知是味非味。又一切味。非一物生。味既多生。識應多體。識體若一。體必味生鹹淡甘辛。和合俱生。諸變異相。同為一味。應無分別。分別既無。則不名識。云何復名舌味識界。不應虗空。生汝心識。

【觧】溫陵曰。識自為味。謂識即味也。同於舌根。謂識不自嘗也。又一切味。下謂識因味生。則味多識亦應多。識一味亦應一。體必味生者。牒定識因味生也。鹹淡甘辛。同為一味者。結成識一。味亦應一也。異識既一。異味既同。則無分別。無別則非識。非識則無界。此計識因味生者。妄也。吳興曰。鹹淡甘辛。略舉四味。詳則有六。更加苦酢。言和合者。眾味共成也。俱生者。本性不易也。變異者。燒煑異本也。

【疏】天台曰。又一切味非一物生者。先明能生之味多也。味既多生。識應多體者。次明所生之識。與之俱多也。識體若一者。破轉計也。體必味生者。定能生也。或轉計曰。能生之味雖多。所生之識惟一。蓋一味入口。生一識體故也。世尊破意云。若一味生一識。許有分別。假使鹹淡等物。同為一味。能生之味。既然雜亂。所生之識。豈有分別。分別既無。則不名識。云何立界乎。

○三破舌味和合舌味和合。即於是中元無自性。云何界生。

○三了妄即真是故當知。舌味為緣。生舌識界。三處都無。則舌與味。及舌界三。本非因緣。非自然性。

【觧】孤山曰。初因舌是破自生。二因味是破他生。三不應虗空。是破無因生。四舌味和合。是破共生。前後諸文皆爾。此中最顯。

○五身觸識界三初指說徵起阿難。又汝所明。身觸為緣。生於身識。此識為復因身所生。以身為界。因觸所生。以觸為界。

○二牒執摧破三初破以身為界阿難。若因身生。必無合離二覺觀緣。身何所識。

○二破以觸為界若因觸生。必無汝身。誰有非身知合離者。

【觧】溫陵曰。覺觀即身識。而以合離二境為緣。若無緣則無識。是則因境非因身也。若因觸生。下謂若無身。則不知合離。是又因身非因境也。

○三破身處和合阿難。物不觸知。身知有觸。知身即觸。知觸即身。即觸非身。即身非觸。身觸二相。元無處所。合身即為身自體性。離身即是虗空等相。內外不成。中云何立。中不復立。內外性空即汝識生。從誰立界。

○三了妄即真是故當知。身觸為緣。生身識界。三處都無。則身與觸。及身界三。本非因緣。非自然性。

【觧】溫陵曰。物不觸知。身知有觸者。徒觸不能生知。因身然後知觸。此明身識由根境合顯也。合則當知身即觸也。觸即身也。若身即觸。則身非身矣。若觸即身。則觸非觸矣。身觸互奪。故無處所。合身則無觸位。故即為身體。離身則無觸用。故即同虗空。然則內外中間之位。皆不成立矣。

【疏】天台曰。物不觸知。下破共生。先明因緣生法。故曰。徒物不自觸知。因身知而後有觸。知身即觸。下明我說即是空。先即後非。故曰知身即觸。知觸即身。蓋身無別身。知離合者為身。觸無別觸。即離合者為觸。身之與觸。相去者果幾何哉。惟即故非。故曰即觸非身。即身非觸。蓋既即觸矣。何身之有哉。既即身矣。何觸之有哉。三結成無所。故曰身觸二相。元無處所。上既約身觸合明之不可得。復單約身觸離明亦不可得。故曰合身即為身自體性。離身無有非身知離合者。故曰離身即是虗空等相。次後結成身識性空。故曰內外不成。中云何立。復以識空者。例結身觸皆空。故曰中不復立。內外性空。然後正結界空。故曰即汝識生。從誰立界。

○六意法識界三初指說徵起阿難。又汝所明。意法為緣。生於意識。此識為復因意所生。以意為界。因法所生。以法為界。

○二牒執摧破二初破以意為界二初約法有無破阿難。若因意生。於汝意中。必有所思。發明汝意。若無前法。意無所生。離緣無形。識將何用。

【觧】溫陵曰。意識發於所思。意根生於法塵。二者皆屬前境。離此則根無形識無用。是必因境。計根生者妄矣。

○二約識同異破又汝識心。與諸思量。兼了別性。為同為異。同意即意。云何所生。異意不同。應無所識。若無所識。云何意生。若有所識。云何識意。惟同與異。二性無成。界云何立。

【觧】溫陵曰。又辯根識混濫不成因界也。同則無復能所。異則不能有識。二既混濫已無自性。則界無所立矣。吳興曰。俱舍論云集起名心。籌量名意。了別名識。此文識心同彼第一。即意根也。思量兼了別性同彼第二。第三即意根所生之識也。彼第二亦云意者。蓋識之異名耳。故婆沙中明心意識三無有差別。如火名焰。亦名為熾。亦名燒薪。是知意識名同。但約先後。以分二義也。同意下謂。若識同意。云何復有能生所生。異意下謂。若異意則應所生同於無情。若無下謂。又縱計云所生無識。則與能生體性非類。若有下謂。又若救云所生有識。此識既無前法可緣。必須反識其意。意若為境根義不成。天如補註曰。若有所識云何識意者。若異意而又自有識。則何名意識。蓋識意語倒也。

【疏】天台曰。長水釋心意識。與吳興不同。謂識心八識也。思量七識也。了別六識也。七八二識。俱第六根。亦同名意。引惟識云。五四六有二。七八一俱依。即第六識以七八二識為所依根。故云六有二也。亦同名意者。起信有五意識。故七八二識俱得名意也。大小明宗。各有意趣。不須和會。今但取順文者為當。如經云汝之識心。與諸思量。兼了別性。既先標識心。非當文所辯意根乎。次云與諸思量。又云兼了別性。非約識與根辯同異乎。以是觀之。則吳興為當。又就阿難尋常所聞者為推檢本。令其深入無生。正不須以大乘為紊也。

○二破以法為界若因法生世間諸法。不離五塵。汝觀色法。及諸聲法。香法味法。及與觸法。相狀分明。以對五根。非意所攝。汝識決空依於法生。汝今諦觀。法法何狀若離色空。動靜通塞。合離生滅。越此諸相。終無所得。生則色空諸法等生。滅則色空諸法等滅。所因既無。因生有識。作何形相。相狀不有。界云何生。

【觧】資中曰。以五塵之法。各配五根。離五塵外。意無別法。長水曰。法法者法塵之法也。擕李曰。色空動靜通塞。即色聲香三塵也。合離即味觸兩塵。生滅即法塵。然生滅但是五塵通相。離五無體。故云生則諸法生。滅則諸法滅也。天如補註曰。所因者即法塵也。所因之法。自無實狀。則因之生識。復作何狀耶。狀不有。則界亦無矣。此闕根境合辯之科。高麗幻師以所因既無等科為合辯。然未有的據。姑從闕之。

○三了妄即真是故當知。意法為緣。生意識界。三處都無。則意與法。及意界三。本非因緣。非自然性。

【觧】溫陵曰。既非因緣自然。是謂妙真如性也。前近取諸身。顯如來藏故。依陰入處界四科以明。雖悟一身。未融萬法。根境尚異。見性未圓。後復遠取諸物。圓示藏性故。依地水火風空見識七大以明。使悟物我同根。是非一體。法法圓成。塵塵周徧。法界頌云。若人欲識真空理。身內真如還徧外。情與無情共一體。處處皆同真法界。此七大之大旨也。謂之大者。以性圓周徧。含裏十方為義。所以有七者。萬法生成不離四大。而依空建立。因見有覺。因識有知故也。前五無情所具。後二有情兼之。今舉其七。則萬法該矣。然彼大性。先非水火。亦非空識。全一如來藏體。循業發現而已。七大既爾。萬法皆然。凡我依正。先非根身。亦非器界。皆即循業之相。性真圓融。初無生滅。所以阿難蒙佛開示。身心蕩然。得無罣礙。了知世間諸所有物。皆即妙心。含裹十方。反觀幻身。起滅無從。獲本妙心。常住不滅。

【疏】天台曰。溫陵禪師云然彼大性先非水火云云。此語雖本諸經文。後之閱者要知先非之義。不則幾同偏教矣。蓋言七大之性。非如世間水火。有互相陵滅之相。不無性具之理。如云性色真空。性空真色等皆性具宗中明文了義。故知天台一宗。深談性具。與佛誠言。同出一律。

○三約中諦明破妄顯真以酬禪那二初疑請阿難白佛言。世尊。如來常說和合因緣。一切世間種種變化。皆因四大和合發明。云何如來。因緣自然。二俱排擯。我今不知。斯義所屬。惟垂哀愍。開示眾生。中道了義。無戲論法。

【觧】溫陵曰。此依權教問難。由四大發起七大因緣自然之義也。孤山曰。阿難執昔所談世諦。疑今所演第一義諦。將恐眾生聞昔和合。則滯於有。聞今排擯。則溺於空。不達中道。動成戲論。故請開示。

【疏】天台曰。如來常說和合因緣者。即前所引楞伽山中之所敷演。彼外道等常說自然。我說因緣。非彼境界也。因緣而言和合者。因親緣疎。二法和合。以為緣生也。種種變化者。有情則生生死死。生死死生。無情則變生為熟。化有為無等。世相無他。惟此四大和合發明而已。此固昔日以因緣破自然之正談也。夫以正破邪。則邪去而正留。今則二俱排擯。此必別是一翻破顯中道攸歸。特未知斯義所屬。故願佛為之開示。凡談理必至中道。而其義方了。不則動成戲論。故結請也如此。竊原當機每挾因緣自然和合為問者。有兩說焉。一以此經至為圓頓。博地凡夫。可即生成辦大事。故所問至淺。而所示至深。一以因緣自然等語。義本該深。況有真自然因緣者在。以近鈎玄。碪椎相應。龍象蹴踏。非下凡所得擬議也。圓覺經云。若諸菩薩。悟淨圓覺。以淨覺心。不取幻化及諸靜相。了知身心皆為罣礙。無知覺明。不依諸礙。永得超越礙無礙境。受用世界及與身心。相在塵域。如器中鍠。聲出於外。不取靜相。不取幻化。不依諸礙。永得超越礙無礙境。皆中道雙非二邊之理。世界及與身心。即七大也。相在塵域。如器中鍠。聲出於外。即清淨本然。周遍法界也。但彼言觀此言境不同爾。然觀本照境。見道而後修。道正在乎此。

○二開示二初呵誡二初正明呵戒爾時世尊。告阿難言。汝先厭離聲聞緣覺諸小乘法。發心勤求無上菩提。故我今時。為汝開示第一義諦。如何復將世間戲論。妄想因緣。而自纏繞。汝雖多聞。如說藥人。真藥現前。不能分別。如來說為真可憐愍。汝今諦聽。吾當為汝。分別開示。亦令當來修大乘者。通達實相。

○二承受聖旨阿難默然。承佛聖旨。

○二正說二初牒疑總示二初法二初牒疑阿難。如汝所言四大和合。發明世間種種變化。

○二總示二初示非和合不可阿難。若彼大性。體非和合。則不能與諸大雜和。猶如虗空。不和諸色。

○二示和合不可若和合者。同於變化。始終相成。生滅相續。生死死生。生生死死。如旋火輪。未有休息。

【觧】吳興曰。若彼大性。下破非和合之疑也。以阿難既執和合。疑非和合。故今破之。意云若謂四大之性。不和四大之相。斯則性居相外。二不相雜。故曰猶如虗空。不和諸色。此約真如隨緣。不同頑空之性也。若和合者。下破和合也。既破非和。恐計於合。故復破之。此約真如不變。不同變化等相也。溫陵曰。旋火之輪。無有實體。喻虗妄相成相續之相也。

○二譬阿難。如水成冰。冰還成水。

【觧】溫陵曰。直示大性非和不和之理。而起後文故復召告也。夫水何和而成冰。冰何和而成水。七大之性。不因和合。循業發現。如此而已。

【疏】天台曰。此經開解始終一理。前文舉一而蔽諸。則即真即俗即中之義彰矣。猶如一藥。功力殊勝。起膏肓。復元人。輕身蛻骨。是為真藥現前。當機猶以戲論名相纏繞。何異說藥之人。真藥現前。不能分別乎。是則今文所說實相。即前所說第一義諦。但色香美味有殊。功效初後不同爾。第三諦略說有二種不同。一次第三諦。一圓融三諦。如以因緣破自然。皆屬於俗。二俱排擯。則屬於空。於此二邊。俱無所著。則屬於中。此次第三諦。未曾圓中。如下性色真空性空真色此為妙俗。清淨本然。此為真空。周遍法界。此為圓中。圓融三諦。總屬圓中也。阿難欲因次第以悟圓中。故挾疑以問。如來向下所示。則即次第以彰不次。如曰性色真空。性空真色。清淨本然周遍法界。非有似於自然乎。隨眾生應所知量。非有似於因緣乎。不知即清淨本然。而隨緣又非自然矣。即隨緣而清淨本然。又非因緣矣。此真藥也。阿難不能分別者也。故如來將欲開示斯義。先以非和合非不和合。二俱不可以為開端而發明之。故曰。若彼大性。體非和合等云云。蓋有大性焉。大相焉。若大性之體非和合者。則不能與大相雜和。喻如虗空。不和諸色。斯則佛性不能變造諸法。性居相外。而相不即性。非但無情永無成佛之理。即有情亦無歸真之時矣。若性之與相。實和合者。則相有生滅。而性亦隨之。生生死死。無有休息。斯則真如有隨相之污。眾生無息妄之年矣。非和合既不可。和合又不可。此理幽微。卒難開示。故先之以譬喻云。如水成冰。冰還成水。此喻真如不變隨緣。隨緣不變也。蓋水之成冰。嚴寒使之然也。冰之成水。陽春使之然也。若非和合者。水何因而成冰。冰何因而成水。若和合者。水何和而成冰。冰何和而成水。不變隨緣。隨緣不變。如斯而已。此喻應取濕性喻七大真如之性。水喻佛法界隨緣之相。冰喻九法界隨緣之相。嚴寒喻染緣。陽春喻淨緣。隨嚴寒以成冰而濕既無虧。隨陽春以成水而濕亦不改。喻隨染緣以為九而真如之性不減。隨淨緣以成佛而真如之性不增。下文廣明七大。無非發明此理。故知吳興約真如隨緣等義而釋。深得經旨。惜不能以總釋別。使下文之意不顯。余將廣之。其理灼然。

○二歷大別顯七初地大二初單破和合之妄二初順小解標示汝觀地性。麤為大地。細為微塵。至鄰虗塵。析彼極微色邊際相。七分所成。更析鄰虗即實空性。

【觧】溫陵曰。塵之細者曰微。細之又細曰極微。微之又微曰鄰虗。極微之塵。猶有微色。故名色邊際相。析極微為七分。則微色殆虗故名鄰虗。

【疏】熏聞記曰。汝觀地性。此指析法差別之性。非真性也。隨文釋義。不可混同。如地持中有二法性。一事法性。性差別故。二實法性。性真實故。孤山云。鄰虗塵者。以此塵極微。鄰於虗空。故七鄰虗為一透金塵。七透金塵為一透水塵。七透水塵為一兔毛頭塵。七兔毛頭塵為一羊毛頭塵。七羊毛頭塵為一牛毛頭塵。七牛毛頭塵為一隙中遊塵。

天台曰準此則經云細為微塵。即極微色邊際相。乃透金塵也。更析鄰虗即實空性者。若論鄰虗似有可析。但可析為七。猶有方分。尚未成空。云何而言即實空性。箋釋至此。思為之拙。辯為之訥。而筆為之留者久之。乃幡然起曰色之與空。可體而不可析。小乘析之者拙也。經不云乎。觀相元妄。無可指陳。觀性元真。惟妙覺明。色安所用析哉。然瑜伽大乘師。亦作㭊色明空者。此又不妨假想慧刀分分分㭊以為助道因緣也。

○二以大義研破二初準例阿難。若此鄰虗析成虗空。當知虗空。出生色相。

○二研破汝今問言。由和合故。出生世間諸變化相。汝且觀此一鄰虗塵。用幾虗空。和合而有。不應鄰虗合成鄰虗又鄰虗塵。析入空者。用幾色相。合成虗空。若色合時。合色非空。若空合時。合空非色。色猶可析。空云何合。

【觧】孤山曰。既能析色為空。亦可合空成色。資中曰。若空不可合。色從何生。故知此色。本無自性。

【疏】天台曰。若此鄰虗析成虗空者。牒成小解析色成空也。當知虗空出生色相者準例合空成色也。此謂以空例色。以析例合。蓋如上約析色明空。既析大以為小。自有以歸無。以空例色。亦應積小以成大。合空以成色。若循環之無端。春秋之相代。理必然者。準例已竟。然後牒阿難問辭。以大義研破云。汝今問言。由和合故。出生世間諸變化相等云云。蓋言前析色歸空。與夫準例虗空出生色相。非世間和合之數乎。若然者。汝且觀此一鄰虗塵。用幾虗空和合而有。幾者數也。準析法析七以為小。例合法亦合七以為大。特不知合幾虗空以為鄰虗也。不應鄰虗合成鄰虗者。難轉計也。慮轉計云非合空以成塵。乃合塵以成塵。佛即以此難之。意云夫鄰虗為色邊際種。若合鄰虗秪成透金。不應鄰虗又合成鄰虗。此難合空為色既不可。次難合色為空亦不可。故曰又鄰虗塵析入空者。用幾色相合成虗空。蓋空因析色而入。則色為空之因。色既合空而成空。亦合色而有。不知用幾色相。合成虗空。反難已竟。然後結歸正理。和合不成。文有縱結有正結。若色合時。合色非空。結第二句用幾色相合成虗空。蓋若合鄰虗秪成邊際色故也。此結破空非和合也。若空合時。合空非色。結第一句用幾虗空合成鄰虗。此結破色非和合也。上皆縱結。次正結云色猶可析。空云何合。蓋云色猶有相。可析之使空。空無有相。云何可合之使有。其正破和合。故許色可析要如色猶可析亦縱之之辭。

○二雙顯非和不和之真二初指悟性圓融二初明性具之理汝元不知如來藏中。性色真空。性空真色。

○二明性具體用二初明性具之體不變似自然非自然清淨本然周徧法界。

○二明性具之用隨緣似因緣非因緣二初明能應隨眾生心。應所知量。

○次明能感循業發現。

○二斥迷情無旨世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心。分別計度。但有言說。都無實義。

【觧】溫陵曰。如來藏性。萬法一如。而循發似異。遂有七大之名。特體用異稱耳。真空者。一如之體也。故七大皆言真空。七大即循業之用也。故曰性空真色。乃至性空真識。體用不二。故相依互舉。不離妙性。故一一皆言性也。不垢不淨曰清淨。非和不和曰本然。無乎不在曰周徧。既非垢淨和合。而能成七大萬法者。但隨心應量。循業發現而已。孤山曰。如來藏即心性中道也。即俗而真。故曰性色真空。即真而俗。故曰性空真色。以真俗即中。故並云性。三諦圓融。不一不異。非縱非橫。名如來藏。俗則十界備矣。真則生佛寂然。此言理具。非關事造。然理必融事。事豈殊理。理事雙泯。故曰清淨本然。心佛眾生。三無差別。彼彼互攝。一一相融。故曰周徧法界。隨眾生心。下即如來藏隨染淨緣。順差別業。變造十界依正之事也。世間通指九界。因緣義含自他共三性。自然即無因性。

【疏】天台曰。阿難向執常說因緣為是。疑今二俱排擯為非。如來則雙示非和不和二俱不可以明排擯之所以。復說冰水之喻。以明斯義。然後歷大廣顯。先單破和合之妄者。順阿難所宗為是者攻之也。雙顯非和不和為真者。正欲明排擯之所以也。蓋世出世間之道。有形聲焉。影響焉。世人徒迷頭而逐影。覔響以忘聲。於因緣自然而妄生卜度。如來深愍其愚。以示乎形聲。故誨之云汝元不知如來藏中。性色真空性空真色等云云。此文凡示二義。初指悟性圓融。次斥迷情失旨。初又為二。初明性具之理。次明性具體用。初性具之理。如來藏指能具也。性色真空。性空真色。指所具也。如言本覺。來言始覺。此指性德。正因為本。性德了緣為始。如下文性覺妙明。本覺明妙是也。謂眾生本覺妙明。性中法爾具足無量過恒河沙性功德。故義之為藏中者。指其間所具之大數者七。此以一二言之也。然大數須如下文具明十界依正俱非俱即三如來藏。今雖言七。攝得下十。以地水火風空秪是十界依報。根識秪是十界正報故也。色空二字。溫陵師於此備明體用。又云故七大皆言真空。不知此中色空。體則俱體。用則俱用。前四大則對空以辯。後三大又自對辯不同。豈智者千慮之一失乎。孤山師於此備明三諦。不知此中色空。真則俱真。俗則俱俗。亦失之詳矣。須知此承上文析色為空之空。合空為色之色。影響上發來以示乎形聲。蓋言如來藏中。所具之色乃性色。所具之空乃性空。性色無妄。故曰真色。性空無妄。故曰真空。如是色空。在如來藏中。同一本性。體自相即。故互言之曰性色真空。性空真色。若不避文繁。應云色是性色。空是性空。性色乃真色。性空乃真空。性色即真空。性空即真色。其義方顯。次明性具體用又為二。初明性具之體不變。似自然非自然。次明性具之用隨緣。似因緣非因緣。初中言清淨本然周徧法界者。兼前言性之三德也。蓋上色空言性具即妙有。清淨本然言性體即真空。周徧法界言性量即圓中。謂上性具法體無三惑二死汙染繫縛。故曰清淨。非相生而然。非相含而然。性德天然。故曰本然。此清淨本然之色空。於十法界無不充滿。一真法界亦無不充滿。故曰周徧法界。此即前文陰入處界。本如來藏常住妙明。不動周圓妙真如性。但彼即妄明真。故先云殊不能知生滅去來。乃隨眾生心應所知量邊事。此文指真即真。故曰清淨本然。乃性色真空性空真色邊事。又前明會妄歸真。此明從體起用。然非後義。無足以顯前義。會而歸之。不同而同也。次明性具之用隨緣。似因緣非因緣。上不變言真如之體。此隨心應量。乃真如之用。眾生義含十界佛名無上眾生。故體言性而用言心者。古德所謂隨緣不變名性。不變隨緣名心也。隨十界心。應十界量者。下文云汝以色空。相傾相奪於如來藏。而如來藏隨為色空周遍法界。我以不滅不生合如來藏。而如來藏惟妙覺明圓照法界。又如一見根。阿難承佛神力見於初禪。那律見大千。菩薩見百千界。如來窮盡國土。眾生洞視不過分寸。皆其事也。循業發現者。業由心造。心由業牽。單心不感。獨業不發。文雖互言。合明方足。謂惡心善心染心淨心黑業白業染業淨業。三惑心三止心。九界業佛界業俱名為業。以皆有身口運為故。如三秪六度。行百劫相好因。法華云久修業所得慧光照無量庸非業乎。而獨曰眾生業佛不業。不可也。應知眾生心業。皆感之之道。應所知而發現。皆應之之道。量則言其能感所應之分齊爾。然特科為不變似自然非自然。緣隨似因緣非因緣者。非自然因緣。彰離過也。似自然因緣。彰功能也。然離過功能。初無二體。今但合明。其義自見。過有四種。一外計。二小乘。三大乘初門即通教。四大乘終極即別教。前之邪計二種已為小乘所破。姑不重辯。若後之三種。雖稟因緣。亦宗自然。如小乘析色。通教體色。別教次第體色。皆因緣也。小乘與通教所計法性。自天而然。苦不能迫集不能染。別教但中佛性之自然。本自其然。皆自然也。離過功能者。離即破也。非破無足以顯離故也。或以不變破因緣。隨緣破自然。或即以不變破自然。隨緣破因緣。如炬破暗。無所施而不可。然有正傍。若映前文。則以破析顯體為正。若原佛意。則以破別顯圓為正。故此中破析非直破。藏前三教皆名為析。顯體亦非直通教體色明空三諦皆即方名為體。今先約圓。正破前二。兼破別教。然後正破別教。初約不變。破因緣者。如上所辯。析色歸空。合空成色。小乘和合因緣也。今曰性色即真空。固不待析色而後空。性空即真色。固不待合空而成色矣。體幻色即偏空。通教之因緣也。今性色即真空。豈但偏空。性空即真色。豈但幻色耶。但中佛性不即色空。破去色空佛性方顯。此別教之因緣也。今性色真空。性空真色。則無中不邊。無邊不中。不須破二。中道常然。不變破自然者徧真法性苦集不干。此藏通之自然也。雖無界內色空之染。尚有界外色空之礙。一清淨。二不清淨。一本然。二不本然。周遍二乘法界。八法界不得周遍。今如來藏性色真空。性空真色。清淨本然周遍法界。三諦無不清淨本然。十法無不周遍也。如雲外月逈出二邊。此別教之自然也。既不具色空。是則二清淨本然。一未清淨本然。周遍九界。佛界未得周遍。今如來藏性色真空。性空真色。三諦無不清淨本然。四聖六凡無不周遍法界也。次以隨緣。破和合者。既如來藏所具色空。能隨眾生心應所知量。汝以色空相傾相奪於如來藏。而如來藏隨為色空周遍法界。固不待析色而後空。合空而後色也。既曰性色真空。性空真色。全體發現。固不但體幻色入偏空已也。既曰性色真空。性空真色。則三諦色空。法法具足。固不須次第而體。次第而破。方見中道也。隨緣破自然者。如來藏不變隨緣。具造諸法。遍色遍空遍苦遍集。豈偏空法性如寒巖枯木。三冬無暖氣。不能生諸法者乎。如來藏性色真空。能隨染淨緣。具造十法界。豈同但中佛性。如淳善人被惡人逼強來作惡。為惡所染者乎。應知此章。是如來無畏說。如師子王具無畏力。隨獸大小搏之無不盡力。如上所說。小力而已。其大功能。正可與別教對壘。前雖兼明於離過彰德。猶有所未盡。故今重伸明之。蓋清淨本然。周遍法界者。彰性色真空。性空真色。真如之體不變也。隨眾生心。應所知量者。明真如之體。能隨染淨緣。具造十法界也。若但能不變。不能隨緣。此如淳善人不能為惡。可喻別理但中不具九界。若但能隨緣。不能不變。此如淳善人被惡人逼強作諸惡。可喻別教但中迷佛性而強覺忽生以非性具故所有迷中染惡定須翻破。故皆即義不成。今之色空。即清淨本然周遍法界。而隨眾生心應所知量。乃不變隨緣。如君子不器。善惡皆能。即隨眾生心應所知量而當處清淨本然周遍法界謂之隨緣不變。如君子作事。但彰己能。何過之有。此今經之圓旨也。前云生滅去來。本如來藏妙真如性。又云見與見緣并所想相。如虗空華本無所有。此見及緣。元是菩提妙淨明體。後云妄性無體非有所依。將欲復真欲真已非真真如性。皆以其不變隨緣。隨緣不變。故迷中一切染惡。若七大若五陰六入十八界。莫不當處清淨當處本然一一周遍法界。故眾生雖在生死煩惱。而此體不減纖微。如來雖證菩提涅槃。而此體不增毫末。雖勤修證。而實無修無證。所以但云汝但不隨分別三種相續三緣斷故三因不生。則汝心中。演若達多狂性自歇。歇即菩提。勝淨妙明不從人得。何藉劬勞肯綮修證。此即修證無修證之明文也。世間無知下斥迷情失旨也。世間該九法界。無知妄心之相。惑迷情之用。蓋眾生妄心。一以無知為之相。惑著為之用。若六道凡夫。則指世智辯聰能推理者言之。其蠢然無知。則不得預此呵斥。所惑因緣自然已如上辯。其惑之所以。前不云乎。皆於影響以事乎卜度故。因緣者。隨緣之影也。自然者。不變之響也。皆是識心分別計度者。指上無知惑著。乃以分別識心為之體。又不但凡夫分別者。謂之識心。三乘七方便於如來藏未證真理。皆名識心。未悟實相。皆是計度。但有言說。都無實義者。言說即計度因緣自然之表詮也。謂但於不變隨緣中。模寫影響以為因緣自然戲論名相而自纏繞。了無真實義味也。故大經云。世諦但有名無實義。第一義諦有名有實義。何謂實義。不變隨緣是也。何謂實名。自然因緣是也。前云非不自然。後云我說佛法從因緣生。非取世間和合麤相。荊溪云。三諦者。天然之性德也。法華云。佛種從緣起。是故說一乘。是以圓修行者。悟得清淨本然之不變。則一味天真不勞修證。悟得隨眾生心應所知量之隨緣。則不妨乎修證。即不變而隨緣。全性以起修。即隨緣而不變。全修而在性。修性雙泯。境觀兩忘。能了乎此。始可以言道。然有有情之色焉。無情之色焉。有有情之性焉。無情之性焉。在色似有情與無情之殊。在性豈有情無情之異。是以能悟性色即真空。性空即真色者。則不疑古人無情成佛之說矣。從此大而悟道者。在小乘則有優波尼沙陀尊者。觀不淨相生大厭離。悟諸色性以從不淨。白骨微塵歸於虗空。空色二無成無學道。小乘解拙。不悟空平等理。故但成小果。若持地菩薩。蒙佛開示。當平心地。則世界地一切皆平。乘此心開見身微塵。與造世界所有微塵等無差別。則情與無情同歸一理。依報正報均為一性。斯與佛說。函蓋相應。水波不別也。

○二火大二初略示阿難。火性無我。寄於諸緣。

○二廣示二初舉事引類二初舉事汝觀城中未食之家。欲炊爨時。手執陽燧。日前求火。

○二引類阿難。名和合者。如我與汝。一千二百五十比丘。今為一眾。眾雖為一。詰其根本。各各有身。皆有所生氏族名字如舍利弗。婆羅門種。優樓頻螺。迦葉波種。乃至阿難。瞿曇種姓。

○二立徵破顯二初破妄二初立徵阿難。若此火性。因和合有。彼手執鏡於日求火。此火為從鏡中而出。為從艾出。為於日來。

○二牒破阿難。若日來者。自能燒汝手中之艾。來處林木。皆應受焚。若鏡中出。自能於鏡。出然于艾。鏡何不鎔。紆汝手執。尚無熱相。云何融泮若生於艾。何藉日鏡光明相接。然後火生。汝又諦觀。鏡因手執。日從天來。艾本地生。火從何方遊歷於此。日鏡相遠。非和非合。不應火光。無從自有。

○二顯真二初指悟性圓融二初明性具之理汝猶不知如來藏中。性火真空。性空真火。

○二明性具體用二初明不變似自然非自然清淨本然周徧法界。

○二明隨緣似因緣非因緣三初明能應隨眾生心。應所知量。

○二引事驗阿難。當知世人。一處執鏡。一處火生。徧法界執。滿世間起。起徧世間。寧有方所。

○三明能感循業發現。

○二斥迷情無旨世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心。分別計度。但有言說。都無實義。

【觧】溫陵曰。火無自體。寓物成形。故曰無我。眾名和合。詰之各有根本。真和合也。火名和合。詰之各無根本。非和合矣。優樓頻螺云木瓜林。迦葉波云龜氏。瞿曇云地最勝。亦云日種。孤山曰。瞿曇星名。從星立姓。至于後代改姓釋迦。擕李曰。陽燧者。崔豹古今註云以銅為之。如鏡之狀。照物則影倒。向日則火出。淮南子云陽燧。火方諸也。論衡曰於五月丙午日午時。銷鍊五石圓如鏡中央窪。紆者。屈也。

【疏】天台曰。火性無我。顯火大無所而不在也。蓋有我者。在此而不在彼。能一而不能諸。惟其無我。故寄諸緣。又無我顯非自性。惟無自性故寄諸緣。論火性。五行皆具。下文風金相摩。故有火光為變化性。又如火鏡。以金為之。此金具火性也。古人鑽榆取火。今人鋸竹取火。此木具火性也。又云彼大海中火光常起。此水具火性也。又云山石擊之則燄。今舟行多具火石。石為土骨。此土具火性也。故知火性無我。處處可求。今獨云手執陽燧日前求火者。顯所寄之緣勝所依之處大也。蓋火太陽之子。日又為太陽之母。而日亦無我。以光明所在為之體。然日實依空而不住空。則火之周徧將無限極。用彰性火真空性空真火。豈非所寄之緣勝所依之處大乎。對空而辯。意實在茲。初破妄中以僧和合破火和合。蓋僧名和合眾。眾雖為一。詰其根本各有身。有氏族名字。合此不同名之為眾。雖名和合。功能各不相待。今火名和合。亦應如是。日鏡艾三緣。亦有身氏名字。各各功能。不相為待。故問從鏡從艾從日三者何出乎。既以三事立徵。復以三緣牒破。然後結和合不成云。鏡手執。日天來。艾地生。日鏡相遠。豈和合乎。既破和合。恐重計不和合。故又破云不應火光無從自有。次顯非和不和之真義釋同上。但此下五大。剩舉事驗。隨一科例地大則欠非欠也。將以空大出土一尺。則有一尺虗空以例之也。舊以循業發現一句。通屬上文。正脉疏則連下世間無知而解不知隨心。但彰真如有隨緣應之之能。若無十界染淨之業。則無感之之力。要知九界眾生造無邊染用。與夫諸佛起無邊妙用。皆得此感應之道也。是則上二句對感以明應故兼眾生心。而正意在應。此句對應以明感故兼循現二字。而正意在感。業即感也。或問經文但云應所知量。未甞明感。何得於一己性用便以感應義釋。答義釋昭然。徵文非妄。如下文行陰盡者。補特伽羅。酬業深脉。感應懸絕。非一己性用言感應乎。正脉又云。此之四字。雙具兩種不自在意。一者。世出世間。一切淨妙之色。若不循彼種種淨業。雖欲發現。不可得也。二者。三途四惡。一切苦穢之色。若不戒彼種種染業。雖欲不發現。不可得也。云云。不知如此道理。只可解釋第二門頭事。于此圓頓直捷諦理。不但了無交涉。抑且使圓頓旨趣反增晦昧。蓋首楞嚴王一切事法。莫不究竟堅固。尚理而不尚情。曷為情。世間惑為因緣自然是也。曷為理。不變隨緣隨緣不變是也。惟其不變而隨緣。故得終日隨緣而不變。在隨緣。固有自在不自在之殊。在不變。雖終日隨情不自在。而未甞不自在。故天台大師云。此理灼然。世間常住。雖五無間皆解脫相。雖昏盲倒惑其理存焉。蓋深得乎此。故此段經文。深明常住真心圓頓至理。要使人人體會。一切所隨染淨之緣。直下便是不變之性。莫不清淨本然。周遍法界。以成首楞大定。即修證而無修證。舉心即錯。擬議便差。豈容五味禪和。吐野狐涎汙師子頰哉。然有隨淨緣之火。約正報。則諸佛菩薩光明赫奕。約依報。則不假日月。晝夜常明。隨染緣之火。約正報。則四肢百骸諸冷煖氣。約依報。則陽光晝燭藜火夜明。依此而悟道。則烏芻瑟摩因觀煖觸神光內凝。化多婬心為智慧火。諸漏既銷。成大寶燄。此所謂以妙明不滅不生。合如來藏者也。

○二水大二初破妄二初略示阿難。水性不定。流息無恒。

○二廣示二初舉事如室羅城迦毗羅僊斫迦羅僊。及鉢頭摩訶薩多等諸大幻師。求太陰精。用和幻藥。是諸師等。於白月晝。手執方諸。承月中水。

【觧】溫陵曰。求則流。否則息。所謂流息無恒也。迦毗羅等四。皆外道。善幻術。太陰精。月中之水也。月望前曰白亭午曰晝。方諸。取水之珠也。即陰燧也。孤山曰淮南子云方諸見月則津而為水。高誘註曰方諸陰燧大蛤也。熟拭令熱以向月則水生也。許慎註曰。方石也。諸珠也。譯人今取許註。故文云從珠中出等也。

○二徵破此水為復從珠中出空中自有為從月來阿難若從月來尚能遠方令珠出水所經林木皆應吐流流則何待方諸所出不流明水非從月降若從珠出則此珠中常應流水何待中宵承白月晝若從空生空性無邊水當無際從人洎天皆同滔溺云何復有水陸空行汝更諦觀月從天陟珠因手持承珠水盤本人敷設水從何方流注於此月珠相遠非和非合不應水精無從自有。

○二顯真二初指悟性圓融二初明性具之理汝尚不知如來藏中性水真空性空真水。

○二明性具體用二初明不變似自然非自然清淨本然周徧法界。

○二明隨緣似因緣非因緣三初明能應隨眾生心應所知量。

○二引事驗一處執珠一處水出徧法界執滿法界生生滿世間寧有方所。

○三明能感循業發現。

○二斥迷無旨世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

【觧】溫陵曰謂林木既不吐流明知此水非從月降。水非月來又非珠出不從空生。則本然周徧非和合矣。

【疏】天台曰論水大亦五行皆具。如金能生水。固理氣之常談。經云是故林藪因絞成水。此木具水性也。又云寶明生潤火光上蒸故有水輪含十方界。此火具水性也。又云彼洲潬中江河常注。此土具水性也。今特取白月晝手執方諸承月中水者。亦顯所寄之緣勝所依之處大也。蓋水為太陰之子。而月為太陰之母。而月亦無我。以光明所在為之體依空而不住空。則水之周遍將無限極用之以彰性水真空性空真水。豈非所寄之緣勝所依之處大乎。對空而辯意實在茲。然亦有隨淨緣之水。約正報則咽中津液得味中上味。約依報則安養渠流兜率梁繞。隨染緣。約正報則周身潤濕。約依報則遍界流通。依此而悟道者。則月光童子觀於身中水性無奪。見身中水。與世界外浮幢王剎諸香水海等無差別。此所謂情與無情共一體。處處皆同真法界也。

○四風大二初破妄二初略示阿難風性無體動靜不常。

○二廣示二初舉事汝常整衣入於大眾僧伽梨角動及傍人則有微風拂彼人面。

○二徵破此風為復出袈裟角發於虗空生彼人面阿難此風若復出袈裟角汝乃披風其衣飛搖應離汝體我今說法會中垂衣汝看我衣風何所在不應衣中有藏風地若生虗空汝衣不動何因無拂空性常住風應常生若無風時虗空當滅滅風可見滅空何狀若有生滅不名虗空名為虗空云何風出若風自生被拂之面從彼面生當應拂汝自汝整衣云何倒拂汝審諦觀整衣在汝面屬彼人虗空寂然不參流動風自誰方鼓動來此風空性隔非和非合不應風性無從自有。

○二顯真二初指悟性圓融二初明性具之理汝宛不知如來藏中性風真空性空真風。

○二明性具體用二初明不變似自然非自然清淨本然周徧法界。

○二明隨緣似因緣非因緣二初明能應隨眾生心應所知量。

○二引事驗阿難如汝一人微動服衣有微風出徧法界拂滿國土生周徧世間寧有方所。

○三明能感循業發現。

○二斥迷情無旨世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

【觧】溫陵曰拂衣則動垂衣則靜所謂動靜不常也。汝審下謂三性不參三相性隔。求風所從杳莫可究。既非衣出。又非空生。非生彼面。了無所從非和合矣。謂本然周徧循業發現得不信哉。風性或作風心誤也。真際曰僧伽梨大衣也。袈裟從色得名。三衣通稱。

【疏】天台曰佛教廣明七大。儒書但說五行。空大彼將為天矣。見識二大固非所擬。若四大與五行敵對言之。水火二大名實俱同不須和會。若土金二行儒則開一為二佛則合二為一。蓋土能生金。金未成則金為土之堅性。金既就則金為土之體骨。故一言地足當二行。木行即風大也。蓋風以動為性。木屬東方震卦為群動之首。故論風性亦五行皆具。若金聲之振動而萬竅號呼。水勢之流行而千波洶湧。火燄之搖光吐舌。大塊之噫氣揚塵。皆其事也。今特云汝常整衣入於大眾僧伽梨角動及傍人則有微風拂彼人面者。正顯如來垂衣則無阿難整衣則有。以驗風性無體動靜不常爾。又徵起中凡舉三義兼及虗空者。亦顯所寄之緣勝所依之處大也。然亦有隨淨緣之風。約正報則神通自在出沒無恒。約依報則水流樹動皆演法音。隨染緣。約正報則筋轉脉搖手舞足蹈。約依報則雲駛月運舟行岸移。依而悟道者則琉璃光法王子。其曰我以觀察風力無依悟菩提心入三摩地合十方佛傳一妙心。豈非道風遍播於十方。藏性圓融於法界哉。

○五空大二初略示阿難空性無形因色顯發。

○二廣示二初引事破妄二初引事如室羅城去河遙處諸剎利種及婆羅門毗舍首陀兼頗羅墮旃陀羅等新立安居鑿井求水出土一尺於中則有一尺虗空如是乃至出土一丈中間還得一丈虗空虗空淺深隨出多少。

○二徵破二初徵此空為當因土所出因鑿所有無因自生。

【觧】溫陵曰鑿土得空所謂因色顯發也。西天貴賤族分四姓如此方四民。剎帝利王族也。婆羅門淨志也。亦云淨行。以守道居正潔白其操也。毗舍商賈也。首陀農夫也。是謂四姓。頗羅墮利根也。旃陀羅魁膾也。此又智愚之族也。孤山曰頗羅墮此翻捷疾亦利根。慈恩云婆羅門凡十八姓此居其一也。栴陀羅此云嚴幟。惡業自嚴行持標幟謂搖鈴持竹也。

○二破阿難若復此空無因自生未鑿土前何不無礙惟見大地逈無通達若因土出則土出時應見空入若土先出無空入者云何虗空因土而出若無出入則應空土元無異因無異則同則土出時空何不出若因鑿出則鑿出空應非出土不因鑿出鑿自出土云何見空汝更審諦諦審諦觀鑿從人手隨方運轉土因地移如是虗空因何所出鑿空虗實不相為用非和非合不應虗空無從自出。

【觧】天如補註曰若因土出下謂虗空若因土出則鑿土出井之時應見虗空出於土而入於井。今既不然矣。故又破云虗空若無出入則空與土二無有異而同體矣。既同體則土出井時何不見空從井出邪。溫陵曰汝更下令詳察其非因緣自然也。鑿空虗實謂鑿實空虗也。上諸巧辯。皆遣識心妄計而顯圓融真體也。

○二據理顯真二初明悟性圓融三初以空均四大二初以性直均若此虗空性圓周徧本不動搖當知現前地水火風均名五大性真圓融皆如來藏本無生滅。

【觧】溫陵曰會上義而通前文也。由上所明非因緣和合則知空性圓徧非生滅法。一大既爾餘大皆然故通言地水火風。云現前者。使觸事而明無他求也。吳興曰四大後所以點空均名五大者。蓋諸經常談惟四而已。此既異彼故特言之。下根識中其例亦爾。通名七者且依事立。智論云佛說四大無處不有故名為大。若言大性周徧。必須指事即理攝末歸本。不可名而名之是謂如來藏也。或有直以藏性釋於大名者。一何誤哉。

○二斥迷令悟阿難汝心昏迷不悟四大元如來藏當觀虗空為出為入為非出入。

【觧】溫陵曰若悟虗空性圓周徧本無出入。即悟四大性真圓融本無生滅也。

○二明性具之理汝全不知如來藏中性覺真空性空真覺。

○三明性具體用二初明不變似自然非自然清淨本然周徧法界。

○二明隨緣似因緣非因緣三初明能應隨眾生心應所知量。

○二引事驗阿難如一井空空生一井十方虗空亦復如是圓滿十方寧有方所。

○三明能感循業發現。

○二斥迷情無旨世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

【觧】溫陵曰空與覺亦體用異稱也。體用不二故相依而舉。

【疏】天台曰空性無形因色顯發。因者待也。世間萬物相待成形。空因色待此為萬待之根源。而云出土一尺則有一尺之虗空則顯發二義齊彰。前地大則對空而明。今空大則對色以辯。準餘三大各互缺一待可知。然既曰因色顯發則有因矣。展轉推求因土因鑿既俱不可則何因之有。未鑿土前何不無礙謂之無因亦不可也。非和非合無從自出。四性俱離百非具遣則彼虗空性圓周遍矣。要知空土元無異因餘三大亦無異因。是故若能悟空即可悟色即可悟餘三大。故曰若此虗空云云。此謂以空均四會歸藏性。次斥迷令悟故曰汝心昏迷不悟四大元如來藏云云。蓋自五大之相言之一虗四實不相為倫。自性而言則均一如藏性真圓融矣。均之既竟然後示以性具之理。蓋相末也。性本也。相之圓融原由性具故曰汝全不知云云。此中對辯與前不同者。前欲以空均四故歷對空辯。此欲以根識均空故對覺而辯。會歸藏性其進有序。溫陵不詳乎此故以體用而釋。交光不詳乎此乃云比前變其文而復顛倒其意。環師之失在于約。鑑公之失在于鑿也。然亦有隨淨緣之空。約正報則寶覺真空。約依果則寂光妙土。隨染緣。約正報則塞頻伽瓶用餉他國。約依報則晦昧所成範圍宇宙。依此而悟道者則虗空藏菩薩。其曰此大神力由我諦觀四大無依妄想生滅。虗空無二佛國本同於同發明得無生忍。正所謂一人發真歸元十方虗空悉皆銷殞者也。

○六根大二初略示阿難見覺無知因色空有。

○二廣示二初引事破妄二初引事如汝今者在祇陀林朝明夕昏設居中宵白月則光黑月便暗則明暗等因見分析。

○二徵破三初立句總徵此見為復與明暗相并太虗空為同一體為非一體或同非同或異非異。

【觧】擕李曰此問四句。一同二異三亦同亦異四非同非異但經文分兩同兩異各成一句。

○二牒四別破阿難此見若復與明與暗及與虗空元一體者則明與暗二體相亡暗時無明明時無暗若與暗一明則見亡必一於明暗時當滅滅則云何見明見暗若明暗殊見無生滅一云何成若此見精與暗與明非一體者汝離明暗及與虗空分析見元作何形相離明離暗及離虗空是見元同龜毛兔角明暗虗空三事俱異從何立見明暗相背云何或同離三元無云何或異分空分見本無邊畔云何非同見暗見明性非遷改云何非異。

○三勸觀結責汝更細審微細審詳審諦審觀明從太陽暗隨黑月通屬虗空壅歸大地如是見精因何所出見覺空頑非和非合不應見精無從自出。

【觧】溫陵曰阿難下辯非一體也。若此見精下辯非異體也。明暗相背下辯非或同非同或異非異也。汝更下令詳察其性真圓融不涉諸妄也。

○二據理顯真二初明悟性圓融四初以根均五大若見聞知性圓周徧本不動搖當知無邊不動虗空并其動搖地水火風均名六大性真圓融皆如來藏本無生滅。

○二顯六根真實阿難汝性沉淪不悟汝之見聞覺知本如來藏汝當觀此見聞覺知為生為滅為同為異為非生滅為非同異。

【觧】孤山曰若見聞知者。前於六根廣破眼見餘根並略。今類通顯示其性皆徧。聞即耳根。覺即鼻舌身根。知即意根。不言覺者略也。溫陵曰為生為滅等者生滅同異皆因妄塵。非生非異不離妄計。離此諸妄即如來藏也。

○三明性具之理汝曾不知如來藏中性見覺明覺精明見。

○四明性具體用二初明不變似自然非自然清淨本然周徧法界。

○二明隨緣似因緣非因緣三初明能應隨眾生心應所知量。

○二引事驗如一見根見周法界聽齅嘗觸覺觸覺知妙德瑩然徧周法界圓滿十虗寧有方所。

○三明能感循業發現。

○二斥迷情無旨世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

【觧】溫陵曰性見等者亦體用相依而舉。有見有覺雖覺明之咎。而體實性見用實覺精也。如一下例餘根也。甞觸即舌根。以味合方覺故亦名觸。覺觸覺知身意根也。

【疏】天台曰準前五大皆先明和合次破和合。今文亦然。先明和合故曰見覺無知因色空有。後文所謂由塵發知也。則明暗等因見分析所謂因根有相也。次破和合中約四句推檢了不可得所謂相見無性同於交盧也。既破和合復恐執非和合故順勢破云不應見精無從自出。破之既竟然後以根大均前五大故曰若見聞知性圓周徧本不動搖云云。此中先以根大均空大。次以根大均餘五大。意顯二大展轉超勝於前。空則以不動無相勝。根則以有覺圓融勝。然此勝劣亦不過隨相分別。如藏言之略無差別。故今均之而曰性真圓融皆如來藏本無生滅。均之已竟。然後責令開悟云云。既示以相融復示以性本。故曰汝曾不知如來藏中性見覺明覺精明見。性見者性中本有之見。二卷所謂清淨實相是也。明見者性見本明不加功用。四卷所謂性覺必明也。覺明覺精即第八識能緣見分。二卷所明見精。首卷所指識精是也。此分明指出菩提涅槃元清淨體。蓋從真起妄則全性見為覺明。即妄而真則全覺精是明見。若準前五大莫不以後融前。則此中亦是以識融根。第根識體同不須和會。要直就當大真妄和融亦不失根識參同之意。又此具該六根。前就易可發明故惟約見根而辯。以見準五莫不皆然。故曰如一見根見周法界聽齅嘗觸覺觸覺知妙德瑩然徧周法界圓滿十方寧有方所。以此而言六根皆妙。但眾生餘根迷重惟眼耳迷輕。故那律特云如來示我樂見照明金剛三昧。觀音特云金剛聞熏聞修三昧。豈非依此二門易摧結惑。如來偈頌亦自讚為金剛王寶覺乎。然此二門猶是依前六根而入。若今根大當機乃大勢菩薩入道法門。然念佛本以意根乃曰我無選擇都攝六根。豈不總諸聖之權衡括萬行之綱領。彌陀勢至徧攝群機。廬山天台抗折百氏乎。

○七識大二初略示阿難識性無源因于六種根塵妄出。

○二廣示二初引事破妄二初引事二初明能生根塵汝今徧觀此會聖眾用目循歷其目周視但如鏡中無別分析。

○二明所生之識汝識於中次第標指此是文殊此富樓那此目犍連此須菩提此舍利弗。

○二徵破三初引即離總徵此識了知為生於見為生於相為生虗空為無所因突然而出。

【觧】真際曰根但照境故如鏡中。識有了別故能標指溫陵曰見根也。相境也。

○二牒所執別破阿難若汝識性生於見中如無明暗及與色空四種必無元無汝見見性尚無從何發識若汝識性生於相中不從見生既不見明亦不見暗明暗不矚即無色空彼相尚無識從何發若生於空非相非見非見無辯自不能知明暗色空非相滅緣見聞覺知無處安立處此二非空則同無有非同物縱發汝識欲何分別若無所因突然而出何不日中別識明月。

【觧】溫陵曰阿難下明識性非生於見亦非生於相也。若生下明非生於空也。若生於空則非是相亦非是見。非是見則無所辯。非是相則無所緣。若無所緣能緣何立。又處此非相非見之間識體若空則同龜毛。識體若有非同物象。既自無體安能有用故曰欲何分別。若無下明非無因也。長水曰日中無月既無見月之識應知非是無因而有也。

○三勸詳審結責汝更細詳微細詳審見託汝睛相推前境可狀成有不相成無如是識緣因何所出識動見澄非和非合聞聽覺知亦復如是不應識緣無從自出。

【觧】溫陵曰見託根相託境。有出可狀無出非相識何所從出邪。識有分別名動。見無分別名澄。識動見澄性相隔異。見與識隔聞知亦然。皆非和合又非自然是則性真圓融不涉諸妄矣。

○二據理顯真二初明悟性圓融四初以識均六大若此識心本無所從當知了別見聞覺知圓滿湛然性非從所兼彼虗空地水火風均名七大性真圓融皆如來藏本無生滅。

○二顯六識真實阿難汝心麤浮不悟見聞發明了知本如來藏汝應觀此六處識心為同為異為空為有為非同異為非空有。

【觧】溫陵曰若此識心總指識大。了別見聞覺知別指六識也。兼彼空等總會七大旁通萬法也。既本無所從則湛然圓徧。地等既爾世界眾生物物皆爾。不惟地等名大草芥塵毛皆可名大。性真圓融本無生滅矣。前文詳辯意皆萃此。故自根境萬法總會而旁通也。阿難下謂識體深潛當微細沉思不可麤浮觀得其真則悟其本如來藏矣。

○三明性具之理汝元不知如來藏中性識明知覺明真識。

○四明性具體用二初明不變似自然非自然妙覺湛然徧周法界。

○二明隨緣似因緣非因緣二初明能應含吐十虗寧有方所。

○二明能感循業發現。

○二斥迷情無旨世間無知惑為因緣及自然性皆是識心分別計度但有言說都無實義。

【觧】溫陵曰識知皆出於性明故曰性識明知。識雖覺明之咎其體實真故曰覺明真識。體用不二真妄一如所以迭舉也。

【疏】天台曰識為妄流未有無源之流。如曰返流全一六用不行一非源乎。但如來有兩語。顯真則云有源。使悟其本真。破妄則云無源。使達其物虗。如曰因于六種根塵妄出何有其源哉。文先明根塵故曰汝今徧觀此會聖眾用目循歷其目周視但如鏡中無別分析。聖眾塵也。徧觀根也。即二卷所顯見精初卷所指識精根大所指覺明覺精乃八識中能緣見分。而交光乃指為真常。故其有云萬象對照一念不生即是其相。不知雖如鏡中無別分析尚屬無記欲證無生要須見見。爾乃認道不真以無記為不生。悞之甚也悞之甚也。文明根塵竟方指出六識。故曰汝識於中次第標指云云。正以無標指為根有標指為識。一墮標指便落緣塵。無窮生死由之而始。第一根本所明生死第二根本所生諸緣正在乎此。然為緣所遺則為生死。苟能勘破則為智斷。一反一覆豈有他法哉。四句研破中。先約有因推。根塵即因也。離根塵而有因即虗空相。離三而有生即無因生。形待必然故勘之若此。識動見澄者下文所謂此湛非真流急不見也。破之既竟然後正以眼識均餘五識亦兼得會前根大。人之不悟者正以計諸法有所從來也。果能了達則圓滿湛然之性見矣。均識均根竟然後以有情均無情云云。反責令開悟可知。次示性本中言性識明知覺明真識者性識眼識存本位而言。即第九白淨識也。明知覺明廢本位而言。即佛之知見本覺妙明也。前六大相會。或會小以歸大。會有相以歸無相。會無情以歸有情。會妄以歸真。至此則宗無不極理無不圓。直就當體會其異名別說而已。特言妙覺湛然不言清淨本然者。宗會不同故異其辭義則同也。蓋八識之湛非真而性識白淨斯為真湛故也。又於此特言含吐十虗者是亦約迷位明總別也。蓋眾生迷情日久內外攸分。故一切契經多明心為諸法之總。如曰心如工畫師造種種五陰一切世間中無不從心造。若約悟位一切諸法皆得為總。如曰如心佛亦爾如佛眾生然心佛及眾生是三無差別。故知清淨本然妙覺湛然七大皆可言之。無以辭而害其意也。或謂此無隨心應量者文非無也。但是言簡爾而意則無不周。如曰含吐十虗。含即圓滿十方吐即隨心應量。意謂惟識境界雖隨心應量而念念等於十虗也。依此而入道者則彌勒菩薩。其曰我以諦觀十方惟識識心圓明入圓成實遠離依他及徧計執得無生忍。準此則六處識心為依他起性。惑為因緣自然為徧計執性。性識明知覺明真識為圓成實性。以是而言則此文非不言八九。而交光乃云無又誤之甚也。又此三性前六大皆可言之。如地水火風空根皆依他起性。惑為因緣自然即徧計執性。性色等清淨本然即圓成實性。蓋此經圓實與惟識論逈別又可見也。若論十八界七大皆為此經所觀之境。惟惟識一境此經獨親。然有兩種觀境不同。初二兩卷明見精及觀音所觀耳精則以八識為境。若今文所推識大則以第六分別事識為境。此亦有兩意。一圓頓行人六根觸對不起第二念直下便了本有佛性則惟以八識為境。圓覺所謂居一切時不起妄念是也。設使緣塵分別則就以六識為境。推之檢之三止止之狂心自歇歇即菩提。圓覺所謂於諸妄心亦不息滅是也。天台大師止觀中初令依六根觀於諸如來常正同初意。復令用六識為境正同次意。交光不明此意而乃妄加毀訾。謂偏觀六識為偏為權。不知此經兩處皆令達妄即真故得稱為圓頓了義。若交光之所謂者乃捨妄求真又且竟以見精為無生。何異認魚目作明珠指山鷄為鸞鳳哉。然七大文會歸藏性其意至玄。前逐文解釋猶有所未盡。余於楞嚴玄義中曾伸明此義。今不避繁冗備錄於此。庶令讀者識其大途。問七大之文前四乃對空而辯曰性色真空性空真色等。第五空大乃對覺而辯曰性覺真空性空真覺。第六見大乃對覺明而辯曰性見覺明覺精明見。第七識大又乃對明知而辯曰性識明知覺明真識。如此對辯不同其說何也。答此由眾生無始迷真覺以為根識局內身以遺外境對空色以分大小。如經所謂晦昧為空空晦暗中結暗為色。色雜妄想想相為身。聚緣內搖趣外奔逸。昏擾擾相以為心性。一迷為心決定惑為色身之內。不知色身外洎山河虗空大地咸是妙明真心中物。譬如百千澄清大海棄之。惟認一浮漚體目為全潮窮盡瀛渤。如來憐愍斯軰。將為指迷而即悟。故必自淺以之深。先以無邊之虗空對辯有邊之四大。故往復言之而曰性色真空性空真色。乃至性風真空性空真風。所以然者地大之色堅質而有方所者也。虗空融通故無方所矣。水火風大搖動而有生滅者也。虗空恒然故無搖動矣。凡有生滅去來則有虗空。無生滅去來故性真圓融矣。今曰性色真空性空真色猶言空性色亦性空真色亦真色之與空本無差別。故於第五空大文中而和會云若此虗空性圓周徧本不動搖當知現前地水火風均名五大性真圓融皆如來藏本無生滅。阿難汝心昏迷不悟四大元如來藏。當觀虗空為出為入為非出入。是則四大與空均一常住。相雖似異性乃元同。莫不清淨本然周徧法界。稱之為大不亦宜乎。復次色空之常徧雖融身境之無差未會。故又於空大文中而云性覺真空性空真覺。所言覺者通而言之即根與識也。所以空覺相對而辯者。夫根識有覺知者也。虗空無覺知者也。事固如是理實不然。故往復言之而曰性覺真空性空真覺。猶言覺性空亦性覺真空亦真空之與覺元無殊異。故於見大文中而和會云若見聞知性圓周徧本不動搖當知無邊虗空并其動搖地水火風均名六大性真圓融皆如來藏本無生滅。斯則以根識均虗空。豈唯虗空非無情而地水火風亦非無情。以虗空均根識。豈唯虗空常徧而根識亦常徧也。稱之為大不亦宜乎。復次內外既會身境圓融。然於真妄兩途情執猶云冠履。故又於見識兩大文中而云性見覺明覺精明見真識明知覺明性識。此皆全體起用全用在體故往復言之若此。所以古德云約諸識門雖一多不定皆是體用緣起本末相收。從本向末寂而常用。從末向本用而常寂。寂而常用故靜而不結。用而常寂故動而不亂。靜而不結故真如是緣起。動而不亂故緣起是真如。真如是緣起故無涅槃不生死即八九為六七。緣起是真如故無生死不涅槃即六七為八九。無涅槃不生死故法界皆生死。無生死不涅槃故法界皆涅槃云云。識既如是根亦復然。豈唯六根即向之五大莫不體用相即。以三界唯心一切惟識故。故於識大文中而和會云若此識心本無所從當知了別見聞覺知圓滿湛然性非從所。兼彼虗空地水火風均名七大性真圓融皆如來藏本無生滅。夫諸法真常圓會若此。稱之為大不亦宜乎。是以聖言至此詮理既極。當機氷執情亦泮然。

○已上如來答阿難三止之請三諦理竟。或問曰余閱交光正脉疏有云此對阿難妄執而一一會妄歸真惟攝事歸理融相入性而已。尚未及於從性起修從理成事。是則三藏中惟屬空如來藏。而有人強以三觀三諦判之者欠研審也。與師判成三諦何頓爾相乖乎。答曰凡為釋經須知大體。一於此有所不通則其失非小。今科交光此說凡墮六種過。一不識文勢起盡過。二以偏破圓過。三自語相違過。四不識性用過。五不識經文影互過。六破斥本宗過。第一文勢起盡者。阿難首請三法如來答之已竟。經家方敘悟云了然自知獲本妙心常住不滅。然後說偈讚佛。有始有卒。則一期事畢。下文更有見道門頭事者不過希更審除微細惑耳。若如交光所云則敘悟說偈皆成虗說。況前三諦文文各有起盡。此而不知烏足以稱釋經教主哉。第二以偏破圓者。如上如來詳備開示妙旨聯翩亦可謂至矣盡矣。圓頓諦理蔑以加矣。而交光乃云三藏中但屬空如來藏。非以偏破圓抑全成分乎。第三自語相違者。下文說偈讚佛。古今俱用孤山註。妙湛讚真諦般若德等。而交光正脉亦復承用。如其有云良以前所示者生佛等具。故因已悟而方見佛德也。初於尅就根性中十翻正示二見。翻顯悟得澄清覺海朗耀性天浩然無際。即佛般若德也本此云云。其說至詳。下當引用。特不思讚佛三德在于已悟正是三諦。乃自語相違前後矛盾。可謂知二五不知一十者也。第四不識經文影互者。此經之妙。妙在綱領宏恢網目影互。如首請三法。次明常住真心及二種根本。下去見道修道證果。橫說竪說無非發明此理。至於見道未盡則影互修道中說。慶喜章未盡則影互富那章說。所以清淨本然云何忽生之問不過一欲近决七大之疑。二欲遠決晦昧為空迷己為物之疑。三欲求明禪那修進工夫不致失錯。如此種種。無非欲盡前章之義而已。至如三諦。此章雖圓。然猶未盡佛證境界。故請佛說之以為大定之本。而交光不知此意。便謂下文別是一般主意判作不空如來藏。不知前章約不次而次說三如來藏。後章約次而不次說三如來藏也。第五不知性用過者。交光意謂空如來藏惟屬於性理。不空如來藏惟屬於事用。不知性理事用各各互具三如來藏。理中三如來藏者徵心辯見以來首卷至二卷所明者空藏也。陰入處界不空藏也。七大空不空藏也。事中三如來藏者因明立所去三種相續但明得眾生不空藏中隨染功能而隨淨功能。尚未能及。豈可將此盡判為不空如來藏乎。若約如來自證境界。則隨淨三種如來藏功能一時圓現。俱非俱即等文是也。而交光不知此意但取一分隨染功能而判為不空如來藏。豈能盡此經之妙旨哉。第六破斥本宗者。觀交光所說本無宗緒。第其好用賢首宗文。則知宗賢首處多。而賢首宗乘極圓者四種法界。交光釋七大有云前之四科。方一一鎔歸於理。未言俱周法界。故惟是理事無礙。今七大總攝上陰等諸事。而言其一一俱周法界。所以為事事無礙法界。果如所釋則此文理無不圓。乃云惟屬於空未涉三諦。豈賢首四種法界。但及天台一真諦耶。蓋交光用情往往鹵莾不顧前後遂致操戈入室也如此。

○二聞法領悟以發圓心二初經家敘益二初敘獲本妙心二初略敘悟由爾時阿難及諸大眾蒙佛如來微妙開示身心蕩然得無罣礙。

○二廣明證相四初悟心廣大益是諸大眾各各自知心徧十方見十方空如觀手中所持葉物。

○二了物咸真益一切世間諸所有物皆即菩提妙明元心心精徧圓含裏十方。

○三反顧遺身益反觀父母所生之身猶彼十方虗空之中吹一微塵若存若亡如湛巨海流一浮漚起滅無從。

○四妙獲元心益了然自知獲本妙心常住不滅。

○二敘外敬內悅禮佛合掌得未曾有於如來前說偈讚佛。

【觧】溫陵曰自初決擇心見終至徧入七大多方發明使悟器界萬法當體全真本如來藏。是謂微妙開示也。既悟器界性真圓融故身心蕩然得無罣礙。悟妙覺湛然周徧法界故各各自知心徧十方也。孤山曰各各自知即能覺之智也。心徧十方即所覺之理也。常住真心徧融十界故曰十方。天台智者釋法華經深達罪福相徧照於十方亦云十方即十界也。見十方空謂十界循業發現之空也。迷妄有空比真為小故以掌葉為喻。一切世間等謂依空立世界也。即十界循業發現依正之法耳。皆即菩提等謂十方虗空十界依正一法叵得皆我真心。含裏十方者即此真心具足十界而非斷滅。觀此文者豈疑無情有性無情作佛之說耶。反觀下阿難大眾自觀己界正報之身也。虗空巨海以況心精。微塵浮漚以況己質。理即事故若塵存而漚起。事即理故若塵亡而漚滅。事理不二故曰無從。獲本妙心等得分真智知本覺理。得未曾有謂得圓頓之解也。

【疏】天台曰獲本妙心常住不滅者。前佛告阿難一切眾生從無始來生死相續。皆由不知常住真心性淨明體。用諸妄想此想不真故有輪轉。故自首卷來無非約常住真心以開圓解。開解既竟當機圓悟故此結云獲本妙心常住不滅。然前云不知今則云知。迷悟二相了然可別。第此常心體是法界法爾具足諸法諸法法爾性本無生。故先敘悟心廣大次敘了物咸真。又此敘悟全是翻迷。向則妄認四大為自身相六塵緣影為自心相如著弊絮荊棘中行觸處罣礙。今蒙佛示了達身無身相即是法身。心無心相即是常心。故身心蕩然得無罣礙。此略敘悟由也。下廣明悟相不出身心二相。初悟心廣大。翻前一迷為心決定惑為色身之內視空大而身小身大而心小。今則各各自知心徧十方。見十方空如觀手中所持葉物。翻前心外有法能所歷然。今則悟知一切世間諸所有物皆即菩提妙明元心。翻前身內有心色大我小。實有我住世間撑天柱地作一代儀表。貪生者則欣存而厭亡。患世者則礙起而礙滅。今則了知心精徧圓含裏十方。反觀父母所生之身猶彼十方虗空之中吹一微塵若存若亡。如湛巨海流一浮漚起滅無從了然自知獲本妙心常住不滅。其超悟有若此之勝。此恩此德大莫與京。故禮佛合掌得未曾有。於如來前說偈讚佛歎人歎法。述證發願請加庶幾以伸報恩之心也。

○二阿難偈讚二初讚歎述益二初讚圓常人法二初讚能說人二讚所說法妙湛總持不動尊。

○首楞嚴王世希有。

【觧】孤山曰妙湛讚真諦般若德也。總持讚俗諦解脫德也。不動讚中諦法身德也。又即三而一故曰妙湛。即一而三故曰總持。非三非一故曰不動。尊者十號之一也。由證此三號世中尊。首楞嚴大定之總名。此云事究竟也。冥三德之理故曰究竟。別而往目即奢摩他等三焉。阿難以別名而請今舉總名而歎。以顯圓定三一無礙也。出徧小上喻之以王。是則行從理而得名。教從行而立稱。教行理三悉號楞嚴。今正舉能詮以歎也。如來在世所說經中最為殊勝故曰世希有也。

【疏】天台曰孤山言妙湛讚真諦般若德者此明當機領首卷至二卷約見性顯湛然清淨。是真諦理。於佛所證為般若德。總持讚俗諦解脫德者領二卷將欲敷演大陀羅尼微密觀照總持萬法。是俗諦理。於佛所證為解脫德。不動讚中諦法身德者。領三卷中道了義無戲論法七大性色真空等清淨本然周徧法界。是中諦理。於佛所證為法身德。由佛所詮轉以利人。我今得聞隨聞獲證。故知阿難讚佛全是讚法。讚人全是讚己。蓋非深悟法要而莫能知佛。非自真證而莫能知人。說偈讚佛其來有自也。然則阿難雖曰圓證。據下所敘但獲法身。第法不孤運舉一全該。矧曰銷我億劫顛倒想非解脫而何哉。能銷能獲非般若而何哉。初心尚須圓照深位彌彰頓具。故知當機一獲法身祕藏之理圓備楞嚴大定圓成矣。矧此經所宗者祕藏先悟法身之理次起般若之修後圓解脫之證。故前說三性乃法身中三。次立三修乃般若中三。後證三果乃解脫中三。舉一即三言三即一圓融三德分明在茲。交光正脉疏釋此一節全用孤山。引畢乃云惟應讚佛三德加三諦助明而已。中諦即第一義諦仍當補即一而三方完。又此因感前開示而讚意應與開示相關。良以前所示者生佛等具。故因已悟而方見佛德也。初於尅就根性中十翻正示二見翻顯悟得澄清覺海朗耀性天浩然無際。即佛般若德也本此。故以妙湛讚之。次於會通四科中萬相融攝總別發揮悟得諸相皆性萬物一心森然畢具。即佛解脫德也本此。故以總持讚之。後於圓彰七大中合會大性均顯徧周悟得根根塵塵俱滿法界悉無起滅各不往來俱然交徹。即佛法身德也本此。故以不動讚之。三一交互及尊字如前。然三德是所證尊即能證之人。交光此說其義甚正。只須將此旨以消前後文義則三諦三止性中影修如指諸掌。而乃自相矯拂以亂大猷亦獨何哉。余三復讀之為之惋惜。不敢以人廢言故備錄之亦以見天理公心自然發現有不可掩者如此。

○二述淺深所證銷我億劫顛倒想不歷僧祇獲法身。

【觧】孤山曰億劫顛倒想即無始無明也。不歷僧祇者。若婆沙論明三阿僧祇劫修六度行百劫種相好因然後獲五分法身。乃至如唯識云地前歷一僧祇。初地至七地滿二僧祇。八地至等覺是三僧祇然後獲究竟法身。此皆方便之談時長行遠。今云不歷即同法華八歲龍女南方作佛。華嚴發心便成正覺。胎經云凡夫賢聖人平等無高下。唯在心垢滅取證如反掌。資中曰由前廣破人法二執故此分見如來藏心也。又解或是諸佛神力示現暫令得見。如華嚴中金剛藏說十地境界恐有不信。即入三昧以神通力攝諸大眾皆入身中。菩薩既爾佛亦如是。不爾何故阿難向後方得二果邪。長水曰據此經文且敘解悟。如云各各自知心徧十方。知即解也。敘雖論解不無證悟。以隨人入位淺深不同故。吳興曰此文疑論者久矣而多所未決。今試以愚情辯之。且經家敘云爾時阿難及諸大眾蒙佛開示身心蕩然等。是則說偈領悟。非述一人。而釋者競以阿難一人為妨者不亦局哉。當知若約解證言之必屬於證。以知為解無的可憑。如云正徧知者豈曰解乎。須據偈中不歷僧祇獲法身義驗前知字實頓證之智也。若釋銷我之言應有二義。一者且指諸菩薩及利根二乘等人為我。阿難雖在眾中未同其證。蓋從多分得證者稱之也。二者設是阿難自稱為我。已同其證斯亦無妨。下文所得二果不可以小乘實證為比。及乎喻以旅人請入華屋。乃為鈍根者發起行相耳。大權引物唯變是宜。或曰不然。余不知其然也。

【疏】天台曰據阿難迹上言之猶在初果。下文敘益方證三果。今頓獲法身。地位淺深余不得而知也。余所知者此經圓頓被圓頓機。機雖圓頓不無淺深。矧解行證三厥悟相齊。故得以天台六即判之。則眾生圓具法身。名字圓解法身。乾慧圓觀法身。七信相似法身。初住去分證法身。妙覺究竟法身。蓋非前前解無後後修。非前前修亦無後後證。要使名字圓人所悟與佛齊肩。斯可與論道。其若不然何異以生滅之。本為因以求不生不滅之果者乎。前經云則汝法身同於斷滅其誰修證無生法忍。意在乎此倒想。古人作根本無明。交光作疑異分別。根本無明非證不銷。疑異分別圓解即盡。二說俱偏。余則雙收。更益之以圓行。正阿難尊者今日之事。蓋尊者既圓解法身則向之疑異分別圓銷而即聞即行即證。則根本枝末種種顛倒亦與之俱盡。以初果人早見真諦今獲圓聞。豈不超見圓融三諦之法身耶。又復應知。倒想與法身如水火之不與同器。倒想現則法身隱。法身現則倒想滅。一虗一實惑理自不同年。一去一留主客豈容同住。且圓人所悟華處全空。目本清淨無翳晴空妙境依然。或疑名字位人。與佛懸遠。下凡小類豈可言獲法身。不知人雖有異妙性玄同。迷之雖果踐三祇猶紆疑悔。悟之雖因居六道已預法流。論見量不無廣狹之殊。觀見性豈有聖凡之異。然須證驗精明。不許纖毫有隔。非收之則易。揀之實難乎。

○二誓願請加二初正明發願請加二初願得果利生二初陳願報恩願今得果成寶王還度如是恒沙眾將此深心奉塵剎是則名為報佛恩。

○二先入穢國伏請世尊為證明五濁惡世誓先入如一眾生未成佛終不於此取泥洹。

【觧】孤山曰前獲法身乃是初住分果。今願成正覺極果也。此即佛道誓成以攝法門誓學。由學法門而得果故。還度下即眾生誓度以攝煩惱誓斷。由斷煩惱方度生故。以此願心歸奉塵剎如來。是報我佛微妙開示之恩也。溫陵曰願得聖果智心也。還度多眾悲心也。智悲雙運廣大無盡即所謂深心也。誓入五濁不取涅槃即深心之効也。憑此報恩故請佛為證也。天如補註曰泥洹云滅度而有二義。一聲聞泥洹。滅見思煩惱度分段生死證偏空之理。理既偏矣空不能有故身土皆亡。此方便之說也。二諸佛泥洹。滅無明煩惱度變易生死證中道之理。理既中矣非空非有應化無窮。此了義之說也。今云不取泥洹特不入涅槃耳。

【疏】天台曰前阿難尊者緣佛相好發心出家。所依之境狹而不周事而非理正而不真惟自利而不利人。今聞前法悟不思議境故所發心不惟自利兼人亦且廣大真正。雖權乘菩薩所不能及。可謂真正發菩提也。但發心位次不同。如肇法師云發僧那於始心終大悲於赴難此名字發心也。仁王云十善菩薩發大心長別三界苦輪海此相似發心也。華嚴云初發心時便成正覺此分真發心也。據迹則阿難位居相似。論本則位當初住。次陳報恩中。竊原偈讚其辭雖眾一以報恩為之本。蓋圓聞深法已獲深悟。大感深恩非淺心之所能報。故欲報深恩莫若深心。欲創深心莫如深願。先陳願而後述心其意在此。是以先讚能說之人次讚所說之法又次讚妙法功能。展轉相因厥進有序。即下先入穢土請獲速證誓心無動。亦莫非深心報恩之事也。

○二請獲速證大雄大力大慈悲希更審除微細惑令我早登無上覺於十方界坐道場。

○二況顯誓心無動舜若多性可銷亡爍迦羅心無動轉。

【觧】孤山曰請更開導除我細惑者。以今始入初住尚有微細無明故。溫陵曰舜若多此云空。爍迦羅云堅固。謂空性無體尚可銷亡。我心堅固終無動轉。此依首楞定力結前願心。自誓究竟畢無退墮。願心如此然後聖果可期佛恩可報也。

【觧】桐洲集註曰前明三德之體故云妙湛等。此明三德之用故云大雄等。涅槃云佛性雄猛。故知大雄是法身之用。又云是諸聲聞無有慧力。故知大力是般若之用。又云慈即解脫。故知大慈是解脫之用。既曰理顯智極斷圓乃能無謀而化。故今請更開導除我細惑。天台　　曰細惑古人亦作根本微細無明。交光只作疑惑微細看。謂下云何忽生之答皆除細惑。余謂應該解行證三不得率爾草草也。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第三

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第五

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

○二結解無二決通次義二初正明結解無二二初疑請二初陳疑阿難白佛言世尊如來雖說第二義門今觀世間解結之人若不知其所結之元我信是人終不能解世尊我及會中有學聲聞亦復如是從無始際與諸無明俱滅俱生雖得如是多聞善根名為出家猶隔日瘧。

○二請示惟願大慈哀愍淪溺今日身心云何是結從何名解亦令未來苦難眾生得免輪迴不落三有作是語已普及大眾五體投地雨淚翹誠佇佛如來無上開示。

【觧】溫陵曰前第二義文云不見所結云何知解。故此牒之而請也。孤山曰同體無明品數至多。又迷境不一故曰諸。生滅去來常在妄中故曰俱。天如補註曰世之瘧病隔日而發。為其病根未除故爾。喻有學聲聞通惑雖破而別惑病根未除也。

【疏】天台曰如來前卷開示第二決定。始令審詳煩惱根本。次云汝觀世間解結之人不見所結云何知解。煩惱根本即是所結。今當機欲深知此結故請世尊為之發明。乃加之元二字。元本也。即最初結起本元。此有遠近。遠即因明立所所既妄立。生汝妄能。近即識精元明遍在根門名為所結之元。從無始際與諸無明俱滅俱生。謂之俱生無明。亦是此物。惟識論明我執略有二種。一者俱生二者分別。俱生我執。無始時來虗妄熏習。內因力故恒與身俱。不待邪教及邪分別任運而轉故名俱生。此復二種。一常相續。在第七識。緣第八識起自心相執為實我。二有間斷。在第六識。緣識所變五取蘊相或總或別起自心相執為實我。此二我執細故難斷。後修道中數數修習勝生空觀方能除滅。故今當機取喻為隔日瘧者正以須陀洹人見惑雖斷思惑病根未除故也。若通喻二乘極果。即是八識根本無明取七識所緣者謂之俱生無明。雖是極細病根亦不外乎此物。此故結元關係極重。然雖問元正在于今。故云今日身心云何是結從何名解。所以如來下文示云是故汝今知見立知即無明本。知見無見斯即涅槃。下一今字正是照暎處。

○二開示二初現瑞爾時世尊憐愍阿難及諸會中諸有學者亦為未來一切眾生為出世因作將來眼以閻浮檀紫金光手摩阿難頂即時十方普佛世界六種震動微塵如來住世界者各有寶光從其頂出其光同時於彼世界來祇陀林灌如來頂是諸大眾得未曾有。

○二正說二初諸佛同宣於是阿難及諸大眾俱聞十方微塵如來異口同音告阿難言善哉阿難汝欲識知俱生無明使汝輪轉生死結根惟汝六根更無他物汝復欲知無上菩提令汝速證安樂解脫寂靜妙常亦汝六根更非他物。

【觧】溫陵曰先摩其頂者表無上開示也。六震者動起踊吼震擊表破六根妄結也。諸佛頂光灌釋迦頂者示同發明無上頂法。異口同告者示諸佛脫生死證菩提皆由斯要也。俱生即根本無明也。生死妙常同因六根者。知見立知故輪生死。知見無見即證妙常。如下所明。

【疏】天台曰此經名大佛頂者正為開示無上頂法也。含生本具極果所宗。識精元明超出理表。見道者見乎此也。修道者修乎此也。證道者證乎此也。是以將欲開示此法先摩當機者之頂而表示之。而諸佛又復各放頂光灌如來之頂者。意明當機識精中之元明即如來果位究竟之明元同一頂法無二無別者。其表示之方亦可謂至詳盡矣。然如來既以此而形似之。復以此而明告之曰。生死涅槃煩惱菩提皆是六根更無他物。適足為發明結元之謦欬開示解結之先容。至於了語則又有下文在也。

○二此佛親說二初疑問阿難雖聞如是法音心猶未明稽首白佛云何令我生死轉迴安樂妙常同是六根更非他物。

○二答釋二初長行三初明根塵本真佛告阿難根塵同源縛脫無二。

○二明識性體虗二初正明識性虗妄猶如空華。

【觧】吳興曰根塵識三攝十八界。本如來藏妙真如性故曰同源。凡夫迷真故縛。聖人悟真故脫。迷悟雖殊始終理一故曰無二。同源必兼識性虗妄必具根塵文綺互也。

【疏】天台曰吳興謂同源必兼識性。虗妄必具根塵。此釋近義可也。若言外遠意恐非其然。蓋二卷中佛示自住三摩地。真空則云見與見緣并所想相如虗空華。非識性虗妄猶如空華乎。次示妙有則除去六識想相。但云此見及緣元是菩提妙淨明體。非根塵同源乎。故知根塵同源有真有妄而可縛可脫。識性純妄但云猶如空華不言同源與縛脫也。

○二釋成阿難由塵發知因根有相相見無性同於交蘆。

【觧】吳興曰塵相通指六境。知見略示二根。根境對論攝十二處。斯皆兩法相涉內無實性故喻若交蘆。有以根境識三釋此喻者非也。而不知經語巧妙從寬至狹。上攝界義故三。此攝處義故二。下文又略其境單言其根。故言知見立知等。

【疏】天台曰此段吳興謂經語巧妙從寬至狹此說亦非。要知三處俱備根塵識三而正意在破識。蓋根塵是依他起性本自無咎。惟六識是徧計執性為生死根本是故當破。故初段特云識性虗妄猶如空華。次段云相見無性同於交蘆。此須引下重頌中間無實性是故若交蘆。釋成則交蘆喻識性甚明。三段知見立知即無明本。知見即根。立知即識。雖不言塵豈有無塵之知。但影略耳。故知三處皆攝界義而正為破識。如曰知見立知即無明本知見無見斯即涅槃。非破識而何哉。又解。若順吳興所說從寬至狹者則同二卷展轉脫去凡有四重。初顯真空云見與見緣并所想相如虗空華本無所有。此同初節。三者備舉。次顯妙有云此見及緣元是妙淨明體此同次節脫去識心。次見明之時見非是明等此同三節但云知見立知脫去六塵。次見見之時見非是見此同四節知見無見脫去見精雖有此解初約為正。

○三明結解同因是故汝今知見立知即無明本知見無見斯即涅槃無漏真淨云何是中更容他物。

【觧】孤山曰上言立知而略見。下言無見而略知。經文互影也。執知見實有名立知見。此即妄心是生死輪迴之本故云即無明本。達知見無性名無知見。此即真心安樂妙常故云斯即涅槃無漏真淨。是則惟一真心更無別法故曰云何是中更容他物。又解。知見立知是迷真知見立緣塵等妄知見故即無明。知見無見是達真知見無緣塵等妄知見故即涅槃。故前文云入佛知見也。佛知見外更無別法故不容他物。前釋約常心即寂一切皆泯。後釋約常心即照有真知見。故茲兩釋並符佛旨。天如補註曰云何是中更容他物者。由上諸佛告阿難言輪生死證妙常惟汝六根更非他物。阿難於此有疑舉以問佛。佛乃兼引根塵識三映帶辯釋而復結以知見立知等語。知見二字通攝六根。言為無明為涅槃無非六根而已。豈更容他物哉。此蓋釋阿難之疑而證諸佛之言也。又阿難前云若不知其所結之元我信是人終不能解。又云今日身心云何是結從何名解。故如來答以知見立知即是結也。即是所結之元也知見無見即名解也。

【疏】天台曰孤山解知見立知二說俱當。前釋約常心即寂是達妄本空。次釋約常心即照是了真有體。即達妄本空處便是了真有體。即了真有體處便是達妄本空。是則即寂而即照。即照而即寂。寂照雙融。寂照俱泯。如雲去即月明月明即雲去更無前後異時也。但寂照所對之境未曾顯言。不知修者向何處下手。須知如來前文示云生死煩惱菩提涅槃同是六根更無他物。而阿難未了故重伸啟問。世尊今斷之曰知見立知即無明本。知見無見斯即涅槃。云何是中更容他物。夫何故。前不云乎。根塵同源縛脫無二識性虗妄猶如空華。又曰由塵發知因根有相相見無性同於交蘆。蓋如來先示之以所以然而後正示以所以。故其言之序也如此。何也。夫生死縛也。涅槃脫也。縛之因由乎煩惱分別。脫之因由乎菩提智照。真得其源則本可復。妄得其源則流可遏。故學道莫先貴乎知源。源者識精元明也。蓋元明為真之源。識精為妄之源。此二法混居於六根之中謂之同源。若依識精起緣塵分別則為煩惱。依識精見見非見絕思惟照本真則為菩提。既得乎真源矣。視彼識性如空華同交蘆者何有哉。故曰是故汝今知見立知即無明本知見無見斯即涅槃。惟一無漏真淨云何是中更容他物。

○二偈頌二初頌正說二初重頌二初頌根塵同源三初明中道縛脫雙遮爾時世尊欲重宣此義而說偈言真性有為空緣生故如幻無為無起滅不實如空華。

【觧】吳興曰真性即根塵之源也。有為即縛脫之相也。若真性在迷能生九界根塵之相名之為縛。若真性出纏能起十界根塵之用號之為脫。此縛與脫皆即真而俗故曰有為。亦即俗而真故曰空也。緣生故如幻釋成有空義也。有為之法皆從緣生。凡夫以惑業為緣。聖人以機感為緣。二緣所生俱是假名故云如幻。此頌根塵同源縛脫無二也。無為下頌識性虗妄猶如空華。上言如幻助成空義耳。今云空華正顯虗妄也。且識性是有為起滅之法。真性反此故曰無為無起滅。既云虗妄即是不實故喻如空華。舊以前二句破有為。後二句破無為。出掌珍論。

【疏】天台曰吳興熏聞記引擕李證真鈔云。初半頌立有為法是空即真性。有為是有法。定空為宗。因云從緣生故。同喻如幻事。次半頌立無為無起滅不實如空華亦具三支比量。若取義便須移不實兩字歸上句移無起滅三字歸下句。以不實是宗中空義故。應立量云真性無為是有法定空為宗。因云無起滅故。同喻如空華。問下半頌無真性言今何強添。答上真性言須通下轉云云。掌珍論標四句與此小異。真性有為空如幻緣生故。無為無有實不起似空華。後云若有有為法則有無為法。既無有有為何得有無為云云。論有兩卷。上卷廣明真性有為空下卷廣明後二句。

○二釋中道無為亦遣言妄顯諸真妄真同二妄。

○三例根塵與脫同空猶非真非真云何見所見中間無實性是故若交蘆。

【觧】吳興曰前長行但破於妄。今復恐捨妄取真故重遣之。孤山曰諸之也。語助耳。言根塵虗妄則顯涅槃真實。對妄說真待對不絕真亦成妄故云二妄。龍樹云若法為待成是法還成待。猶非能遣也。真非真所遣也。非真即妄見即是根。所見即境。對妄說真猶皆遣蕩云何更有妄中根境乎。中間謂根境二法體中無性。此頌相見無性同於交蘆。

○二頌解結同途結解同所因聖凡無二路汝觀交中性空有二俱非迷晦即無明發明便解脫。

【觧】吳興曰欲明解結泛舉所因。所因者六根也。前諸佛同告云汝欲識知生死結根乃至速證安樂解脫惟汝六根更非他物正同此義。孤山曰汝觀下重牒前喻令審觀也。言空則蘆有外相。言有則蘆中本空。以喻根境妄執似有其體元空。迷晦下頌知見立知及知見無見等。

○二孤起三初令選擇根門解結因次第六解一亦亡根選擇圓通入流成正覺。

【觧】溫陵曰躡前結解之義起後圓通之文也。六解則根拔。一亡則湛圓。選得圓根則入聖流證聖果矣。

○二示選擇須精陀那微細識習氣成暴流真非真恐迷我常不開演。

【觧】溫陵曰陀那下頌根結初起之由也。陀那此翻執持。執持種子發起現行。即第八梨耶。含藏種子為習氣。積生識浪為暴流。湛由是分結由是起也。此識依真如合生滅雜乎真妄之間故曰真非真也。若以為真恐迷妄習而自誤。以為非真恐迷自性而外求。故權小教中皆不開演也。深密經曰阿陀那識甚微細一切種子成暴流我於凡愚不開演恐彼分別執為我。外道所執神我即此識也。

【疏】天台曰準翻譯名義集云阿陀那義翻執持。能執持種子根身。生相續義。執持有三。一執持根身令不爛壞。二執持種子令不散失。三執取結生相續義。即有情於中有身臨末位第八識初一念受生時。有執取結生相續義。結者繫也屬也。於母腹中一念受生便繫屬彼故。亦如磁毛石吸鐵。鐵如父母精血二點。第八識如磁毛石。一剎那間便攬而住。同時根塵等種從自識中亦生現行名為執取結生。解深密謂之九識者乃別取第八淨分言之。故攝論云世尊說法凡有三種。一染汙分。二清淨分。三染汙清淨分。譬如金藏土中有三。一地界二金三土輪。以地譬依他性具染淨二分。此第八識。以土譬分別性為生死染分。此第七識。以金譬真實性為涅槃淨分。此第九識。今謂準諸經論所說則阿陀那識為三識之總名。是則首卷所指識精元明正指此識。識精即第八染汙清淨分。譬如地界。元明即第九清淨分。譬如真金。能生諸緣即第七外緣色空以生六識。譬如土輪。若一切眾生雖具第九而雜在第八。所謂真非真故。若見見非見聞聞非聞即脫出識精而純是第九。如來之意慮行人見性不真執此識精見精體無分別者為真常。故說此頌深誡弗生取著。故言之如此。而正脉疏解微細二字云深隱而非淺顯曰微。精妙而非麤浮曰細。當知經初十翻所示。即曲盡其微細矣。不知微細二字但標榜此識習氣瀑流非真之狀。下識陰云此湛非真如急流水望如恬靜流急不見是也。蓋見性但可言其不動周圓。若云微細何異刻畫無鹽唐突西施耶。

○二誡弗生取著自心取自心非幻成幻法不取無非幻非幻尚不生幻法云何立。

【觧】溫陵曰頌解結入圓之要也。一切諸法惟心所現而於中取著妄成根結。是自心取自心非幻成幻法也。由妄取故有幻非幻。若不妄取非幻亦無。非幻尚無幻法何有。幻法不立則根塵頓淨圓通現前矣。

○二頌讚美三初約法體讚是名妙蓮華金剛王寶覺如幻三摩提。

○二約功能讚彈指超無學。

○三引同佛讚此阿毗達磨十方薄伽梵一路涅槃門。

【觧】溫陵曰此結頌也。此之法門於淨不著於染不汙名妙蓮華。根境結惑擬之則銷名金剛王覺。即為無為亡情絕解名如幻正受。依此修進一彈指間可超無學而入圓位也。阿毗達磨云無比法。十方如來逈出生死速證寂常莫不由斯。故曰十方薄伽梵一路涅槃門。薄伽尊號。具六義謂自在熾盛端嚴名稱吉祥尊貴。孤山曰彈指超無學顯三止之功也。若入地住則超小乘阿羅漢位。縱入相似亦超無學。以同除四住此處為齊。若伏無明三藏則劣。又縱在觀行亦超無學。如太子處胎貴壓群臣。頻伽在鷇聲逾眾鳥。

【疏】天台曰西天有貫散二華以喻佛所說經長行文義鈎鎖若以線貫華之有序。偈頌詞理散漫如華之不貫而鬪艶。然有貫散聯翩而百出者若雜華法華等經是也。有貫而無散散而無貫者如單譯諸經諸偈是也。獨此楞嚴貫多而散少。義深而意遠。是以三處偈文莫不槩括全經博蒐大義。即如此偈雖曰祇夜伽陀雜糅精瑩。實祇夜多而伽陀少。故得取前經遠意而釋之。文分為二。初頌正說。二頌讚美。正說二初重頌二孤起。重頌二初頌根塵同源二頌結解同途。初中三初頌中道縛脫雙遮二釋中道無為俱遣。初中道縛脫雙遮中言真性有為空者。真性二字標起中道。即前經兩翻所說圓融三諦皆以實相中道為之體。雖曰雙照而正在雙遮故縛脫俱遣。遣縛故曰有為空。緣生釋成空義。以諸法從緣生因緣空無主故也。如幻喻上空義。緣生之法悉如幻化。幻化不實故空。遣脫故曰無為無起滅。蓋言真性中道在處不獨有為之縛空而無為之脫亦空故云不實。不實即空義。無為何故不實以無起滅故。有為有起滅者尚空。況無為無起滅者而有實乎。如空華喻無為之法悉如空華而無實體。應知前空空人法。後空空俱空。此正頌根塵同源。而言中道真性者正指菩提涅槃元清淨體。元明為根塵之真源。識精為根塵之妄源。今正指真源。使歸元者而知所取。下去方頌出妄源使返妄者而知所去也。言妄顯諸真去二釋中道有為無為俱遣。或疑有為生死故宜遣無為涅槃何故亦遣。偈釋二義。先遣無為。言妄顯諸真是待真而說妄。龍樹偈云若法為待成是法還成待。故曰妄真同二妄也。次遣有為。故曰猶非真非真云何見所見中間無實性是故若交蘆。見即根。所見即塵。中間即識。謂真性於無為真尚猶非。況根塵識三而不空乎。交蘆喻下自釋明。二頌結解同途。言結解同所因聖凡無二路者。長行諸佛同告生死涅槃同是六根。故頌曰同所因無二路。雖曰六根而正意在破六識。故曰汝觀交中性空有二俱非。又雖云破識而意在即妄顯真。故進之以空有二俱非。空即上無為。有即上有為。以例中間即中道真性。即上文明中道有無雙遣也。此正指生死結根結元所謂識精元明。元明即中道真性。識精即根結之元。生諸緣即成有為。守識精即名無為。二乘所證無為涅槃即此識也。依識精而生諸緣。即迷晦而為無明。依識精而見見元明即發明為解脫。同是六根豈有他法哉。二孤起三。初令選擇行門。前云但於一門深入入一無妄彼六知根一時清淨。故曰解結因次第云云。言次第者即下此根初解先得人空等也。二示選擇須精。陀那微細識即前識精。含藏種子為習氣。積生識浪為暴流。湛由是分。結由是起。溫陵師所解詳矣。三誡不生取著。謂此識情既切近於真。本是自心而不可取著。一生取著即自心取自心也。言非幻者以此識本自即真為生取著故非幻成幻。其若不取。即非幻尚不生。幻法云何立乎。上明中道雙遣。即不取之理。此明不取。即中道雙非之觀。非幻不生即非空。幻法不立即非有。故下是名妙蓮華三句皆約此而歎。二讚美分三。初約法體歎。初句歎中道雙遮二邊。溫陵所謂此之法門於淨不著於染不汙名妙蓮華。次二句歎中道雙照二邊。所謂根境結惑擬之則銷名金剛王。此照空也。即為無為亡情絕解名如幻正受。此照有也。故此歎美亦是重頌上三諦圓融之法。二約功能讚。即彈指超無學。孤山所謂顯三止之功云云。至聲逾眾鳥。顯此法門日劫相倍。亦可謂詳矣。三引同佛讚。餘如舊解。惟一路涅槃門雖曰逈出生死速證寂常莫不由斯。而路之與門云何指歸。要知即六根而不是六根。蓋此法門其具也蜜。苟非菩薩蜂王而不能食此甘露。經稱識精元明。題稱如來密因。諸佛出要俱不外乎是也。

○二兼顯六解一亡二初疑請二初經家敘事於是阿難及諸大眾聞佛如來無上慈誨祇夜伽陀雜糅精瑩妙理清徹心目開明歎未曾有阿難合掌頂禮白佛。

○二阿難踈辭我今聞佛無遮大悲性淨妙常真實法句心猶未達六解一亡舒結倫次惟垂大慈再愍斯會及與將來施以法音洗滌沉垢。

【觧】吳興曰祇夜云應頌。又云重頌。即頌上長行也。伽陀云諷頌。亦略云偈。不因長行但諷美而頌之。二頌合明故云雜糅精瑩。此指能詮也。妙理清徹此謂所詮也。溫陵曰無遮大悲言其博濟也。性淨妙常真實法句則真妄兩忘稱性之談也。沉垢微細結惑也。長水曰由前偈云解結因次第六解一亦亡故此疑之。

【疏】天台曰領悟玄詮經家敘事則能先而所後。當機陳辭則能後而所先。妙理即性淨妙常。謂上祇夜伽陀所演真性中道有無雙遣之理。即結縛而解脫。取喻如妙蓮華金剛王如幻化莫不清淨妙絕皎潔真常。非佛無遮大悲何能若此。開我心目此已領悟矣。有所未悟者六解一亡舒結倫次爾。此中問意文雖兩句義則有六。六解一也。一亡二也。舒開三也。結成四也。倫類五也。次序六也。倫類但取義於結成。次序則義該乎結解。倫類一義者如六結喻六根宛如天倫行第之不紊。次序一義者每綰一結左右交加從本向末取六根生起之相從細至麤次第不亂也。先知乎此則下文所答無法喻不齊之過。其不然者或歸咎於譬喻。或橫生乎穿鑿使經義反晦矣。

○二開示二初結巾喻迷二初結巾立喻二初結巾總示即時如來於師子座整涅槃僧斂僧伽梨攬七寶几引手於几取劫波羅天所奉華巾於大眾前綰成一結示阿難言此名何等阿難大眾俱白佛言此名為結於是如來綰疊華巾又成一結重問阿難此名何等阿難大眾又白佛言此亦名結如是倫次綰疊華巾總成六結一一結成皆取手中所成之結持問阿難此名何等阿難大眾亦復如是次第酬佛此名為結。

【觧】溫陵曰涅槃僧裏衣也。僧伽梨大衣也。劫波羅云時分即夜摩天也。天如補註曰由阿難未達六解一亡舒結倫次。故如來示一巾成六結令悟六解則一亡。示綰結之有次第令悟舒結之有倫次也。

【疏】天台曰如來將寶華巾綰成一結先喻次序義也。如是倫次綰成六結喻倫類義也。約次序言則生起之義竪。約倫類言則行列之義橫。如初綰結時左右交結中有空隙非次序乎。一二三四五六結結相同非倫類乎。譬如一胞共生六子。約十月長養其義則竪。一時降生其義則橫。既其同生亦復同死。則生起與滅亡不妨即竪而橫即橫而竪也此科先明結成倫類次序三義。

○二約結研定二初喻迷成六根佛告阿難我初綰巾汝名為結此疊華巾先實一條第二第三云何汝曹復名為結阿難白佛言世尊此寶疊華緝績成巾雖本一體如我思惟如來一綰得一結名若百綰成終名百結何況此巾秪有六結終不至七亦不停五云何如來只許初時第二第三不名為結。

○二喻六根次第佛告阿難此寶華巾汝知此巾元止一條我六綰時名有六結汝審觀察巾體是同因結有異於意云何初綰結成名為第一如是乃至第六結生吾今欲將第六結名成第一不不也世尊六結若存斯第六名終非第一縱我歷生盡其明辯如何令是六結亂名。

○二提喻總合佛言如是六結不同循顧本因一巾所造令其雜亂終不得成則汝六根亦復如是畢竟同中生畢竟異。

【觧】吳興曰同謂一真之性理本無差譬巾之體也。異謂六根之精事用有別如巾之結也。天如補註曰此謂六結若存則倫次不容雜亂。下言六結若解則一六俱亡。

○二解巾喻悟三初喻六解一亡二初立喻佛告阿難汝必嫌此六結不成願樂一成復云何得阿難言此結若存是非鋒起於中自生此結非彼彼結非此如來今日若總解除結若不生則無彼此尚不名一六云何成。

【觧】溫陵曰不成謂是非鋒起不成一體也。願樂一成莫非解除。結惑不生則同異圓泯故曰尚不名一六云何成。吳興曰六根之精元是一真之性。以隨緣故在眼曰見精在耳曰聽精等。此皆如第二月揑所成故。若能隨根脫粘內伏。六既融一一亦斯亡。如解結已巾亦無用。

【疏】天台曰上科明從本向末在末觀之則六根不得不異。故曰則汝六根亦復如是畢竟同中生畢竟異。乃結成倫類義也。此科明循末歸本。則六若解時其一亦亡。故曰尚不名一六云何成。故合法云六解一亡亦復如是乃結成六解一亡也。

○二合法佛言六解一亡亦復如是由汝無始心性狂亂知見妄發發妄不息勞見發塵如勞目睛則有狂華於湛精明無因亂起一切世間山河大地生死涅槃皆即狂勞顛倒華相。

【觧】吳興曰知見發妄此屬能見之相。勞見發塵即對所見之境。惟妄與勞五住備矣。如勞目睛下雙喻其義。一切世間下示塵勞之相。

【疏】天台曰此科正合六結生起次序之義。心性等四句同前三細六麤。心性狂亂即妄為明覺也。勞見發塵即由是引起塵勞煩惱也。中間可知。如勞目睛等喻無實體也。生死涅槃皆即華相者。所謂言妄顯諸真妄真同二妄也。生死即華相故六宜解。涅槃即華相故一宜亡。又生死即華相故有人空涅槃即華相故有法空俱空。

○二喻解結由心二初正顯由心阿難言此勞同結云何解除如來以手將所結巾偏掣其左問阿難言如是解不不也世尊旋復以手偏牽右邊又問阿難如是解不不也世尊佛告阿難吾今以手左右各牽竟不能解汝設方便云何解成阿難白佛言世尊當於結心解即分散佛告阿難如是如是若欲除結當於結心。

【觧】吳興曰左右牽掣俱不能解。喻觀二邊皆不能破根本無明。凡夫外道以斷常為二邊。二乘菩薩以空有為二邊。雖曰伏斷猶存巾結。若欲除結當於結心者。知見立知即名為結。觀知中道是謂結心。結不離巾解之則一。知不異道亡之則中。天如補註曰上心性狂亂等示其根結之由展轉虗妄。此掣巾等示其解結之方也。

【疏】天台曰吳興解牽掣左右與結心。喻二邊中道泛濫不的。須知偏掣左右者喻偏觀根塵皆不能解。當於結心者破識觀中也。此即以第二根本識精元明為所觀境。前文見見非見下文聞聞非聞是為當於結心也。若帖合前喻。如綰結時一巾左右交加以為之結。而中心必空。則左右為結。而中空非結。以喻眾生根塵和合而為緣塵之識。中有不為緣塵者識精元明也。故此經一以識精元明而為大定之本。然而有結緊中心不空難解者可喻凡愚執情太重卒難解脫也。有結寬中心虗洞而易解者可喻有宿根大心人一超直入如來地也。前文知見無見斯即涅槃正是此意。第此中功用深密極難定當。今重立三義為之闡明。一約所觀明中。二約所用明中。三約所破明中。一約所觀明中者。雖曰偏觀根塵皆不能解要當約根以離根。即所觀根性雖藉根而實不用根。直觀見精暎色聞精暎聲之性居於根塵之間謂之當於結心解即分散。二約所用明中者。今經雖具說三法而正意在於中道禪那。故奢摩中已明中道了義無戲論法。如曰此見及緣元是菩提妙淨明體。無是非是。三摩中生滅去來本如來藏。常住妙明。不動周圓妙真如性。正以識精中明元為所觀。能如是觀即全性起修。以中觀中。是為當於結心解即分散。三約所破明中者。此有本有末。有正有傍。本即識精屬第八識。末即能緣屬第六識。若觀前後文意。正在破六識緣心。此識居於根塵之間。如曰知見無見斯即涅槃。是為當於結心解即分散。但所用見見等工夫直觀識精以顯元明。元明若顯識精即破。是則不惟破其所生緣心即能生識精乃亦隨破。是為以正兼傍觀本破末。前取喻云譬如劈竹先開其尾而乘風皆裂亦如伐木得根而千枝悉殞即其事也。或問曰所破但云六八不言第七何也。答曰七識居於二識之間而外緣色空內緣第八。緣心若破則外無所用。但存末那半分微細而內緣識精。今也識精隨破則內亦無緣而微細亦亡。故大約論破識但破六八而七自無體。所謂覆巢之下無有完卵也。

○二指法興勸二初指真正因緣阿難我說佛法從因緣生非取世間和合麤相。

【觧】吳興曰既令解結當於結心。欲使選根而修圓行故示佛法從因緣生。反顯若無因緣佛法無由而生也。如前文云譬如琴瑟雖有妙音若無妙指終不能發。是則圓修定慧是今因緣。若三藏中事六度等皆是世間和合麤相。

【疏】天台曰我說佛法從因緣生非取世間和合麤相者。此揀世間顯出世間非揀邪而顯正。蓋前文已破因緣自然則所破者皆世間和合麤相。今明若欲除結當於結心亦屬因緣。所謂破情而不破法。佛恐不知意者執前所破難今所立。故為言之使知破立之意也。

○二勸簡根修習如來發明世出世法知其本因隨所緣出如是乃至恒沙界外一滴之雨亦知頭數現前種種松直棘曲鵠白烏玄皆了元由是故阿難隨汝心中選擇六根根結若除塵相自滅諸妄銷亡不真何待。

【觧】孤山曰世謂六凡。出世謂四聖。知此十界皆因於心。隨無明之染緣則出九界。隨教行之淨緣則出佛界。故法華云佛種從緣起。涅槃云亦有因緣因滅無明則得熾然三菩提燈。吳興曰佛有權實二智。實智冥理。權智鑑物。發明世出世法乃至知其種種元由者皆權智所鑑也。既於情無情照了不昧。顯今所說解結之法及選根之義悉是鑑物宜然固無差謬矣。長水曰選擇六根者。前文云若能於此悟圓通根與不圓根日劫相倍。故令選擇。

【疏】天台曰松直棘曲鵠白烏玄皆了元由者。謂佛有漚和出假智能一一了其根本。松之種云何直。乃至烏之種云何玄。非謂業種使之直使之玄也。若曰鵠白烏玄各各業相。理或有之。松直棘曲亦推之於有情各各業感。寧有是理哉。然而謂之心分垢淨見兩土之昇沉可也。

○三喻解當次第二初立喻阿難吾今問汝此劫波羅巾六結現前同時解縈得同除不不也世尊是結本以次第綰生今日當須次第而解六結同體結不同時則結解時云何同除。

【觧】吳興曰綰巾成結雖有次第。黏湛成根必無倫緒。故不可以喻而難於法也。蓋言見聞覺知六用差別如次第綰生也。選擇六隨隨於一根發觀如次第而解也。慤師云意明六根不可齊觀。但依一根入證自然銷六。斯會經意焉。

【疏】天台曰次第解結之喻吳興真際俱約橫在六根而論。終與下此根初解先得人空等合法不齊。蓋論解既自外而入內。論結亦必先內而後外。如前妄為明覺因明立所等則竪論生起次第之相宛然。但論結橫開之數則成乎六。豎論其數則不可定。如因明立所。以三細六麤言之厥數成九。論解以當文言之厥數惟四。即人空法空俱空及俱空不生。以圓通本根言之厥數亦四。即亡前塵盡內根空觀智滅諦理。正以此文具橫豎二義。蓋約倫類其義則橫。約次序其義則竪。若六用差別而言不妨即竪而論橫。故前論結起之相竪隱而橫顯。解結次第而言不妨即橫而論竪。故今論解結之相竪顯而橫隱。交光正脉不知此意乃橫生穿鑿以圓通本根四節之文分為六重結相。謂一動二靜三聞四覺五空六滅以配六重。一巾綰成六結并解結之相。其餘固無暇論其非是。即動靜二相俱屬聲塵而乃強開兩結。人之多僻一至于是。餘無足怪也。

○二合法佛言六根解除亦復如是此根初解先得人空空性圓明成法解脫解脫法已俱空不生是名菩薩從三摩地得無生忍。

【觧】吳興曰小乘析觀。乃是作意先破人執次破法執然後會入空平等理。大乘體觀。人法無殊空非前後。今言此根初解先得人空者亦猶前文如澄濁水沙土自沉。蓋任運而然也。沇師以天台別教釋之。孤山斥云其失非小。應知人空是破五陰假名即見惑也。法空是破五陰實法即思惑也。乃至破涅槃淨法即無明也。俱空不生即平等空。所空既盡能空亦滅。如前火木然諸薪已亦復自然。如是三空皆以中道而為觀體。苟非此者何異解巾左右牽掣乎。

【疏】天台曰此根初解解字作上聲讀。在因名解也。得法解脫解字作去聲讀。得果名解也。空性惟一由入者次第不同受三空名。此根初解雖得人空猶有法執在。直須空性圓明方得法之解脫。人法俱忘謂之俱空。有俱空在猶非真脫也。直須俱空不生方得名為真無生忍。故曰是名菩薩從三摩地得無生忍。又此中所說三空若與下圓通章四節之文配辯。則亡前塵盡內根當此文人空。空觀智當此文法空。滅諦理當此文俱空。生滅既滅寂滅現前當此文俱空不生得無生忍。言從三摩地者乃三止大定之總名也。三空與四位皆所歷階級。三摩地即能歷工夫故曰從曰得也。此亦一往。若再研詳不可定準。蓋寂滅現前屬寂滅忍在妙覺位。與無生忍遠。今以義配初住斷滅相煩惱是故然也。

○二顯示修證五初阿難請問圓根二初述解陳疑阿難及諸大眾蒙佛開示慧覺圓通得無疑惑一時合掌頂禮雙足而白佛言我等今日身心皎然快得無礙雖復悟知一六亡義然猶未達圓通本根。

○二敘意踈請世尊我輩飄零積劫孤露何心何慮預佛天倫如失乳兒忽遇慈母若復因此際會道成所得密言還同本悟則與未聞無有差別惟垂大悲惠我祕嚴成就如來最後開示作是語已五體投地退藏密機冀佛冥授。

【觧】溫陵曰慧覺圓通存乎一心。已蒙開示故身心皎然。圓通本根冥乎萬法。猶未通達故冀佛冥授也。密言即發明慧覺之言也。祕嚴即圓通本根祕要也。慧覺圓通我固有之。故雖因密言還同本悟。若不開祕嚴則與未聞無異。故別求開示也。二十五聖於根塵七大各悟圓通。是知本根冥乎萬法也。佛不顯說而因眾敷陳是謂冥授也。退藏密機即息慮凝心也。

【疏】天台曰慧覺圓通即前通請奢摩他也。圓通本根即前別請最初方便也。下佛答中問在會聖眾云吾今問汝最初發心悟十八界誰為圓通從何方便入三摩地厥語顯然。則與未聞無有差別者正言所得向聞密言還同本有之性不增不減與未聞時果何差別耶。退藏密機冀佛冥授者。妙玄論機應有四句。此即冥機冥應。然是即顯而冥非若法身冥冥利益也。

○二如來請諸聖眾爾時世尊普告眾中諸大菩薩及諸無漏大阿羅漢汝等菩薩及阿羅漢生我法中得成無學吾今問汝最初發心悟十八界誰為圓通從何方便入三摩地。

【觧】孤山曰此下二十五聖觀十八界及以七大乃是開合之殊耳。識大則合於六識。根大則合於六根。餘之五大則總收六境。以六境之體不出地水火風及空故也。但言十八則已攝七。故前文云十方如來於十八界一一修行皆得圓滿無上菩提。又此十八只是六根。以各開根境識三故。是則言六其義亦周。故前文云令汝生死輪轉安樂妙常同是六根更非他物。

【疏】天台曰竊原如來所說眾經多為當時之一緣。故所立境觀隨其宜樂。或得此而失彼。或詳一而略諸。譬羅一目而獲吞舟之魚得魚而筌忘孰計後來之罤兔哉。若正像列祖造論弘經則多為末世之眾機。故立境立觀必搜括法門彼此而兼盡萬一而全收。譬祝四維以捕群方之鳥不以得鳥而弛其網。至如智者圓頓止觀之書。論境則具列乎十門。明觀則遍收乎萬行。此末代收機之不得不然故法門之不得不廣也。獨如來所說楞嚴又則與他經異。立境則無所而不該。立觀亦無所而不盡。至於的論現觀則惟明陰界。揀根則惟用耳門。此又與止觀去丈就尺去尺就寸之意同。可謂不求合而自無不合也。孰謂智者非聖人乎。是則今文佛問於十八界誰為圓通正境觀前後相望解行始終相資。則天如無機不攝無教不收之言得矣。然若原前開解一門。旨趣雖多而括其要領又全在汝但不隨分別三種相續一節。蓋三種相續則全收二十五境。不隨分別則全該大定工夫。前不云乎。有無分別之行。有有分別即無分別之行。有無分別與分別俱存而俱亡之行。無分別之行即奢摩他。此云體真止止於真諦。圓覺所謂若諸菩薩悟淨圓覺以淨覺心取靜為行。如阿那律陀䟦陀婆羅等皆寂靜之流例也。有分別之行即三摩。此云方便隨緣止止於俗諦。圓覺所謂若諸菩薩悟淨圓覺以淨覺心知覺心性及以根塵皆因幻化即起諸幻以除幻者變化諸幻而開幻眾。如藥王之分別味因普賢之分別眾生皆觀照之流例也。無分別與分別俱存而俱亡即禪那。此云息二邊分別止止於中道第一義諦。圓覺所謂若諸菩薩悟淨圓覺以淨覺心不取幻化及諸靜相了知身心皆為罣礙無知覺明不依諸礙永得超過礙無礙境受用世界及與身心相在塵域如器中鍠聲出于外。如烏芻瑟摩等依七大而入道皆寂照不二之流例也。故知緣塵分別若美若惡雖巧盡世智莫非隨分別三種相續而悉號狂心。以三聖智於三相續若體若析悉號狂心若歇歇即菩提。法門大體厥奧若此。而交光獨取一體無分別謂之單刀獨入。何能盡楞嚴之妙旨哉。今於此前略點大意。庶令讀者知其旨歸。又復應知二十五聖各陳圓通有兩重通別。初重若收之則門門皆通。以無非圓通故也。若揀之則別在耳根方是此方真實圓通。次重則門門皆通門門皆別。以諸聖所修觀門通諸聖故。所依境法人人不同故。故此兩重通別門門皆具。如觀音耳門此方收之則別。他土揀之則通。香嚴法門他土所取則別此方揀之則通。知初重則了揀聖全在揀機於諸聖不生慢心。知次重則了二十五門門門皆須理觀以為之本。不墮徒修苦行之譏。觀觀皆須一門為之境不墮偏觀清淨真如之失。修行大途厥奧若此。又不可不知也。

○三諸聖各說證門五初觀六塵悟道六初陳那觀聲二初敘悟緣起憍陳那五比丘即從座起頂禮佛足而白佛言我在鹿苑及於雞園觀見如來最初成道於佛音聲悟明四諦佛問比丘我初稱解如來印我名阿若多。

○二牒證結答妙音密圓我於音聲得阿羅漢佛問圓通如我所證音聲為上。

【觧】孤山曰妙音密圓者密悟圓理也。或曰涅槃說身因而皆小聖。淨名入不二則俱大士。惟茲二十五聖大小相參而云方便多門歸元不二。且陳那身子近悟偏空。普賢彌勒久證圓理。久近兩異偏圓二殊安得圓通其歸一揆。對曰涅槃敘昔則小無大分。淨名方等則大隔小乘。其談所證豈得相混。至若今經二乘作佛與法華同塗。闡提有性將涅槃共轍。教已開顯偏即圓融故使鹿苑之所證同成一乘之頓理。均乎普賢諒無慙德。此約實行聲聞也。若乃內祕大道外現小乘則鹿苑以來何甞非大。既經發迹一揆何疑。此約權行聲聞也。悟理既同誰拘遠近。以此觀之則大小相參之說怡然理順。遠近偏圓之惑渙然冰釋。吳興曰夫開權顯實之說惟諸佛祕要之事非諸菩薩羅漢所能顯示。其猶禮樂征伐自天子出非諸候之事。今佛所問最初發心悟十八界誰為圓通者。且欲諸聖各述本根權實之道耳。在昔方便未會真實。諸聲聞人言與菩薩同入法性。孰不自謂悟入圓通。如陳那等雖曰妙音密圓。但是聞生滅四諦微密圓悟。未可混同如來藏理。故中阿含云我至波羅柰擊妙甘露鼓。又云如來說法初中後妙。豈彼妙名便同法華之妙乎。只如下文說緣覺聲聞云勝妙現圓及勝性現圓。又說大梵善見身心妙圓及妙見圓澄。豈此妙圓亦同圓覺妙明之性乎。應知如來先令諸聖次第說竟。後告文殊言此二十五無學諸大菩薩及阿羅漢各說最初成道方便。皆言修習真實圓通。彼等修行實無優劣前後差別。斯則開權會實之正文也。文殊偈云聖性無不通順逆皆方便。蓋演如來之旨也。主伴相濟雅合其宜。又若陳那等本大迹小。鹿苑所證不亦小乎。豈顯本後翻令漸初密悟圓理。天台化儀四教。龍樹二種法輪。顯露祕密俱無此說。吾宗義學請熟思之。

【疏】天台曰觀二師所說雖議論不同皆以此經判同法華。若果如所判則吳興為當。今已判入方等。味屬生酥。蓋有文通義通收通歸別之義。已如楞嚴玄義判教中說。況佛令各說最初所悟。宜其各順佛旨直以當時所入大小偏圓者而陳。固無勞以開權未開紛紛之說而諍競於其間也。是故今釋二十五門凡為二義。初明所觀之境。二明能觀之觀。能觀之觀又凡為四釋。一宗佛旨釋其所悟。二逐便宜略消名相。三順說時義關四教。四稟藏理融歸圓頓。然此四意或有盈縮。小則四意俱盈。大乘則又隨教盈縮。或三二一務盡其義理而已。大科為五。初釋六塵。二釋五根。三釋六識。四釋七大。五釋耳根。初觀六塵中優波尼沙陀尊者宜居其先。今先聲塵者有三說焉。一以娑婆世界音聲而為佛事是故居首。一以如來成道初轉法輪而陳那先悟是故居首。一以耳根圓通為此方最初方便聞非自然生因聲有名字。今以音聲為首正欲顯普門所修為當也。釋聲塵圓通中。先明境之通別。如陳那所陳則偏於如來聲教。通則通於一切音聲。香嚴聞擊竹以明心。辟支聞釧聲而悟道皆其事也。然於說法音聲又有通別。別則惟在四諦。通則通於十二因緣六度萬行以至圓頓至理。能觀之觀有事有理。若約說法音聲。事則耳歷法音隨聞生解。亦可謂心繫於境境繫於心惟緣法音毫無雜念。自有上根利智一言之下心地開通者。理則久學行人持我一心之不亂歷彼所說之法音。行隨解進大小偏圓於是乎分。亦可謂快馬見鞭影即入正路者也。二明能觀之觀盈縮為四。初宗佛旨釋其所悟者。悉達太子踰城出家棲隱山谷。父王淨飯乃命家族三人一阿濕婆二䟦提三摩訶男俱利舅氏二人一憍陳那二十力迦葉往彼營衛。後時捨去往鹿苑鷄園修於異道。及太子成道先為五人三轉四諦十二行法輪。佛問汝今解否答言已知已解。此則約時約處約人約教悉在於小也。二略消名相。三轉四諦十二行法輪。一苦諦者謂二十五有依正二報。雖然苦樂不同未免生而復死死已還生故名藏教實有苦諦。二集諦者即見惑八十八使思惑八十一品總是藏教實有集諦。三滅諦者滅前苦集顯偏真理因滅會真滅非真諦。四道諦者略則戒定慧廣則三十七道品。三轉者。一示相轉。謂此是苦逼迫性。此是集招感性。此是滅可證性。此是道可修性。二勸修轉。謂此是苦汝應知。此是集汝應斷。此是滅汝應證。此是道汝應修。三作證轉。謂此是苦我已知不復更斷。此是集我已斷不復更斷。此是滅我已證不復更證。此是道我已修不復更修。每一轉下皆令生眼智明覺故名十二行法輪。三順說時義關四教者。陳那敘悟雖在阿含。佛問圓通正在方等。此時四教並談。而一家名義四諦不局聲聞義通四教。謂三藏教詮生滅四諦。苦則三相遷移。集則四心流動。道則對治易奪。滅則滅有還無。通教詮無生四諦。苦無逼迫相集無和合相道不二相滅無生相。別教詮無量四諦。苦有無量相十界果報不同。集有無量相五住煩惱不同。滅有無量相諸波羅蜜不同。道有無量相恒沙佛法不同。圓教詮無作四諦。陰入皆如無苦可得。塵勞本清淨無集可斷。邊邪皆中正無道可修。生死即涅槃無滅可證。四稟藏理融歸圓頓者。自有最上乘人達無情之說偈。悟法佛之恒聞。能所之相頓捐。妙法之輪常轉。將與無量聲如來而共調。琉璃光菩薩而同參。即此而開示本覺妙明又與普門大士而為等伍也。

○二沙陀觀色二初敘悟緣起優波尼沙陀即從座起頂禮佛足而白佛言我亦觀佛最初成道觀不淨相生大厭離悟諸色性以從不淨白骨微塵歸於虗空空色二無成無學道如來印我名尼沙陀。

○二牒證結答塵色既盡妙色密圓我從色相得阿羅漢佛問圓通如我所證色因為上。

【觧】溫陵曰優波尼沙陀此翻近少。亦云塵性。謂微塵是色之少分也。因塵悟解故得此名。昔多貪欲。佛令作不淨觀。長水曰因觀色塵本如來藏故曰悟諸色性。吳興曰不然。既云觀佛最初成道正是小乘無漏行法。言悟諸色性者斯乃聲聞悟性念處也。南嶽師云觀五陰理性名性念處。故雜心論偈云是身不淨相真實性常定諸受及心法亦復如是說。以從不淨白骨微塵歸於虗空者。由多貪欲修對治法成就九想發真破惑即壞法羅漢也。九想成時得慧解脫於諸色相發明無漏。故云妙色密圓。

【疏】天台曰二釋色塵圓通。先明境之通別。別在本門觀不淨相以至白骨微塵歸於虗空。通則凡眼所對之色皆其境也。二明觀之盈縮亦用四意。初秉佛旨釋其所悟者。觀其所敘惟在小乘。觀不淨相析色以明空。故曰悟諸色性以從不淨白骨微塵歸於虗空空色二無成無學道。是則塵色既盡者破色也。妙色密圓者歸空也。因色悟空故以色因為上。二逗便宜略消名相者。此之法門乃佛教之大途觀門之要領。蓋佛臨涅槃時阿難請問末世比丘當依誰住。佛告阿難我滅度後比丘當依四念處住。一觀身不淨二觀受是苦三觀心無常四觀法無我。今此法門即四念之一。溫陵所謂由多貪欲修對治法成九想觀。九想者一胖脹二青瘀三壞爛四血塗五膿爛六敗壞七噉八骨九燒。不淨觀門關涉多途具如止觀中說。三順說時義關四教者。此四念處乃對治凡夫身受心法。於不淨計淨於苦計樂於無常計常於無我計我謂之四倒。故以四枯念處以破。其倒此義攝得藏通兩教之機。若對菩薩大乘之機令於身受心法觀常樂我淨。即謂之四榮念處。此攝得別教之機。若如來自受用法門則非榮非枯於娑羅雙樹之間以入涅槃。此正對圓教之機也。四宗藏理融歸圓頓者。若依此經觀四念處應是後義。以二十五境收之不外色心。色當身念處。收得五根五塵及法入少分。心當受心法三念處。收得六識意根及法入少分。又七大中地水火風空見收得身念處。識收後三念處。或枯或榮非榮非枯莫非如來安置諸子祕密藏中也。若依一切色塵觀性色真空性空真色清淨本然周徧法界。則與持地菩薩同於法性悟無生忍也。

○三香嚴觀香二初敘悟緣起香嚴童子即從座起頂禮佛足而白佛言我聞如來教我諦觀諸有為相我時辭佛宴晦清齋見諸比丘燒沉水香香氣寂然來入鼻中我觀此氣非木非空非烟非火去無所著來無所從由是意銷發明無漏如來印我得香嚴號。

○二牒證結答塵氣倐滅妙香密圓我從香嚴得阿羅漢佛問圓通如我所證香嚴為上。

【觧】[橘-矛+隹]李曰宴安息也。晦冥寂也。清靜之室謂之清齋。資中曰非木等者觀性空也。吳興曰凡言性空必推四性。今當以木為自。烟火為他。和合為共。空為無因。此似衍門觀幻有即空之相。下諸聲聞亦多是小乘觀實有滅空之義。小衍雖殊所證圓通同一真諦耳。若諸菩薩所悟。須約中道第一義諦言之應有歷別圓融之異。經雖隱略理合該通。如淨名室內三十二大士說入不二法門。天台所解亦分圓別。豈以不二混同諸入乎。先云香嚴童子則從菩薩受稱。復云得阿羅漢蓋敘昔日所證。如下文月光童子初得小果後於佛所得童真名預菩薩會。以彼驗此名實可知。

【疏】天台曰三釋香塵圓通為二初明境之通別者。鼻所對境通於通塞香嗅。以此四塵皆能顯發嗅性故也。今此圓通別在於香。如曰見諸比丘燒沉水香。次明觀之盈縮為四。初宗佛旨釋其所悟者。初云教我諦觀諸有為相者。通指二十五境。令其即事觀理。觸事而真故曰諦觀。此則通稟衍門之至教也。次云見諸比丘燒沉水香香氣寂然來入鼻中。此敘宿昔所修。習境現前即以所稟之至教用觀香塵之事境。以木為因以火為緣。烟即所生之法空則所依之處。來則有所從去則有所著。因塵發齅因齅生識。五識五意識傳生無窮漏落三有。以妙香密圓言之所謂若生於木。則此香質因爇成烟若鼻得聞合蒙烟氣。今也香氣寂然來入鼻中。未嘗蒙烟不生於木矣。若生於空空性常恒香應常在。何藉爐中爇此枯木。不生於空矣。齅餘烟火而無香。不生烟火矣。非自非他非共非無因。來既無所從去亦無所著。如此旋假以入空會物而歸已。由是意銷發明無漏。謂之妙香謂之密圓也。名相可知。三義關四教者。四教觀門不出析體。三藏教人必析香以明空。今是衍門雖推四性無非妙體。以判三教者隨其所悟法性真俗中之不同爾。今香嚴所敘理齊圓頓。第約所證而言惟在通教四果。乃聞圓而證偏。或循習而借位。因妙香而莊嚴法身。故號香嚴童子。童子者菩薩之別名。謂其皆是童真之體了無一毫情偽。非幼稚之稱也。四宗藏理融歸圓頓者。所觀之境約六塵顯如來藏則攝屬香塵。約七大顯如來藏應歸何大。今以木空烟火四者言之則攝屬地火空三大。莫非性色真空性空真色等。清淨本然周徧法界。隨眾生心應所知量循業發現為木為火為空為烟。攬三法而為境。顯嗅性而入道。妙德瑩然而徧周法界也。

○四藥王觀味二初敘悟緣起藥王藥上二法王子并在會中五百梵天即從座起頂禮佛足而白佛言我無始劫為世良醫口中嘗此娑婆世界草木金石名數凡有十萬八千如是悉知苦酢醎淡甘辛等味并諸和合俱生變異是冷是熱有毒無毒悉能徧知承事如來了知味性非空非有非即身心非離身心分別味因從是開悟蒙佛如來印我昆季藥王藥上二菩薩名今於會中為法王子。

○二牒證結答因味覺明位登菩薩佛問圓通如我所證味因為上。

【觧】孤山曰苦酢等六味也。眾味共成名和合味。直爾采用名俱生味。修鍊炮炙名變異味。吳興曰由事佛故必聞正法。即於味性了生無生。空有謂味塵也。身心謂舌識也。以味從合中知故相對言之。味非空故非離身心。味非有故非即身心。中道之性於是乎顯。

【疏】天台曰四釋味塵圓通。初明境之通別。通論飲食具足五味皆舌根所對之境。今別約藥性草木金石為味。如神農之嘗百草也。論此方醫經所載寒熱溫涼及以平和。不滿萬品。而天竺所說則有十萬八千。或彼有此無。如雪山藥王照人臟腑而百病燎然。牛頭栴檀療人沉疴而諸藥失性。此方醫者曾所不知。十萬八千自非侈語。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟者。此二菩薩初為世之良醫。因以是道而承事如來。尋常獲聞法要了知味性無生。言非空非有等者。吳興云空有謂味塵身心謂舌識。今謂亦應凖前約四性推撿。若生於食食非識有云何自知。又食自知即同他食。何預於汝名味之知。若生於空汝噉虗空當作何味。必其虗空若作醎味。既醎汝舌亦醎汝面。則此界人同於海魚。既常受醎了不知淡。若不識淡亦不覺鹹。必無所知云何知味。若復此味生於汝舌。在汝口中只有一舌。其舌爾時已成酥味。遇黑石蜜應不推移。若不變移不名知味。若變移者舌非多體。云何多味一舌之知。若因識生識自為味同於舌根應不自嘗。云何識知是味非味又一切味。非一物生。味既多生識應多體。識體若一體必味生。鹹淡甘辛和合俱生諸變異相同為一味應無分別。分別既無則不名識。法身中道為味真因。分別味因從是開悟。名相凖此可知。三義關四教者。藏教菩薩分別味因必是析法。今約四句已是衍門。若悟但空則判屬通教。但中屬別教。不但中屬圓教也。四宗藏理會歸圓頓者。此二菩薩已預上流。則所悟法門同於性味真空性空真味清淨本然周徧法界。不妨隨淨緣而分別味因循業性而發現藏性也。

○五跋陀觀觸二初敘悟緣起䟦陀婆羅并其同伴十六開士即從座起頂禮佛足而白佛言我等先於威音王佛聞法出家於浴僧時隨例入室忽悟水因既不洗塵亦不洗體中間安然得無所有宿習無忘乃至今時從佛出家令得無學彼佛名我䟦陀婆羅。

○二牒證結答妙觸宣明成佛子住佛問圓通如我所證觸因為上。

【觧】孤山曰䟦陀婆羅此云賢守。亦云賢護。自守護賢德亦守護眾生。資中曰凖法華經有二萬億威音王佛前後出世。最初佛像法中此䟦陀等為增上慢毀常不輕。故千劫墮阿鼻獄。罪畢值後佛出家。吳興曰水因謂所觸之因也。塵體即能觸之緣也。塵既無染。體亦常淨。能所如幻二邊俱空。故中間覺觸之心安然契性矣。泐潭曰觸具三和。今翻為三德祕藏故名妙觸宣明也。

【疏】天台曰五釋觸塵圓通。初明境之通別。通論世間一切衣服寒暑等法皆身根所對之觸。今約浴僧捨通從別故曰水因。又須明乎損益。若毒刺傷足其觸則損。柔軟細滑其觸則益。今寄浴時則損益事疎。唯其事疎而性空易顯。二明觀之盈縮四。初宗佛旨釋其所悟。論觸不自觸因根故而知觸。知不自知因觸故而有知。今於浴時。實洗身根之垢塵。而曰既不洗塵亦不洗體何耶。蓋汙身者色質所汙者浮塵。色塵雖可滌而浮塵固可澣。至於身根勝義知泠煖者何可澣。即所知煖泠者又何可滌。以是而觀則觸塵本空而身根本寂。因而中間生乎身識。胡何有哉故曰中間安然得無所有。根塵識三當下脫去。則幻化空身即法身之道體顯故曰妙觸宣明成佛子住。然而既曰忽悟水因。又曰宿習無忘。何習乎悟因於威音王佛忘習於釋迦如來。宜其思惑之習氣全在也。噫道之易悟也如此習之難忘也如彼。慶喜之不歷僧祇獲法身。洎談所證才登三果。悟證二道之不齊又從而可知矣。名相可知。三順說時義關四教。而曰今時從佛出家令得無漏謂之通教體色明空可也。而曰妙觸宣明成佛子住謂之但中圓中亦可也。四宗藏理會歸圓頓者。論此理至玄不須重會。如欲會之則援以覺觸覺知妙德瑩然徧周法界圓滿十方寧有方所則理無不玄事無不妙矣。

○六迦葉觀法二初敘悟緣起摩訶迦葉及紫金光比丘尼等即從座起頂禮佛足而白佛言我於往劫於此界中有佛出世名日月燈我得親近聞法修學佛滅度後供養舍利然燈續明以紫金光塗佛形像自爾以來世世生生身常圓滿紫金光聚此紫金光比丘尼等即我眷屬同時發心我觀世間六塵變壞惟以空寂修於滅盡身心乃能度百千劫猶如彈指我以空法成阿羅漢世尊說我頭陀為最。

○二牒證結答妙法開明銷滅諸漏佛問圓通如我所證法因為上。

【觧】溫陵曰摩訶迦葉大飲光也。其身金色光吞日月。因觀塵變悟法空寂。遂修滅盡定以滅意根。不緣法塵得無生滅。故超百千劫如彈指頃。于今於鷄足山待彌勒乃入此定也。頭陀新云杜多此翻抖擻。以能抖擻法塵為號。孤山曰修於滅盡者即九次第定中。第九滅受想定也。長水曰紫金光尼在家時婦也。天如補註曰紫金光既同時發心則非一世眷屬也。

【疏】天台曰六釋法塵圓通。初明境之通別。通則徧攝六塵。如曰我觀世間六塵變滅。別則惟在法塵。如曰我以空法成阿羅漢。然法塵別無自體乃以五塵落謝影事而為之體。是則通時恒別別時恒通也。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。既曰我以空法成阿羅漢法在小乘明矣。二逗便宜略消名相者。應如孤山所云即次第定中第九滅受想定。故欲修此定者。先須修前八定以為方便。八定成就然後修最後定。九次第定者一初禪次第定。離諸欲惡不善法有覺有觀離生喜樂入初禪定時。是中初禪定觀均齊。自識其心次第而入。無有禪那雜念間入初禪定。是為初禪次第定。二禪次第定者。若從初禪入二禪時。是中二禪定觀均齊。自識其心次第而入。無有剎那雜念間入二禪定。是為二禪次第定。三禪次第定四禪次第定五虗空處次第定六識處次第定七無所有處次第定八非有想非無想處次第定皆類同初禪二禪中說。九滅受想次第定者。若從非想非無想入滅受想定時。於是定前自識其心。要期心利。心心次第而入。無有剎那雜念間入滅受想定。是為滅受想次第定也。三順說時義關四教者。若析法而入屬藏教。體空而入屬通教。體但中而入屬別教。體圓中而入屬圓教。四宗藏理融歸圓頓者。如十二入中。即心離心一一推檢俱不可得。法則與心俱無處所。則意與法二俱虗妄。本非因緣非自然性。常住妙明不動周圓妙真如性顯矣。

○二觀五根悟道五初那律觀眼二初敘悟緣起阿那律陀即從座起頂禮佛足而白佛言我初出家常樂睡眠如來訶我為畜生類我聞佛訶啼泣自責七日不眠失其雙目世尊示我樂見照明金剛三昧我不因眼觀見十方精真洞然如觀掌果如來印我成阿羅漢。

○二牒證結答佛問圓通如我所證旋見循元斯為第一。

【觧】長水曰那律即阿㝹樓䭾此云無貧。亦云如意。乃白飯王子也。過去世以一食施辟支感九十一劫受如意樂。孤山曰增一阿含云佛在給孤園為眾說法。那律於中眼睡。佛說偈訶曰咄咄何為睡螺螄蚌蛤類一睡一千年不聞佛名字。那律於是達曉不眠眼根便失。因是修禪得四大淨色半頭而見。觀三千界猶如掌果。今云金剛三昧觀見十方精真洞然而與昔異者。此經開顯故約內祕以談。昔引物機乃約現小而說。吳興曰阿含云修禪蓋總略而示。今云金剛三昧則別顯其名。非謂金剛惟喻大定。如阿難入電光三昧斷最後思惑亦名金剛三昧。此喻小乘無漏之智耳。智論云那律天眼四大造色半頭清淨。佛天眼四大造色徧頭清淨。天台智者云三藏佛全頭天眼徹見無礙。故知全半之名但約分滿相望。不以大小為異也。又若據阿含觀大千此經見十方謂有優劣固未可也。彼經云那律天眼見十方域不亦同乎。掌果之譬既齊。精真之言何別。下文明善現天尚云精真現前陶鑄無礙。況今羅漢發真無漏。豈不得云精真洞然邪。旋見循元者。旋大千之見循真空之言。見盡無明圓通著矣。

【疏】天台曰第二五根圓通中初釋眼根圓通。初明境之通別。通則因塵有知。明暗空塞皆眼根能顯之境。別則那律尊者因失雙目世尊示以三昧則因暗而有見也。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。那律因聞佛呵啼泣自責七日不眠失其雙目。世尊示以樂見照明金剛三昧。而曰我不因眼觀見十方。此則雖失肉眼而得天眼。謂之樂見照明金剛三昧者秪旋見循元見見非見。由此得菩提路通達清淨實相也。二略消名相者。今經約眼根明常住真心其義至詳。如初則屈指飛光驗見不動。次則觀河之見童耄無遷。以至見見之時見非是見。然皆對空明色相以辯。若此尊者既失雙目則旋見循元。應約見暗之時以顯其性。須知境雖不同見無有別。是故世尊於會見歸心之始示盲人矚暗是心非眼。則常住十科無目與有目同途。即於是而旋見循元謂之樂見照明金剛三昧。忽然衝破漆桶天眼全頭發現。今獲半頭謂齊眉已上能徹見大千也。三義關四教者。那律雖是聲聞如此法門斷非析色。但得見空謂之體法聲聞可也。兼見不空分但中不但中謂之別圓可也。四會歸圓頓者。經已顯圓。必欲再會則亦援之以性見覺明覺精明見清淨本然周徧法界則臻其壺域矣。

○二周利觀鼻二初敘悟緣起周利槃特迦即從座起頂禮佛足而白佛言我闕誦持無多聞性最初值佛聞法出家憶持如來一句伽陀於一百日得前遺後得後遺前佛愍我愚教我安居調出入息我時觀息微細窮盡生住異滅諸行剎那其心豁然得大無礙乃至漏盡成阿羅漢住佛座下印成無學。

○二牒證結答佛問圓通如我所證反息循空斯為第一。

【觧】溫陵曰槃特此云繼道。即誦帚比丘也。長水曰特迦亦云蛇奴於路所生。過去為大法師祕吝佛法不肯教人後感愚鈍。以宿善故遇佛出家。五百比丘同教一偈經九十日不成。佛令數息攝心因而了悟。

【疏】天台曰二釋鼻根圓通。初明境之通別。通則鼻通出入息。出能取香入能嗅香。以此而為功能。今不取所取所嗅別取能取能嗅者以為所觀之境。二明觀之盈縮為四。初宗佛旨釋其所悟。而此尊者由宿昔祕吝佛法感愚鈍報無多聞性。佛愍其愚教以調息。蓋愚因散亂。調息所以攝其散也。經云置心一處無事不辦。因茲得定豁然無礙。而曰反息循空。是為鼻根既返元六根成解脫也。二逗便宜略消名相者。夫數息因緣為入道要門。諸經所出法則不同。今依智者所立六妙門禪與此相類。如一數二隨即最初調息出入也。三止四觀即我時觀息微細窮盡生住異滅諸行剎那也。五還六淨即反息循空也。

○一數息門。攝心在息從一至十名之為數。行者為修無漏真法先須調心入定。欲界麤散難攝非數不治。故須善調身息從一至十。則麤亂心息。心神停住。是為入定之要故以數息為妙門也。

○二隨息門。細心依息知入知出故曰為隨。行者雖因數息心住而禪定未發。若猶存數則心有起念之失。故須放數修隨。心依於息入時知入出時知出。長短冷暖皆悉知之。若心安明淨。因是則諸禪自發。故以隨為門也。

○三止門。息心靜慮名之為止。行者雖因隨息心安明淨而定猶未發。若心依隨則微有起想之亂。澄停安隱莫若於止。故捨隨修止。是中多用凝心止也。凝心寂慮心無波動。則諸禪定自然開發。故以止為門。

○四觀門。分別推扸之心名為觀。行者雖因止證諸禪定而解慧未發。若住定心則有無明味著之乖。故須推尋撿扸。所證禪定是中多起我等十六知見顛倒。既分明。則知五眾虗誑。破四顛倒用實觀四念處也。若觀心無。無漏方便因此開發。故以觀為門。

○五還門。轉心反照名之為還。行者雖修觀照而真明未發。若計有我能觀扸破於顛倒。則計我之惑還附觀而生同於外道。故云是諸外道計著觀空智慧不得解脫。若覺此患即當轉心反照能觀之心。若知能觀之心虗誑無實即附觀執我之倒自亡。因是無漏方便自然而朗。故以還為門。

○六淨門。心無所依妄波不起名之為淨。行者修還之時。雖能破觀之倒。若真明未發而住無能所。即見受念故令心智穢濁。覺知此已不住不著泯然清淨。因此真明開發即斷三界結使證三乘道。故云其清淨得一心者則萬邪滅矣。以淨為門意在此也。三順說時義關四教者。尋常所說。謂數息法惟在小乘。智者義釋謂通四教。以經有云阿那般那即摩訶衍故大小隨人。猶大福德人見土石瓦礫無非珍寶。若薄福人雖見伏藏謂為虎蛇疾走而去矣。四宗藏理會歸圓頓者。自其反息循空而言。則與性覺真空性空真覺清淨本然周徧法界無別。自窮盡生住異滅諸行剎那其心豁然得大無礙而言則與性空真風性風真空無二也。

○三憍梵觀舌二初敘悟緣起憍梵鉢提即從座起頂禮佛足而白佛言我有口業於過去劫輕弄沙門世世生生有牛呞病如來示我一味清淨心地法門我得滅心入三摩地觀味之知非體非物應念得超世間諸漏內脫身心外遺世界遠離三有如鳥出籠離垢銷塵法眼清淨成阿羅漢如來親印登無學道。

○二牒證結答佛問圓通如我所證還味旋知斯為第一。

【觧】溫陵曰憍梵鉢提此云牛呞。牛凡不食亦事虗哨。此人口如牛之哨乃輕弄報也。佛為遮謗賜之數珠令常念佛。是謂一味心地法門。能滅心緣得入正受。亦因教觀舌根嘗味入道。不著塵味。不隨妄知。是謂還味旋知也。孤山曰了味無味名為一味。雖舉味塵蓋顯於舌故即云觀味之知。能知乃舌耳。非體舌也。非物味也。內脫身心即正報解脫。外遺世界即依報解脫也。

【疏】天台曰三釋舌根圓通。初明境之通別。嘗味之知論通通於眾味。論別別在五味之一。如藥王以嘗藥而顯性即其事也。今此尊者云觀味之知。雖不必分於通別。而以異舌知味。異舌即別也。知味即通也。此亦通時常別別時常通之流例也。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。以此尊者有牛呞病佛為遮謗賜以數珠。人見口中稱佛。了無牛呞之相。此遮謗者一也。然以感報異舌。此境最親。佛就其現境親者觀之。觀之則心安而境寂。境寂則其舌不動。了無牛呞之相。此遮謗者二也。而云觀味之知非體非物。體即舌根。物即味塵。味既有三。甜苦淡準前以顯藏性。應約四句推檢。如是嘗苦淡知非甜苦來。非因淡有。又非根出。不於空生云云。佛所說法說則必中。是以應念得超世間諸漏。味知非體。所以內脫身心。非物所以外遺世界。遠離三有如鳥出籠。言得解脫之快也如此。名相可知。三義關四教者。觀味之知非體非物成阿羅漢通教明矣。若體但中即成別教。若體圓中即成圓教。四會歸圓頓者。了見聞知性圓周徧本不動搖。即性嘗明知覺精明嘗清淨本然周徧法界也。

○四畢陵觀身二初敘悟緣起畢陵伽婆蹉即從座起頂禮佛足而白佛言我初發心從佛入道數聞如來說諸世間不可樂事乞食城中心思法門不覺路中毒刺傷足舉身疼痛我念有知知此深痛雖覺覺痛覺清淨心無痛痛覺我又思惟如是一身寧有雙覺攝念未久身心忽空三七日中諸漏虗盡成阿羅漢得親印記發明無學。

○二牒證結答佛問圓通如我所證純覺遺身斯為第一。

【觧】孤山曰畢陵伽婆蹉此云餘習。昔為婆羅門故餘習多慢。如罵河神為婢非彼實心蓋習氣也。溫陵曰不可樂事一切苦事也。思不可樂法而觸不可樂事。吳興曰知即覺也。刺傷足時雖有能覺之心覺於所覺之痛。反觀覺心本自清淨無有能所。所覺屬身識。能覺屬意識。由身識生已次起意識分別前法故曰雙覺。即上文云我念有知知此深痛也。覺清淨心即是純覺。無痛痛覺故曰遺身。天如補註曰無痛痛覺者即是無所覺復無能覺也。

【疏】天台曰四釋身根圓通。初明境之通別。通則知寒熱痛癢等皆屬身根。今別從痛覺以為境也。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。數聞如來說諸世間不可樂事。通而言之即八苦也。思不可樂法。觸不可樂事。舉身疼痛適當痛苦。念念在道者不著此痛。即以所痛而為之境。此境最親。以觀觀之檢之疑之。如曰我念有知知此深痛。知痛者身根也。痛觸塵也。始以身根之覺覺此所覺痛觸能所歷然。其疑檢者一也。正當如此之時又則反覺其清淨真心本無能所。故曰雖覺覺痛覺清淨心無痛痛覺。其疑檢者二也。我又思惟如是一身寧有雙覺。謂一身止有一覺。豈有一箇有能所之覺又有一箇無能所之覺乎。其疑檢者三也。佛所說法應機投藥知其根熟必因此而得悟。預鑒有痛觸之事故為說不可樂事之法以導其進。故得疑之檢之攝念未久身心忽空三七日中諸漏虗盡成阿羅漢。此純覺遺身之法門也。或問曰純覺者為離能所之覺別有純覺乎。為即能所之覺而為純覺乎。對曰即即而離。即離而即。謂之純覺。何也。若離而有者如是一身寧有雙覺。若即而有者覺清淨心無痛痛覺。要知即能所之覺元無能所。如此悟得謂之純覺。義關四教者。如餘習尊者所悟雖玄及其敘證但阿羅漢通教體觀明矣。若純覺即中即別圓教也。會歸圓頓者。經云覺觸覺知妙德瑩然徧周法界圓滿十方寧有方所。即空不空如來藏性之圓覺也。

○五空生觀意二初敘悟緣起須菩提即從座起頂禮佛足而白佛言我曠劫來心得無礙自憶受生如恒河沙初在母胎即知空寂如是乃至十方成空亦令眾生證得空性蒙如來發性覺真空空性圓明得阿羅漢頓入如來寶明空海同佛知見印成無學解脫性空我為無上。

○二牒證結答佛問圓通如我所證諸相入非非所非盡旋法歸無斯為第一。

【觧】吳興曰諸聲聞中惟此空生并下身子滿慈三人所敘昔因則云我曠劫來心得無礙等。洎談所證亦阿羅漢耳。權實之道。未易甄分。嘗試訂之須明二義。一者若據曠劫心得無礙則似此身以前曾獲無漏。今生值佛蒙發性覺諒非小乘。蓋由在昔方等般若之中彈訶淘汰之際。顯聞圓教密悟大猷。既涉開權故彰實證。是則羅漢之名即同法華真阿羅漢也。二者若約內祕外現。且作權教而解亦有理存焉。以聲聞人所得宿命能知八萬劫事。今逆談所見謂之無礙也。雖云在胎知空乃至令他證性猶未斷結使。故蒙佛開發方成無學。若爾性覺真空乃至下文深達實相皆就小宗分別無咎。名同體異斯例甚多。故沇師亦以石室見佛法身釋茲空義。資中曰初以單空空於諸相故云諸相入非。次以重空空其空相故云非所非盡。

【疏】天台曰五釋意根圓通。初明境之通別。意根所緣法塵以法則之不出三性。若諸經三昧以觀破之善惡無記各緣。其境則別。天台覺意三昧三事都緣。其境則通。今此圓通不言別緣何性。但云旋法歸無。乃通途而觀也。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。而云我曠劫來心得無礙如是乃至十方成空。則此尊者素以空觀空其法塵。位在解行明矣。亦令眾生證得空性。此則以空法而教人令破惑以證空也。蒙如來發性覺真空空性圓明得阿羅漢。乃方於此世自入證道位也。頓入如來寶明空海同佛知見於教何歸乎。但以得阿羅漢印成無學解脫性空我為無上觀之。則在昔小乘。孰不謂從佛口生從法化生入佛知見是亦但空而已。言諸相入非者。諸相法塵也。入非入空也。非所非盡者。非但所非之相皆盡即能非之空亦空。所謂如前火木然諸薪已亦復自然也。義關四教者。觀其所敘既不言析法體空明矣。若發明中道性覺真空則受別圓來接也。會歸圓頓者於是了然達性覺真空性空真覺清淨本然周徧法界不變隨緣隨緣不變斯入此經空平等理也。

○三觀六識悟道六初身子觀眼識二初敘悟緣起舍利弗即從座起頂禮佛足而白佛言我曠劫來心見清淨如是受生如恒河沙世出世間種種變化一見則通獲無障礙我於路中逢迦葉波兄弟相逐宣說因緣悟心無際從佛出家見覺明圓得大無畏成阿羅漢為佛長子從佛口生從法化生。

○二牒證結答佛問圓通如我所證心見發光光極知見斯為第一。

【觧】溫陵曰心見眼識也。心見發光光極知見者由心見發明而圓照萬法也。身子智慧第一聲德居長故稱長子。吳興曰世出世間四諦之境也。種種變化生滅之相也。由眼識明利故云一見則通等。此且約解言之。圓師謂餘經皆言身子路逢馬勝聞諸法從緣生而悟道。今云逢迦葉波者。彼對小機止聞小法。此對大機乃聞大道。所聞既異從人亦殊。此恐不然。觀身子在家屬十二年前。故不可以人而異於法也。況今文云聞說因緣義同馬勝緣生之語。悟心無際即初果見道。故阿含明初聞馬勝說法得須陀洹果。後至佛所七日徧達佛法。又云經十五日得阿羅漢。以是言之。見覺明圓亦從小說。設作大解則前之悟心須該四果。後云羅漢方受真名。天如補註曰餘經說身子目連等從馬勝聞因緣義與今說異者。或可聞因緣義非止一人彼此互出。

【疏】天台曰第三六識圓通中初釋眼識圓通。初明境之通別。通則分別明暗色空。別則緣四之一。然色因明暗與空三事而顯。舉色即已收其三。於色不出乎五。五色俱緣謂之通。各緣其一謂之別。今所緣者其境又寬則十□入少分也。不惟緣色亦復緣心。以其四諦俱緣。此係眼識異乎眼根故也。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。既曰我曠劫來心見清淨則依眼識修自非一生。言清淨者不從眼識緣塵分別也。二十五有因果為世間法。三乘因果為出世間法。緣塵分別則苦為苦集為集不見道滅。惟其於世間法一見而知苦斷集反是則為修道而證滅。故曰一見則通獲無障礙。雖然但依此而修未獲真證。故於此世路逢良友宣說因緣悟心無際。夫因緣為新醫破邪之妙法。佛未出世誰不修行。終是舊醫藥無勝效。故一遇金錍頓銷翳膜矣。見覺即心見。始雖見覺未得明圓。今既悟心得大無畏。而言心見發光光極知見者乃一根既返源六根成無畏也。然與那律法門同而異者。眼根三昧以體無分別為用故云旋見循元。眼識三昧以分別為功故曰心見發光光極知見。三義關四教者。據一見則通獲無障礙為言體法明空明矣。若體法即中分但不但別圓來接可知。會歸圓頓者。若以藏理融之即性識明知覺明真識妙覺湛然含吐十虗寧有方所也。

○二普賢觀耳識二初敘悟緣起普賢菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我已曾與恒沙如來為法王子十方如來教其弟子菩薩根者修普賢行從我立名世尊我用心聞分別眾生所有知見若於他方恒沙界外有一眾生心中發明普賢行者我於爾時乘六牙象分身百千皆至其處縱彼障深未得見我我與其人暗中摩頂擁護安慰令其成就。

○二牒證結答佛問圓通我說本因心聞發明分別自在斯為第一。

【觧】擕李曰行彌法界曰普。位鄰極聖曰賢。此非地前之賢。乃是金剛喻定居眾伏之頂名之為賢。溫陵曰凡具大根修菩薩行皆名普賢之行。心聞耳識也。分別眾生知見者擇普賢行而成就之也。孤山曰心聞發明內證也。分別自在外用也。

【疏】天台曰二釋耳識圓通。初明境之通別。耳識分別惟在於聲此意則局。今此菩薩既云我用心聞分別眾生所有知見。此意則應徧於六塵。如曰知見則徧於法塵。若禮拜稱名能感菩薩則徧於色聲。餘準可知。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。文殊雖曰心聞洞十方生於大因力非初心方便。謂非娑婆初心方便可爾豈有無始之終乎。故首楞嚴百八三昧中有分別眾生諸法數法三昧。要知以耳識分別所有眾生亦有從微至著工夫。鏡淨明生其體自現。若與觀音耳聞論同異者。一因異是初心方便。二境異乃耳根圓通。三聞異拔苦為先四教言之的在圓教。全體藏性無煩和會。

○三難陀觀鼻識二初敘悟緣起孫陀羅難陀即從座起頂禮佛足而白佛言我初出家從佛入道雖具戒律於三摩地心常散動未獲無漏世尊教我及拘絺羅觀鼻端白我初諦觀經三七日見鼻中氣出入如烟身心內明圓洞世界徧成虗淨猶如琉璃烟相漸銷鼻息成白心開漏盡諸出入息化為光明照十方界得阿羅漢世尊記我當得菩提。

○二牒證結答佛問圓通我以銷息息久發明明圓滅漏斯為第一。

【觧】孤山曰孫陀羅云好愛。妻名也。難陀云歡喜。己號也。慈恩兩名共翻艶喜。為簡放牛難陀故標其妻。乃如來親弟也。溫陵曰前數息依根所以攝心。此觀白依識所以駐心也。息由風火而起鼓煩惱濁故其狀如烟。昧者不覺惟諦觀能見。六交見火燒息能為黑烟紫燄皆煩濁所發也。淨觀發明則煩濁漸消故內明外虗而烟銷成白。及乎漏盡無復煩惱內瑩發光故出入息化為光明也。吳興曰由觀鼻識似發十六特勝禪也。此禪始從知息出入乃至觀於棄捨攝四念處。能見三界九地所證境界故云圓洞世界等。又能於地地中以觀照了破四顛倒發真無漏故云心開漏盡等。亦可是通明之相禪門備焉。記即印成。當猶是也。菩提云道。如前文云得親印記發明無學。若作受記未來當得佛果菩提者即二酥密記或醍醐顯記。

【疏】天台曰三釋鼻識圓通。初明境之通別。鼻以嗅香為用司息為門此通境也。今因治散觀鼻端白是眼所對本非正境。觀後結文乃云我以銷息息久發明是為正所對境。豈非初借鼻端之白為緣令其心細然後因是以觀息乎。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。於三摩地心常散動者。緣境既多故其心不一。觀鼻端白能一其心者。所謂置心一處無事不辦。此治散之初門也。久之而其心自細。心細而出入之息自見。息由風大鼓煩惱濁。故心之散動由息風之所司。琉璃光之觀界觀世觀身觀心諸動無二皆是妄緣風力所轉者以此。此治散之妙門也。經三七日見鼻中氣出入如烟。至於觀成則諸出入息化為光明照十方界。此可與琉璃光烏芻瑟摩二法同參。二略消名相。即十六特勝禪也。

○一知息入修習特勝之初。正依隨息故以知息入為門。即代初數息調心之法。所以然者。數息則闇心而數故觀慧不明。今知息入則照息分明故解慧易發。是以用知息入為調心法也。若將十六特勝橫對四念處者。從知息入去有五特勝並屬身念處觀。

○二知息出。修特勝者當以此知息出代數息。初調心之法也。意如前釋。若對念處猶屬身念處觀也。

○三知息長短。修特勝者籍觀以調心。心既淨細則照了漸明。若得麤住細住及欲界定。定中暗鄣薄。即便覺息入出長短之相也。若對念處猶屬身念處觀也。

○四知息徧身。修特勝者從欲界定與觀相扶入未到地。故證未到地定時即覺身及定法悉皆虗假。息之入出徧身微微如有如無。既於定中照了分明染著心薄也。若對念處猶屬身念處也。

○五除諸身行。修特勝者從未到地欲入初禪時常應觀㭊。因此若發初禪覺觀之法則身心豁然開朗。如明眼人開倉即自了了見倉中所有。分別所證境界皆虗假空無人我。既無人我誰作諸事誰受禪定。是則顛倒所起身業皆悉壞滅。故云除諸身行。若對念處齊此猶屬身念處觀。

○六受喜。修特勝者既常與觀慧相應。若證初禪喜支即能照了。因是喜生無過故云受喜。若對念處從此有三特勝並屬受念處觀。

○七受樂。修特勝者即常與觀慧相應。若證初禪得樂支時。即能覺了便於樂支不起見著。以無所受而受樂觸故云受樂。若對念處猶屬受念處觀。

○八受諸心行。修特勝者既常與觀慧相扶。若證初禪一心支時。即能照了一心不起顛倒。於一心中獲得正受故云受諸心行。若對念處齊此猶屬受念處觀也。

○九心作喜。修特勝者離初禪入二禪時常自照了。因是若發二禪內淨喜則真喜從觀慧而生故名心作喜。若對念處從此有三特勝並屬心念處觀也。

○十心作攝。修特勝者既因觀慧得二禪一心支即照了一心。因是倒想不起故云心作攝也。若對念處猶屬心念處觀。

○十一心作解脫。修特勝者離二禪入三禪常有觀照。是故若發三禪即能照了。雖得妙樂心不躭著無累自在故云心作解脫。若對念處齊此猶屬心念處觀。

○十二觀無常。修特勝者離三禪入四禪時常修觀照。是故若發四禪不動定時。即自觀達定中心識虗誑念念生滅故云觀無常也。若對念處從此有五特勝皆屬法念處觀。

○十三觀出散。修特勝者從四禪入虗空處時。加修觀智內外照了。是故若證空定之時即知能離色界緣空之識自在逍散而虗誑不實心不愛著故云觀出散。若對念處猶屬法念處觀。

○十四觀離欲。修特勝者離虗空處定入識處時常以觀慧內自推檢。欲離虗空處離欲之心。是故發識處定。即能觀達識定虗誑不實心不愛著故云觀離欲。若對念處猶屬法念處觀。

○十五觀滅。修特勝者離識處入無所有時。以智照了所修之境能修之心。是故若發無所有處定即自觀達無所有處虗誑不實心不住著故云觀滅。若對念處猶屬法念處觀。

○十六觀棄捨。修特勝者離無所有修非有想非無想定時。即自以智觀察所修之法能修之心。是故若發非想定時。即觀照分明知非想處兩捨之定猶有細想四眾和合而有虗誑不實非是涅槃安樂真法。則心不愛著。特勝行者若於地地修觀照了則地地之中顛倒不起心不染著。隨其因緣會處即於是地發真無漏證三乘道。略辯特勝竟。言少則意難見。讀者必須細心比類。令知地地之中與根本禪四空證定一往雖同而觀慧有別也。

○三義闕四教者。以證果言之云得阿羅漢。又曰當得菩提通教體法明空明矣。若體法即中則受別圓來接。會歸圓頓者。以息風言之則為性風。以煩惱濁言之則為性火。以鼻識言之則為性識。皆本如來藏妙真如性清淨本然周徧法界者也。

○四滿慈觀舌識二初敘悟緣起富樓那彌多羅尼子即從座起頂禮佛足而白佛言我曠劫來辯才無礙宣說苦空深達實相如是乃至恒沙如來祕密法門我於眾中微妙開示得無所畏世尊知我有大辯才以音聲輪教我發揚我於佛前助佛轉輪因師子吼成阿羅漢世尊印我說法無上。

○二牒證結答佛問圓通我以法音降伏魔冤銷滅諸漏斯為第一。

【觧】溫陵曰說法第一辯才無礙因以降魔滅漏皆舌識力也。佛以身口意三輪應物無滯。音聲即口輪也。吳興曰宣說下指小乘法。如是下示大乘義。始阿含終般若故云乃至。增一稱滿慈子說法最為第一。大品中轉教諸菩薩摩訶般若即其相也。追敘得道若權若實如前辯之。

【疏】天台曰四釋舌識圓通初明境之通別。舌以分別滋味語言宣說為用其境則通。今說法以入圓通其境則別。次觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。我曠劫來辯才無礙文殊所謂說法弄音文開悟先成者是也。餘如會解所說。論此法門似難成立。以辯才無礙自是舌根。法音降伏魔冤自是音聲。與舌識何預。要知圓通法門根塵識三必連帶而起亦連帶而觀。如說法入道本以大智慧為之先導。不起識心不著句味而宣敡世出世智。言有方分理無窮盡此又五識五意識同時具足。至於一根返源六根解脫此則縛則俱縛解則俱解脫則俱脫道理之必然。讀者當得之言外可也。義關四教者。宣說苦空深達實相此屬阿含三藏教也。如是乃至恒沙如來祕密法門我於眾中微妙開示得無所畏此屬方等助談四教也。以音聲輪教我發揚我於佛前助佛轉輪。此般若助談三教也。會歸圓頓者。即說法之舌識為性識之明知。妙德瑩然徧周法界也。

○五優波觀身識二初敘悟緣起優波離即從座起頂禮佛足而白佛言我親隨佛逾城出家親觀如來六年勤苦親見如來降伏諸魔制諸外道解脫世間貪欲諸漏承佛教戒如是乃至三千威儀八萬微細性業遮業悉皆清淨身心寂滅成阿羅漢我是如來眾中綱紀親印我心持戒修身眾推無上。

○二牒證結答佛問圓通我以執身身得自在次第執心心得通達然後身心一切通利斯為第一。

【觧】孤山曰優波離此云上首。以其持律為眾綱紀故。或翻近執。以佛為太子時彼為親近執事之臣故。溫陵曰言親隨親觀乃至承教皆明身識欽承也。行住坐臥律儀各二百五十。對三聚成三千。復以三千配身口七支成二萬一千。復配四分煩惱成八萬四千。性業即殺盜婬等根於性者。遮業即支末愆失因過遮止者。律中得度波離第一。僧中得度陳那最初。故今堂置陳那壇置波離各立本也。吳興曰圓師為次第執心者由戒清淨故發定慧也。此恐未然。按下文云先持聲聞四棄八棄執身不動。後行菩薩清淨律儀執心不起。是則執心非約定慧明矣。然以身心配于大小此據麤細一往分之。菩薩非不檢身。聲聞亦防意地。如諸萹聚制遠方便豈非意地乎。今所敘者正言其小。故執身及心從麤至細以防身識之微也。身識既滅真智現前。斯所謂戒淨有智慧便得第一道。

【疏】天台曰五釋身識圓通。初明境之通別。身識分別通而言之順情之觸違情之觸非順非違平平之觸。今持戒執身身得自在。去順觸而但依違觸競競業業亦不落無記之觸以為別境也。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。初敘依身識欽承如來。次敘依身識奉持戒律。義釋如舊可知。次略消名相者。戒律雖多不出五篇七聚。五篇者一夷即婬殺盜妄四波羅夷。比丘四條尼八條。二殘即十三僧殘。比丘十三條尼十七條。三提即三十尼薩耆九十波逸提。比丘百二十條尼二百八條。四尼即四提舍尼。比丘四條尼八條。五吉即突吉羅。比丘一百條尼一百條。七聚者一棄二眾殘三醜惡四墮五可呵六惡作七惡說。若大乘菩薩戒則十波羅夷四十八輕垢罪也。義關四教者。我以執身身得自在次第執心心得通達三藏可知。至於身心一切通利聞方等彈訶漸漸心相體信即比丘之律儀為菩薩之三聚通別圓教可階矣。會歸圓頓者。尋常六識尚即如來藏性。豈持戒淨體非圓頓法門。妙德瑩然徧周法界圓滿十方無有方所。無作妙戒可思議乎。

○六目連觀意識二初敘悟緣起大目犍連即從座起頂禮佛足而白佛言我初於路乞食逢遇優樓頻螺伽耶那提三迦葉波宣說如來因緣深義我頓發心得大通達如來惠我袈裟著身鬚髮自落我遊十方得無罣礙神通發明推為無上成阿羅漢寧惟世尊十方如來歎我神力圓明清淨自在無畏。

○二牒證結答佛問圓通我以旋湛心光發宣如澄濁流久成清瑩斯為第一。

【觧】孤山曰優樓頻螺此云木瓜癃。胸前有癃如木瓜故。伽耶山名。即象頭山也。亦云城。城近此山故。那提河名。一兄二弟。故身子云逢迦葉波兄弟即其人也。溫陵曰因緣深義謂非世間和合麤相。乃發明世出世法。故因之發心得大通達。神通如意也。旋湛者旋意識而復妙湛。故久成清瑩通力圓明清淨自在也。吳興曰神名天心通名慧性。而此心性即意識發明也。大乘發如來藏。小乘發根本禪。六神通中惟漏盡通是其內證。餘之五通皆屬外用。

【疏】天台曰六釋意識圓通。初明境之通局。意識所緣通於三性。其他三昧或各緣一性。如無行經貪欲即是道嗔恚亦復然如是三法中具一切佛法。此惟緣惡如止觀中說。若法華誦經觀音數息皆緣善性如覺意三昧。則三性通緣。今此三昧云我以旋湛心光發宣亦覺意之流類也。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。初敘路逢勝友聞說因緣而頓得通達。則出家之緣在三迦葉波。次敘後見如來惠我袈裟而鬚髮自落成阿羅漢。則得道之緣正在如來。近有講者不信如來神力使之鬚髮自落。謂若如所云則是恠物。抑何鄙哉。三敘感得神通遊戲十方而得無罣礙。此皆傍序非正敘也。末云我以旋湛心光發宣如澄濁流久成清瑩。方正陳意識所入圓通。言旋湛者正反其意識所緣生住異滅生成法則至不生滅圓湛之性反妄歸真之意也。旋湛既久心之本有神通光明自然發現。如澄濁流久成清瑩譬喻極是分明。所謂明相精純一切變現不為煩惱皆合涅槃清淨妙德是也。應知此門雖與耳門三昧不同亦具四種殊勝功德。一是諸法之總能具能造故。二是諸大乘經所詮顯故。三是禪教諸祖所直指故。四是此經所密示故。故文殊揀選偈但云神通本宿因何關法分別念緣非離物云何獲圓通。一揀宿因一揀作意。未甞言旋湛之非其意槩可見矣。義關四教者。旋湛澄濁證偏真理通教明矣。若發宣中道心光分但不但別圓來接可知。會歸圓頓者。若於此經悟明六處識心離四句絕百非則性識明知覺明真識妙覺湛然徧周法界也。

○四觀七大悟道七初烏芻瑟摩觀火大二初敘悟緣起二初遇佛聞教烏芻瑟摩於如來前合掌頂禮佛之雙足而白佛言我常先憶久遠劫前性多貪欲有佛出世名曰空王說多婬人成猛火聚。

○二依教修觀二初觀成獲悟教我徧觀百骸四支諸冷煖氣神光內凝化多婬心成智慧火。

○二重指釋成從是諸佛皆呼召我名為火頭我以火光三昧力故成阿羅漢心發大願諸佛成道我為力士親伏魔冤。

○二牒證結答佛問圓通我以諦觀身心煖觸無礙流通諸漏既銷生大寶燄登無上覺斯為第一。

【觧】溫陵曰烏芻瑟摩云火頭。即火頭金剛也。多婬之人本由煖觸迫發。生為欲火。死為業火。業力增熾故成猛火聚也。吳興曰徧觀四大皆是觸塵之境。百骸四支地也。諸冷煖氣即水火風也。三昧既著故曰神光內凝。以多欲人火大偏盛故變婬火而成智火。成阿羅漢下謂成小果。後發大願。將非普現色身以執金剛神輔佛揚化者乎。

【疏】天台曰第四七大圓通中初釋火大圓通初明境之通別。通而言之有無情之火有有情之火。今別從身中四大有情之火以觀圓通也。次明觀之盈縮初宗佛旨釋其所悟。佛所說法被機不同。被小乘機對性多貪欲者令修不淨觀。今被大乘機令化多婬心成智慧火。夫性火真空性空真火清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量。始既不變以隨緣故應為身中四大之火亦復隨緣而不變。若隨婬欲染緣成猛火聚即順貪欲性逆智慧性應所知量也。若順智慧性逆貪欲性徧觀百骸四肢諸冷煖氣。觀之既久則神光內凝。化多婬心成智慧火。一逆一順一昇一降豈有他法哉。故無行經云貪欲即是道嗔恚亦復然如是三法中具一切佛法。佛法正指隨緣不變之性。能體道者方其貪欲等性起時不順其性。即逆用智慧徧觀貪欲之性不變而隨緣隨緣而不變。如烏芻瑟摩云云。則貪欲即是道者得矣。從是諸佛皆呼召我名為火頭者。由性多貪欲其火熾盛。多婬心人成猛火聚者以此。今化多婬心成智慧火。故其燄性變為火光亦復以此。論七大皆人身所具。若一大現起名事造。六大冥伏為理具。今從事造現起者言之名為火頭金剛也。

○二持地觀地大二初敘悟緣起二初遇佛受教二初歷值諸佛具修福業持地菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我念往昔普光如來出現於世我為比丘常於一切要路津口田地險隘有不如法妨損車馬我皆平填或作橋梁或負沙土如是勤苦經無量佛出現於世或有眾生於闤闠處要人擎物我先為擎至其所詣放物即行不取其直毗舍浮佛現在世時世多饑荒我為負人無問遠近惟取一錢或有牛車被於泥溺我有神力為其推輪拔其苦惱時國大王延佛設齋我於爾時平地待佛。

○二別值毗舍親承開示毗舍如來摩頂謂我當平心地則世界地一切皆平。

○二因教獲悟二初正陳悟旨我即心開見身微塵與造世界所有微塵等無差別微塵自性不相觸摩乃至刀兵亦無所觸。

○二因悟敘獲證我於法性悟無生忍成阿羅漢迴心今入菩薩位中聞諸如來宣妙蓮華佛知見地我先證明而為上首。

○二牒證結答佛問圓通我以諦觀身界二塵等無差別本如來藏虗妄發塵塵銷智圓成無上道斯為第一。

【觧】吳興曰身界微塵乃至刀兵者以此皆是地大所造之色。即因緣所生法也。微塵無差空也。自性不觸中也。三諦具足非如來藏乎。悟無生等。由分證法身而權取小果故以無生忍簡之。初自度後化他是謂迴心也。毗舍浮云徧一切自在。

【疏】天台曰二釋地大圓通。初明境之通別。別而言之有身中之地大依報之地大。今此菩薩則內外通觀。造世界微塵依報也。身微塵正報也。等無差別不相觸摩圓融會歸如來藏性。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。初陳利物之懷。次陳值佛之緣。利物中平填險隘為正。擎物推輪為傍。兼下值佛之緣正言入道便宜也。蓋如來說法多就宿習便宜者而開導之。如金師之子教以數息漂師之子教以不淨皆其事也。故毗舍如來就其數數填地于今平地教以當平心地則世界地一切皆平。佛意謂平地利物與平地待佛豈非自利利他之美行。第世界無邊眾生無量。徒以區區之神力何能弘博濟之道心。故令但務其本弗求其末。維摩所謂惟其心淨則佛土淨是也。佛土苟淨則攝受一切眾生歸於妙土尚何不平之有哉。須知此語復有通別。通則心為諸法之總心平則一切皆平。別則正當此經性色真空性空真色清淨本然周徧法界者為心地。隨眾生心應所知量者為一切。不了隨緣不變謂之心地不平。不了不變隨緣謂之一切不平。若能了此即是心地平世界地皆平。惟其隨聞獲悟稱性觀中故即心開證入藏性。身微塵正報之地大也。造微塵依報之地大也。此隨眾生心應所知量者也。等無差別微塵自性不相觸摩等。此悟隨緣而不變即性色而真空也。我於法性悟無生忍者謂於地大之色法得悟如來之藏性也。論所敘法門可謂至圓。悟無生忍而止證阿羅漢者。正以身為比丘當聲聞像。雖能利物而自了心多。故雖惑破無明而但果成羅漢。亦聞常取果之流也。先出三界自利竟然後入界以利人。故曰回心今入菩薩位中。聞諸如來宣妙蓮華佛知見地我先證明而為上首者文見普門品末。蓋法華為一大事因緣欲令眾生開示悟入佛之知見以證諸法實相。今持地所悟。當諸法實相之一法。一即一切。自既證已方知佛說不虗。故為法華會眾而作實相證明也。或執此語判此經在法華後者。不知楞嚴有前後分。前分有次後分不次。後雖不次攝後歸前方無餘論也。結文可知。餘科不贅矣。

○三月光觀水大二初敘悟緣起二初值佛受教月光童子即從座起頂禮佛足而白佛言我憶往昔恒河沙劫有佛出世名為水天教諸菩薩修習水觀入三摩地。

○二依教修觀二初備陳修行二初止作意觀於身中水性無奪初從涕唾如是窮盡津液精血大小便利身中旋復水性一同見水身中與世界外浮幢王剎諸香水海等無差別。

○二敘偏證我於是時初成此觀但見其水未得無身。

○二因觀值緣三初入觀值緣當為比丘室中安禪我有弟子窺窻觀室惟見清水徧在室中了無所見童稚無知取一瓦礫投於水內激水作聲顧盻而去。

○二出觀知病我出定後頓覺心痛如舍利弗遭違害鬼我自思惟今我已得阿羅漢道久離病緣云何今日忽生心痛將無退失。

○三審緣獲安爾時童子捷來我前說如上事我則告言汝更見水可即開門入此水中除去瓦礫童子奉教後入定時還復見水瓦礫宛然開門除出我後出定身質如初逢無量佛如是至於山海自在通王如來方得亡身與十方界諸香水海性合真空無二無別今於如來得童真名預菩薩會。

○二牒證結答佛問圓通我以水性一味流通得無生忍圓滿菩提斯為第一。

【觧】資中曰準華嚴經華藏海中有大蓮華。其蓮華中有諸香水。一一香水海為諸佛剎世界之種。華藏世界在香水中故云浮幢王剎。華藏二十重。累高如幢。最為高大故稱王。今觀身水與彼海同故曰浮幢王剎諸香水海也。初成此觀但見其水者此定果色隨心所變。如十徧處入定則有出定則無。不同業果色共業同感不造世業方得清淨。十徧處者青黃赤白地水火風空識。此十一切處皆有。如作青想則一切處皆青也。吳興曰得阿羅漢久離病緣等。按智論明諸聖人皆有身苦。如舍利弗風病畢陵伽眼痛等。今言已得羅漢久離病緣實難銷會。此蓋過去曾取小果。既無見思惑業之事。是離分段病苦之緣。其時迴心却入三界。本無實疾所以疑之。然此菩薩所修三昧與前持地觀法大同。但由無明尚在未得無功用道是故出定不知病緣。有作析法拙度解之者誠不可也。方得亡身等初證法身分亡變易之身。身中水性與香水海性同合真如空藏之性。溫陵曰月太陰。水精也。昔師水天修習水觀。水性圓明故號月光。水性無奪者。內之精血外之剎海水相雖異而性不相奪。我於是時至身質如初敘作觀之緣也。舍利弗於恒河岸入定。遭違害鬼所擊而出定頭痛。亦未得無身故也。漢州綿竹縣水觀和尚迹同月光。佛陀本傳云師入火光定其室如焚亦此類也。違害當作為害。夜叉鬼王之名。乃身子過去世之怨也。

【疏】天台曰三釋水大圓通。初明境之通別。別而言之有身中之水依報之水。今此菩薩乃內外通觀。如觀於身中水性無奪正報之水也。浮幢王剎諸香水海依報之水也。等無差別則內外性等。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。能師菩薩名曰月光。所師如來名曰水天。所謂古今一道果因一契也。此與觀經觀水不同者三。一依正異。彼觀依報此依正通觀。二事理異。彼惟事相此兼事理。三方便真實異。彼欲觀寶地故先託大陂池水觀之以為方便。此觀水性無奪顯性水真空。夫性水真空性空真水清淨本然周徧法界。一隨眾生心應所知量以為依正而情器斯分。故自相分言之內焉外焉小焉大焉赤焉白焉香焉臭焉穢焉淨焉而萬殊不同。今自性分觀之。先觀身中水性無奪。初從㖒唾如是窮盡津液精血大小便利身中旋復水性一同此觀正報之性齊也。次見水身中與外世界浮幢王剎諸香水海等無差別此觀正報依報之性齊也。但迷情既久而依正難齊。故初成此觀但見其水未得無身。若亡身者水即身而身即水若水即身謂之惟水可也。若身即水謂之惟身亦可也。惟身惟水俱名法身。故得亡身之後與十方界諸香水海性合真空無二無別也。

○四琉璃光觀風大二初敘悟緣起二初遇佛受教琉璃光法王子即從座起頂禮佛足而白佛言。

○二依教修觀二初正脩觀巧我憶往昔經恒沙劫有佛出世名無量聲開示菩薩本覺妙明覺此世界及眾生身皆是妄緣風力所轉我於爾時觀界安立觀世動時觀身動止觀心動念諸動無二等無差別我時覺了此群動性來無所從去無所至十方微塵顛倒眾生同一虗妄如是乃至三千大千一世界內所有眾生如一器中貯百蚊蚋啾啾亂鳴於分寸中鼓發狂閙。

○二觀成獲證逢佛未幾得無生忍爾時心開乃見東方不動佛國為法王子事十方佛身心發光洞徹無礙。

○二牒證結答佛問圓通我以觀察風力無依悟菩提心入三摩地合十方佛傳一妙心斯為第一。

【觧】吳興曰界為方位故安立。世為遷流故動時。時即過現未也。孤山曰逢佛未幾者未多也。溫陵曰因風大圓悟。身心發光洞徹無礙號琉璃光。無量聲佛亦依風大開示菩薩使知本覺無動。而身界之動皆風力所轉。琉璃光因是觀界觀世觀身觀心。遷流運止悉惟風力故曰諸動無二。由是覺了大千群動皆即狂勞猶百蚊蚋鼓於方寸耳。既了狂勞乃見不動佛也。東為群動之本而佛號不動乃即動而靜者也。能即動而靜故身心無礙也。傳一妙心者知風力無依萬動皆妄而獨證無動本覺也。

【疏】天台曰四釋風大圓通。初明境之通別。別而言之有正報之風依報之風。正報有身心之殊。依報有界世之異。今通別俱觀故曰觀界安立等。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。論無量聲如來開示菩薩本覺妙明宜直就常住真心不生不滅者觀之。而云觀此世界及眾生身皆是妄緣風力所轉者。正示動中有不動者在欲其觀動以顯不動之性。故曰我於爾時觀界安立觀世動時觀身動止觀心動念諸動無二等無差別。蓋界之安立為風輪之所執持其動則大。三世遷流其動則小。身動止心動念小之又小。大小雖不同均一動也。我時了覺此群動性來無所從去無所至者。肇公所謂旋嵐偃嶽而常靜江河競注而不流野馬飄鼓而不動日月歷天而不周不過十方微塵顛倒眾生同一虗妄而已。故又以法喻明之如是乃至三千大千一世界內所有眾生如一器中貯百蚊蚋啾啾亂鳴於分寸中鼓發狂閙。此以分寸之小器喻世界之大千。無量之眾生喻一百之蚊蚋。以啾啾亂鳴鼓發狂閙喻世界身心之群動。然而蚊蚋雖動而器空不動。以類眾生之妄緣雖動而吾本覺之性不動。非直不動者之無動而動者元非動。所謂觀方知彼去去者不至方。故得逢佛未幾悟無生忍。言爾時心開乃見東方不動佛國為法王子事十方佛者。夫東方為群動之首。佛國號為不動。豈非正顯動中有不動者存乎。身心發光洞徹無礙此正言得名之所自。因觀世界身心同一虗妄了無所有同一本覺寂而常照如淨琉璃也。末云合十方佛傳一妙心者。十方諸佛孰有不以本覺妙明而傳心乎。又孰有不即動而顯寂乎。而下文殊則揀之云若以風性觀動寂非無對對非無上覺云何獲圓通。然而獨不曰音聲性動靜聞中為有無無聲號無聞非實聞無性聲無亦無滅聲有亦非生生滅二圓離此則常真實。可以借妙德之言為琉璃光法王子而解嘲也。

○五虗空藏觀空大二初敘悟緣起三初同佛所得虗空藏菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我與如來定光佛所得無邊身。

○二備顯神用爾時手執四大寶珠照明十方微塵佛剎化成虗空又於自心現大圓鏡內放十種微妙寶光流灌十方盡虗空際諸幢王剎來入鏡內涉入我身身同虗空不相妨礙身能善入微塵國土廣行佛事得大隨順。

○三由觀獲證此大神力由我諦觀四大無依妄想生滅虗空無二佛國本同於同發明得無生忍。

○二牒證結答佛問圓通我以觀察虗空無邊入三摩地妙力圓明斯為第一。

【觧】吳興曰因觀四大色質既得無邊法身。為顯此身徧融一切故執寶珠照十方等而表示之。既以珠表色。復以鏡表心。色從心造。全體是心。故放寶光灌十方等。華嚴云清淨妙法身湛然應一切。身同虗空法也。身入塵國應也。說三乘法為佛事。稱四悉機為隨順。

【疏】天台曰五釋空大入圓通。初明境之通別。別則惟觀虗空以顯藏性。今通觀四大以顯空如來藏。亦即情與無情而通觀也。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。我與如來定光佛所得無邊身者謂同釋迦初證法身也。爾時手執四大寶珠等者寶珠必摩尼。以示具寶無邊出生不盡也。正以法身名毗盧遮那。遍一切處一切諸法無非佛法。一切法即四大十法界諸法。證此佛法則一一法莫不稱性。如虗空之無邊故號為虗空藏菩薩焉。故證此身後手執四大寶珠照明十方微塵佛剎化成虗空。以表顯四大與空一一稱性而周徧也。此以四大寶珠表能觀四大之智。十方微塵佛剎表所觀四大之境。化成虗空者乃以智融境攝事成理。所謂性色真空性空真色清淨本然周徧法界等是也。又於自心現大圓鏡內放十種微妙寶光流灌十方盡虗空際諸幢王剎來入鏡內涉入我身身同虗空不相妨礙。此表一心具足十界依正一如生佛不二。如帝網之千珠彼彼互融法法周徧也。已上敘所證之體即無邊身也。次現神力敘體中所具之相。身能善入微塵國土廣行佛事得大隨順敘從體以起乎用。惟其如此故結顯云此大神力由我諦觀云云。其所表示亦可謂詳盡矣。前四菩薩乃於四大各證其一。今則連前會通一即一切與三卷圓會之理同。觀門超勝又可知也。

○六彌勒觀識大二初敘悟緣起彌勒菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我憶往昔經微塵劫有佛出世名日月燈明我從彼佛而得出家心重世名好遊族姓爾時世尊教我修習惟心識定入三摩地。

○二依教修觀二初久修離過歷劫以來以此三昧事恒沙佛求世名心歇滅無有。

○二觀成得道二初證唯心至然燈佛出現於世我乃得成無上妙圓識心三昧乃至盡空如來國土淨穢有無皆是我心變化所現。

○二現諸佛世尊我了如是惟心識故識性流出無量如來今得授記次補佛處。

○二牒證結答佛問圓通我以諦觀十方惟識識心圓明入圓成實遠離依他及徧計執得無生忍斯為第一。

【觧】溫陵曰彌勒正云梅怛利曳那此翻慈氏。為慈隆即世悲臻後劫。愍物迷識故示迹發明也。真際曰以不達徧計本空依他幻有故躭世名好遊族姓。惟心識定者。惟遮境有。識簡心空。惟有自心心外無法也。吳興曰盡空者謂盡虗空界所有佛國等惟心所現也。若以四土言之。心即寂光。變化即實報方便同居也。淨穢但是三土之相。互有起滅故云有無。流出如來者從法身識性流出報應佛身也。孤山曰求世名心歇滅無有者相似位也。得成無上妙圓識心三昧者分真位也。資中曰圓成實等者三性也。一徧計所執性。橫執眾生壽者我及我所乃至情非情異有實體性故周徧計度也。二依他起性。計有因緣世間和合建立名相。執此假相定從種生。雖無我執自然種性。假色心等為種生五蘊等法也。三圓成實性。即無漏之體及真如法界也。圓成如麻。依他如繩。徧計如蛇。今入圓成即證真如理也。

【疏】天台曰六釋識大入圓通。初明境之通別。通而言之六識七識八識九識皆可為境。今別觀九識為境故曰我以諦觀十方惟識識心圓明入圓成實。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。言從佛出家心重世名好遊族姓者。此通二解一約事相。如今之身雖出家心不染道惟朱門是遊。此可與區區庸俗僧比。若菩薩既曰經微塵劫值燈明佛。應準下文三性而說。心重世名即徧計執性。好遊族姓即依他起性。如三界生死依正等法皆依他無明而起。十八界等各有種族是為族姓。於此性中而緣塵分別計有我人眾生壽者六十知見是為徧計執性。皆由不了依他幻有徧計本空故心重世名遍遊族姓也。今佛教我修習惟心識定正對治之良方。蓋令了達一切諸法悉惟心識所造乃應病之法藥。真際所謂惟遮境有識簡心空。惟有自心心外無法。歷劫以來以此三昧等者。長水云初修此觀已得對治。知世名利有無厚薄皆我惟識所變不從他來。由此馳求頓爾皆息。至然燈佛等者。長水云此觀初成位當解行。今得三昧已入初地名真見道。謂以一實根本無分別智與法界冥合能所一如無有二相。故惟識頌云若時於所緣智都無所得爾時住惟識離二取相故。當爾之時方名親證。乃至盡空如來國土淨穢有無皆是我心變化所現者。此言識性變造如來四土之依報也。我了如是惟心識故識性流出無量如來者。此言識性變造如來三身之正報也。豈惟如來依正悉從變造。即九界依正莫不皆然。舉勝影劣故偏言之。然此只須消歸自己。不必以他佛他土為言。圓成實等三性資中以麻繩蛇喻之。余謂不若二卷識陰文中千里盛空遠餉他國其喻最親。略釋在二卷之末須者往檢。二略消名相者。此菩薩所觀法門為一經之梗槩十軸之權衡。名相不知造修無路。蓋此經具四識之名備四識之義。如六識名義該載前之三卷。七識則名載第八。如曰存於末那半分微細。八識則首卷識精五卷陀那微細識。九識則四卷果位七種名目菴摩羅識。豈非籠罩全經包含始末乎。故應略抄名相以備義持之所需。但法相繁長慮乖正意。別錄卷末以被初機。三約教者。論惟識法門藏通二教了無如此義趣。以其雖曰心造諸法但是搆造而已。今經既曰皆是我心變化所現。顯是當體改轉為義。但論具不具以分別圓。故天台有別理隨緣之說正以此義不易甄明故也。今此前文曾曰性識明知覺明真識妙覺湛然徧周法界含吐十方寧有方所循業發現。乃不變隨緣隨緣不變之旨。惟應以圓頓教而攝屬之也。四會歸圓頓者。既屬圓教何煩會歸。但性相分岐人情角立。玄悟者即相以觀性知水性元不異波。束教者執相以礙性云波相還殊水性。如今經之談相滿目皆惟識之宗。詮外之言宗觸處皆真如之觀。如曰識精元明陀那細識豈非為相宗之斷案惟識之表詮乎。至於究極根門惟觀妙性。即彼藏識直詣元明。亦如此文而言識性流出無量如來。是則性相二門不分而分分而不分。不妨文殊彌勒各以妙辯而分庭同一鼻孔而出氣。或者問曰若二十五境皆屬惟識。諸大菩薩皆觀識性。而文殊菩薩下文揀選何不直尊彌勒耶。答曰子可謂善乎其問然亦難言之也。正以此義深關性具理致難精。得意忘言庶臻閫奧。蓋性者本也。相者末也。性本宜一而反多。天台所明性具三千此經所明三科七大一一莫不清淨本然周徧法界是也。相末宜多而反一。相宗所謂三界惟心一切惟識是也。今經楞嚴究竟了義。性相兼舉本末備陳。欲令人知無始從本而逐末故今循末以反本。如七大一一皆曰性色真空性空真色清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量。夫性以不變為義。故一一皆不改當體。即此色空而周徧法界。相以差別為義。故一一皆不妨隨緣而建立諸法。即此色空而循業發現。是則清淨本然正性具之功勳。隨心應量正惟識之能事。故了十界七大隨緣之事莫非惟識之所變造。謂之俱宗惟識可也。一一而直觀法性莫非不變之體。謂之俱宗法性可也。今正明循末以返本即相而觀性故獨推觀音以為宗極也。

○七勢至觀根大二初敘悟緣起二初遇佛授教二初標指大勢至法王子與其同倫五十二菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言我憶往昔恒河沙劫有佛出世名無量光十二如來相繼一劫其最後佛名超日月光彼佛教我念佛三昧。

○二敘教二初喻顯二初喻不念之失譬如有人一專為憶一人專忘如是二人若逢不逢或見非見。

○二喻念佛之得二人相憶二憶念深如是乃至從生至生同於形影不相乖異。

○二說合二初合不念十方如來憐念眾生如母憶子若子逃逝雖憶何為。

○二合念佛二初提喻帖合子若憶母如母憶時母子歷生不相違遠若眾生心憶佛念佛現前當來必定見佛去佛不遠不假方便自得心開。

○二寄喻重顯如染香人身有香氣此則名曰香光莊嚴。

○二修習獲證我本因地以念佛心入無生忍今於此界攝念佛人歸於淨土。

○二牒證結答佛問圓通我無選擇都攝六根淨念相繼得三摩地斯為第一。

【觧】溫陵曰觀經云以智慧光普照一切令離三途得無上力名大勢至。又云夫念佛者不得一彈指頃念世五欲是謂繫念。譬如有人下示必須繫念然後相應。不專念佛則雖逢不逢雖見不見。染香則襲香。念佛則見佛。故以念佛如熏名香光莊嚴也。吳興曰母憶子如人專憶。子逃逝如人專忘。問前云逢不逢等此何但云雖憶何為。答縱得逢見不蒙法利與逃逝無異。舍衛九憶家不其然乎。入無生忍者。以證驗修則念佛之心不可單約事相而解。念存三觀。佛具三身。心破三惑。無生忍位方可入焉。資中引觀經是心是佛等釋之斯亦大要也。淨土者別指極樂及寂光也。都攝六根者念屬意根。意根若淨諸根自攝故無選擇也。

【疏】天台曰七釋根大入圓通。初明境之通別。別而言之惟在意根。經云念佛三昧故也。通則徧觀六根。經云我無選擇都攝六根故也。蓋此法門以別攝通會別歸通故謂之念佛三昧。次明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟。所秉之佛光光相傳其有十二。初名無量光。二名無邊光。三名無礙光。四名無對光。五名大燄光。六名清淨光。七名歡喜光。八名智慧光。九名不斷光。十名難思光。十一名無稱光。十二名超日月光。故曰十二如來相繼一劫。彼佛教我念佛三昧者明秉教之始立行之名。念者能觀之觀。佛者所觀之境。三昧則因念佛力不受諸受而得乎正受者也。正受之名義通因果。未暇論果。今且明因。如初心念佛之人以心緣佛以佛繫心。心心相續無有間斷。當爾之時內心不起外境無侵。旋元自歸返流全一。正不受諸受而得乎正受。久久不退因必成果。如來無量三昧因地鮮不由斯。故稱念佛三昧也。但念佛之名其法最通。以四種三昧通稱念佛故。今此三昧正同觀經。乃託他佛而為所緣。經敘昔秉雖不云專託彌陀。而菩薩既今輔弼清泰則意亦軌今行人一志西方也。下去兩重譬喻明必須念佛所以。初相憶喻。二染香喻。初喻為二初立喻二合法。初中譬如有人一專為憶喻諸佛發僧那於始心終大悲於赴難無時不憶念眾生以何因緣令得度脫免三界苦也。一人專忘喻眾生背父逃逝惟貪麤弊五塵甘心竛竮六道也。如是二人若逢不逢或見非見者。如諸佛如來諸大菩薩無時無處不應現色身而行度脫。隨法身徧處而應色亦徧。故華嚴云佛身充滿於法界普現一切羣生前隨緣赴感靡不周而恒處此菩提座。柰眾生機疎無感佛緣故若逢而不逢或見而非見。此喻眾生不念之失也。次喻念佛之得。故曰二人相憶二憶念深。二人相憶喻佛既念眾生眾生亦念佛。然佛之念眾生既無時無處而不念則其念也深。而眾生之念佛亦無時無處而不念方謂之二憶念深。能如是念則生生常見佛土土覲如來。故曰如是乃至從生至生同於形影不相乖異。蓋佛念生之形既端而眾生念佛之影必直。所謂容貌如佛心相亦同。形影相隨豈能乖異耶。次合法中先合佛念眾生。意言前譬如有人一專為憶者即十方如來憐念眾生也。言如母憶子等者前二人相憶其喻也泛。故復舉親喻而帖合之。謂二人相憶要如母子之相憶也。獨言母而不言父者。父道嚴其憶也疎。母道慈其憶也親。若子逃逝雖憶何為者帖合一人專忘也。雖憶何為正帖合若逢不逢或見非見也。上皆帖合不念之失。次帖合念佛之得故曰子若憶母。次教以憶母之方要當如母憶時。蓋母之憶子或兀坐而恒思。或倚門而長望。或廢寢而忘餐。或停梭而罷績。則無時非憶子之時無處非念兒之處其憶念也至深。夫人子之在他鄉而念親也。雖云極孝然而或為良朋之所眷或為美婦之所覊或為榮祿牽纏或為貨財縈絆終非似母憶念之深。孝子尚然矧不孝乎。故菩薩教人以念佛真切工夫而曰如母憶時。應如古德云夫念佛者不得一彈指頃念世五欲是謂繫念此語得之矣。然猶事也。若夫理者直須契常住真心三際十方。此等時處無非當人一念念佛之心方得名為如母憶時方得母子歷生不相違遠也。若眾生心下次合眾生念佛之得。現前當來必定見佛去佛不遠正合母子歷生不相違遠。言不遠者正謂念佛眾生雖未成佛不久定當成之與佛相去者不遠也。而云不假方便自得心開者。二十四門中雖大小偏圓不同要知悉假方便。如下耳根可謂至玄亦須初於聞中入流亡所。況云聞非自然生因聲有名字。又曰此方真教體清淨在音聞。非方便乎。若此念佛法門舉念即緣佛境。事理圓融能所絕待。故下云我本因地以念佛心入無生忍。苟非如此焉今即契無生。不假方便信不誣也。二染香喻再喻眾生必須念佛者如染香人身有香氣故也。人身本不香因染香而頓有香氣。喻眾生本非佛因念佛而頓有佛香。蓋佛因念顯念因佛熏。如鏡交光重重互入。念佛功德有如此之勝。聞者可不信諸。而言香光莊嚴者。光亦氣也變其詞爾。謂以諸佛法身之香氣而莊嚴乎眾生之色身也。若就法為言則佛以相好光明云為之香。眾生念佛即以佛光而為莊嚴。我本因地以念佛心入無生忍此結成自行因果相符。今於此界攝念佛人歸於淨土。謂果後利物。既以此而自利即以此而教人亦以此力而攝生焉。我無選擇都攝六根正結答所從法門。雲間師云念屬意根正論修處亦旁攝諸根根根念佛也。意根若淨諸根皆攝故無選擇。如念佛時眼不觀色。眼念佛矣。乃至身不著觸身念佛矣。日用之間惟彌陀是念惟淨土是求無有間斷。即淨念相繼也。如是法門超勝餘門故曰入三摩地斯為第一。二略消名相者。念佛法門大要有二。一稱名二觀想。稱名出大小二彌陀經及以觀經。二經皆云臨終稱名經十念頃即得往生。小本彌陀經則令求生淨土者執持名號若一日若二日乃至若七日一心不亂。其人臨命終時阿彌陀佛與諸聖眾現在其前即得往生極樂國土。一心不亂有二義一者事一心。口中執持名號以心繫緣佛聲心心相續念念不忘深信淨土志趣西方無有剎那間斷名事一心。二者理一心。了達佛非心外之佛心非佛外之心。離能所絕待對。不以有心念不以無心念不以亦有亦無心念不以非有非無心念。能如是念則終日念即終日無念。雖無念而不妨乎常念名理一心。二觀想出般舟三昧經及觀無量壽佛經。今且約觀經明之。此經佛為韋提希夫人說具十六境。先觀依報六境初日觀二水觀三地觀四樹觀五池觀六總觀。二觀正報七境初華座觀二像觀三佛身觀四觀音觀五勢至觀六普觀七雜觀。後觀三輩往生一上品生觀二中品生觀三下品生觀。具如疏釋。今略明佛觀亦有二義。一者事觀。初心但觀劣應丈六八尺三十二相之像。深位備觀勝應高六十萬億那由他恒河沙由旬。白毫宛轉如五須彌山。紺目澄清如四大海水。身有八萬四千相。相有八萬四千好。好有八萬四千光明。繫緣在心念念不忘。經云但當憶想令心眼見。是為事一心。二理一心者。經云見此事已次當想佛。所以者何諸佛如來是法界身。入一切眾生心想中。是故汝等心想佛時是心即是三十二相八十隨形好。是心作佛是心是佛。諸佛正徧知海從心想生。此文明觀義極圓融。大師疏釋初八句有二。初約感應道交釋。乃圓頓行人以三觀淨心為能念能感。彌陀如來以法報二身為能應能入。感應道交名為法身入心想中。二約解入相應釋。斯乃始覺解於本覺是故本覺入於始覺。始本一合始本俱忘名為法身入心想中。四明尊者云今之心觀非直於陰觀本性佛。乃託他佛顯乎本性。故先明應佛入我想心。次明佛身全是本覺。故應佛顯知本性明。託外義成惟心觀立。二釋相假是今觀門。是故二義相須而進。二釋中二句。初作是別明二。初約能感能成釋作。有二義。一淨心能感他方應佛故名是心作佛。二三昧能成己之果佛故云是心作佛。二約即應即果釋是。亦二義。一心即應佛故名是心是佛。二心即果佛故名是心是佛。二作是共釋二。初約始終釋。謂始學名作終成即是佛。二約當現釋。謂現在念佛即是諸佛法身之體名心是佛。望己當果。由觀生彼名心作佛。三釋後二句。正徧知海從心想生者。以心淨故諸佛即現故云生也。亦因此觀佛三昧出生作佛。四明尊者具約三觀釋中二句。其略有云以若破若立皆名為作。空假二觀也。不破不立名之為是。中道觀也。全是而作。則三諦俱破三諦俱立名一空一切空一假一切假。全作而是則於三諦俱非破非立名一中一切中。即中之空假名作。能破三惑能立三法故感他佛三身圓應能成我心三身當果。即空假之中名是。則全惑即智全障即德故心是應佛心是果佛。故知作是一心修者乃不思議之三觀也。是以吳興師曰念存三觀佛具三身心破三惑無生忍位方可入焉。至於資中亦引觀經是心是佛等釋之。此二師者可謂得其大要者也。三順說時備明四教者。夫惟心淨土本性彌陀乃禪教之常談眾人之耳熟。苟不深明旨趣多有失義迷名。蓋心外無佛人固知為圓頓之妙詮不知亦濫同偏小之錯解。即心外有佛人亦知為偏小之局談不知亦可會成圓頓之奧旨。何也。以心有偏真圓真佛有世相妙相。如藏通別教之人孰不謂心外無佛。乃一以偏空但中者為心。若證此理則子果俱盡。無身無土。或以雙遮二邊空亦不立。將一物不留者為究竟。但惟悟此本心上無佛道可成。如今禪者之流或見人念佛求生淨土。即便棄事尚理而遮之云本性即彌陀何彌陀之可念。惟心即淨土何淨土之可生。以此而為心外無佛。凡見諸經說念佛求生處一總排為事相。而云假使有之亦無非諸佛權巧方便接引鈍根眾生。若本地風光無如是事也。以此而為心外有佛。若圓頓教人其則不然。以彼彼互具為言則謂之心外無佛。以不失自性為言則謂之心外有佛。心外無佛者但無其離心有他佛之情。心外有佛者但有其即心有他佛之法。此無即有故能了此心非惟具自心生佛之性相。亦了此心具他心生佛之性相。此有即無故能達此心。非惟無自心生佛之情偽亦無他心生佛之情偽。合而明之謂彌陀之三身乃吾本性之彌陀。極樂之四土乃吾惟心之淨土也。四順藏理會歸圓頓為二。初約當門會。勢至菩薩本依根大以入圓通。而云我無選擇都攝六根。是則此門所收甚廣。不惟徧攝六根而六大俱妙。故前經云若見聞知性圓周徧本不動搖當知無邊不動虗空并其動搖地水火風均名六大性真圓融皆如來藏本無生滅。乃至云汝曾不知如來藏中性見覺明覺精明見清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量。如一見根見周法界。聽嗅甞觸覺觸覺知。妙德瑩然徧周法界。圓滿十虗寧有方所。圓頓行人能如是知。是則正當念佛之時而根根塵塵徧周法界。彌陀已現我心之內我身已居淨土之中。謂之諸佛如來是法界身入一切眾生心想中可也。即謂之一切眾生是法界身入諸佛如來慈誓中亦可也。至於因圓果滿。生淨土時上品上生入無生忍必矣。二約諸門會。夫念屬始覺佛屬本覺。始本一合始本俱忘謂之念佛三昧。是則念佛三昧何門而不攝何法而不圓。故四明尊者曰四種三昧通名念佛。但其觀法為門不同。如一行三昧直觀三道顯本性佛。方等三昧觀袒持顯。法華兼誦經。觀音兼數息。覺意歷三性。此等三昧歷事雖異念佛是同。俱為顯於大覺體故。以是而觀則今二十五門正同此義俱謂之念佛可也。又云雖俱念佛而是通塗顯諸佛體。若十六觀門及般舟三昧託彼安養依正之境用微妙觀專就彌陀顯真佛體。以此而觀則今勢至菩薩法門正同次義。用微妙觀顯真佛體。是故今用三種念佛法門收盡一切諸三昧門。言三種者一念自佛二念他佛三自他俱念。但念自佛攝得今經二十四門盡。亦攝得一大藏教并正像末法禪教諸祖所立法門頓漸偏圓大乘小乘乃至禪宗教外別傳直指人心見性成佛。一歸於念自本覺之佛而已。但念他佛攝得藥師彌陀上生等諸經并蓮宗法門惟以事想念佛及一切眾行盡。自他俱念攝得十六觀經。如智者疏用微妙三觀念彌陀佛并此圓通念佛三昧盡。又此三種念佛有分全不同。蓋本覺佛性具三如來藏。如二十五門聲聞所修。但念空藏分見空覺。餘諸菩薩或出假分別分見不空覺。觀音普賢等上流菩薩皆圓念三藏全見三覺。若單念他佛則惟約應身以為分全。即自他俱念亦有分全不同。有單以空觀念應身佛者有單以假觀念報身佛者。有單以中觀念法身佛者。有三觀一心中修三身一境中念者。若以永明四科簡偈收之則罄無不盡。初單念自佛即有禪無淨土句攝。單念他佛即無禪有淨土句攝。自他俱念即有禪有淨土句攝。若自他俱不念即無禪無淨土句攝。又此三種念佛不得意者則偏圓異道勝劣殊途。若得意者門門皆為淨土之因法法皆成實相之行。何者。如二十五門皆為入如來藏之行。如共入一堂有始登階者有已登階者有已臻奧者。淺深雖殊屋空一也。又十六觀經云諸佛如來是法界身入一切眾生心想中。是故汝等心想佛時是心即是三十二相八十隨形好。是心作佛是心是佛。諸佛如來正徧如海從心想生如來法界身尚能入尋常眾生虗妄心想中。豈不入禪定真實心想中。但修禪人不信有淨土可生是故不肯發願求生極樂。如此之人謂之有行而無信願。正同經云譬如二人一人專憶一人專忘若逢不逢或見非見。苟知此理正當修禪念自本覺佛時或念分覺或念全覺悟此覺即佛覺佛覺常入此覺。深信發願即以此覺而迴向佛覺。則我始覺常見佛之本覺。能如此念是為汝等心想佛時是心即是三十二相八十隨形好。何以故。是心是佛故是心作佛故。諸佛如來正徧知海豈不從我心想生乎。如是之人時時見佛。正如二人相憶二憶念深子若憶母如毋憶時毋子歷生不相違遠從生至生同於形影不相乖異。是則淨土法門不必專於念他方之應佛亦不必專於自他二佛於一心中念。但隨人宜樂不同三行任修一行。達分全俱為法界自他皆是菩提。三心六念尚為淨土之良因。始本俱圓豈非西方之正行。但能深信更加發願。必於寶剎速證無生。噫觀菩薩結牒指歸而曰我本因地以念佛心入無生忍。又曰我無選擇都攝六根。其所示意亦以微矣。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第五

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第六

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

○五觀耳根悟道二初敘悟緣起四初值佛稟教爾時觀世音菩薩即從座起頂禮佛足而白佛言世尊憶念我昔無數恒河沙劫於時有佛出現於世名觀世音我於彼佛發菩提心彼佛教我從聞思修入三摩地。

【觧】溫陵曰觀音者觀世言音圓悟圓應之號也。於音言觀者以觀智照之不以耳識聞之也。所師之佛亦名觀音者因果相符古今一道也。達耳之謂聞。著心之謂思。治習之謂修。三者圓明是名三慧。孤山曰此與法華有殊。彼云一心稱名菩薩即時觀其音聲皆得解脫則音在他機也。此云由我觀聽十方圓明故觀音名徧十方界則音屬自行也。應知因中自行果上化他二義必備。兩經所說各舉一邊耳。吳興曰準下文云由我不自觀音以觀觀者令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫。此亦同於法華釋名之意也。但彼為流通本經故偏對他機。今為伸敘昔證故正約自行。教即世音。聞即耳根。皆所觀之境也。思修皆能觀之觀也。然則觀由境入境實徧通。而特取音聞者乃逗機之要也。

【疏】長水釋要云若約次序。此門應次那律。今最後說者凡有三義。一以圓通義廣。正是此方便宜故備顯修證之門廣化儀之相也。二以慶說相繼。意欲觀音說後即便慶讚以表正讚觀音旁兼餘聖。若於那律次說若不慶讚不彰觀境最優。若便慶讚後說諸聖應非。故留後說即慶讚正旁自然著矣。三勑揀連環。觀音說竟便勑文殊料簡。連綿相接事無斷絕故也。

○二依教修行初於聞中入流亡所所入既寂動靜二相了然不生如是漸增聞所聞盡盡聞不住覺所覺空空覺極圓空所空滅。

○三行成入證二初略示生滅既滅寂滅現前。

【觧】吳興曰舊約三慧次第銷之。今則不爾。節文為四。一亡前塵。即初於聞中至了然不生也。入流亡所者。流謂法性所謂音塵。入之與亡通乎觀行相似之位也。所入法性體既常寂。是則前塵本自不動今亦無靜故云二相了然不生也。二盡內根。即如是漸增聞所聞盡也。前塵易亡內根難盡。以由亡智有疎有親故云漸增也。聞所聞盡謂能聞所聞之根亦復不生也。此乃舉所顯能也。下覺所覺空及空所空滅例亦如之。三空觀智。即盡聞不住覺所覺空也。上句遣前盡相。下句正空觀智。覺謂覺照即智體也。四滅諦理。即空覺極圓空所空滅也。上句顯重空之智。下正滅重空之理。問理本寂滅復何滅乎。答若謂寂滅此識猶生。但破其情非破其理。如智論云不破聖人心中所得涅槃。為未得者執成戲論是故須破。已上四節。若約三慧言之從初入流義必具足。不可亡所未有思修。苟執次第恐傷文理。生滅等結前理智根塵。生滅既滅即得初住分證寂滅現前。

【疏】天台曰五釋耳根圓通二。初明境之通別。此根所辯境相甚難。出則濫同聲塵入則濫同耳識。正當別取不出不入以能聞者為所觀境。蓋一墮緣塵則為耳識并五意識。更攬塵斯憶前墮為意識非此圓通所觀之境矣。二明觀之盈縮。初宗佛旨釋其所悟者。所師之佛亦名觀音溫陵所謂因果相符古今一道也。彼佛教我從聞思修入三摩地者此言秉教之始入道法門也。聞思修三慧通為入道之要門。之與常途異者乃不落義路直下照明之圓修。蓋彼佛教我已是聞思。故今三慧但就修辯溫陵所謂達耳之謂聞著心之謂思治習之謂修。三者圓明是名三慧是也。初於聞中入流亡所至寂滅現前一節正明三慧能踐觀智與夫淺深階差。釋此為二。初分文釋義二約義判位。初又為二。初分次釋。初於聞中入流亡所二句總標。所入既寂下八句別釋。生滅下二句總結。總標初句中但標入門之始。入流亡所一句分正標圓通功用。此句義趣該深是故科為總標也。二別釋中應依吳興節文為四。一亡前塵即所入既寂動靜二相了然不生也。所入即上所入之流。既寂言直循聞根入法性流至性覺妙明本覺明妙真阿練若寂滅道場正修行處名為既寂。所謂寂然不動也。此雖最初一步功夫要與下寂滅之滅妙理等方得名為因果名目相應也。動靜二相即聲塵。動則有聲靜則無聲。交光開此為二種結相豈知法相哉。了然不生者義有淺深。淺而言之音聲性動靜聞中為有無無聲號無聞非實聞無性。是故初於聞中一能入流得循所常不隨聲塵以起分別名為了然不生。深而言之上根利智既得入流一入永入得深禪定忘我我所不見有欲界聲塵等相名為了然不生。二盡內根即如是漸增聞所聞盡也。夫由塵發知因根有相二法為偶存一不可。前根因塵有雖已亡之。根苟不亡終非了手故須連根也盡。言如是漸增者。如是乃指上既寂之辭。蓋寂有觀解真似分極不同。今且論觀解要用觀智使先所得既寂之性漸漸增長廣之大之。聞斯可盡故曰如是漸增聞所聞盡。謂能聞其所聞者亦盡也。三空觀智即盡聞不住覺所覺空也。盡聞乃牒上內根已盡之相。不住正明宜空觀智也。蓋觀智為能空根塵為所空。對病以設藥病去而藥宜亡。若病去猶服藥則執藥以成病。故能空觀智亦須空之。要當將能覺其所覺之觀智亦空方得名為病去藥亡復還元氣也。四滅諦理即空覺極圓空所空滅也。空覺即上空觀智之覺。此覺即所證諦理有分極不同。若未得極圓則重空之理未忘。要須此空亦空而極圓之理方得故曰空所空滅。此四節文初節重在既寂二字。次節重在漸增二字。三節重在不住二字。四節重在極圓二字。餘皆釋成助明而已。三總結中生滅既滅寂滅現前者。上總標中入流亡所一句已該下四節。謂初入聞根之流亡聲塵之所。次入觀智之流亡聞根之所。三入重空之流亡觀智之所。四入寂滅之流亡諦理之所。此中總結亦然。初亡前塵則聲塵滅而聞根生此但生滅非無生也。次盡內根則觀智生而聞根滅此亦生滅非無生也。三空觀智則重空生而觀智滅此亦生滅非無生也。四滅諦理者。謂上重空雖屬諦理猶有微細生滅相在亦須滅之。如此麤細生滅既滅方得寂滅現前也。故前四卷約因緣自然四句遣去意在于此。二約義判位者。一往判之初亡前塵二盡內根當前文此根初解先得人空屬圓教初信破見惑位。三空觀智當前文空性圓明得法解脫屬圓教七信破思惑位。四滅諦理當前文解脫法已俱空不生屬圓教初住破無明位。故曰是名菩薩從三摩地入無生忍。再往言之準今結文而云生滅既滅。生相若滅應證無生法忍。而又云寂滅現前應證寂滅忍。今於二忍竟何所居。因以私意通之曰以五忍言之寂滅現前正當妙覺果位。今一往判入無生忍者以初住菩薩先破滅相煩惱故曰寂滅現前也。二略消名相者。夫言涉多門行逐言詮而莫究。理歸至當觀隨理入而易明。竊原楞嚴一經文義雖多。究其旨歸無非為阿難尊者殷勤啟請楞嚴大定而設。但行因解進而解藉行成。解行相資方能證入果位。故經有見道而後修道修道而後證果之序。雖有三分一以行門而為宗主。行雖二十五門又以觀音所修法門以為宗主。是則入流亡所四字為一經之綱紐十軸之深脉。以開解言之則流之一字全收。以立行言之則入之一字通括。以證果言之則亡所二字都該。故得約二義而會通之。初見道分二修道分。見道分初當機首以三法為請。昔孤山法師曾約天台三止釋之甚符佛旨。但此經所說三止所止三諦之境義雖有乎次第而文實聯翩不分。若約圓覺經三法分之宛然有序。已如前文分釋。今但約義會通而經有兩翻酬答。初約不次而次以酬阿難。最初總示。如常住真心菩提涅槃元清淨體。即耳根所觀之境流之一字。別示中。如盲人矚暗是心非眼以去。初則屈指飛光驗見不動。終則見見之時見非是見。十科深示見性皆奢摩他體真止所止真諦之境。圓覺所謂悟淨圓覺以淨覺心取靜為行。行者方其入流之時要當體此聞性。如見性之若不動若無遷乃至若見見非見。如是觀之能亡前塵盡內根空觀智滅諦理。是為體真而止取靜為行止於真諦。肇公所謂觸事而真體之即神是也。又如二種分別見妄去明陰入處界本如來藏。約四性分別推檢。非因緣自然皆三摩方修隨緣止止於俗諦之境。圓覺所謂悟淨圓覺以淨覺心知覺心性及以根塵皆因幻化即起諸幻以除幻者。行者方其入流之時要當知覺耳性及以根塵皆因幻化即起諸幻以除幻者。如聲塵中推檢為是聲來耳邊耳往聲處。又耳識為緣生耳識時應一一推檢。此識為復因耳所生以耳為界。因聲所生以聲為界。又當如耳入中一一推檢當知是聞非動靜來非於根出不於空生。如是推之能亡前塵盡內根空觀智滅諦理。是為方便隨緣而止即起諸幻以除幻者也。又如明七大性色真空性空真色清淨本然周徧法界隨眾生心應所知量等不變隨緣隨緣不變之旨皆禪那息二邊分別止所止中諦之境。圓覺所謂悟淨圓覺以淨覺心不取幻化及諸靜相了知身心皆為罣礙無知覺明不依諸礙永得超過礙無礙境受用世界及與身心相在塵域如器中鍠聲出於外。行者方其入流之時要當以淨覺心不取幻化之俗邊亦不取靜相之真邊。了知身心皆為罣礙等永得超過礙無礙二邊之境。如一聞根聞周法界十方擊鼓十處皆聞。妙德瑩然徧周法界圓滿十方寧有方所。誠所謂相在塵域如器中鍠聲出于外。能如是觀亡前塵盡內根空觀智滅諦理。是為息二邊分別而止不取為行止於中道第一義諦也。次約次而不次三諦以酬滿慈清淨本然云何忽生之問正明上不變隨緣隨緣不變之旨。最初總示真阿練若正修行處性覺妙明本覺明妙。亦今耳根所觀之境流之一字。別示如我以不滅不生合如來藏十界俱非十界俱即十界俱離即離非是即非即。正圓融三止所觀舉一即三言三即一。是則流之一字圓具三諦與夫十界。然而特言流者乃約喻而顯法也。蓋言眾生無始迷真而逐妄如從源而出流。今返妄以歸真如從流以遡源。從源而出流則根為塵黏趣外奔逸而千流萬派。入則脫黏內伏從流以遡源而一道坦然。須知性覺必明為源之本。妄為明覺為流之始。因明立所所既妄立生汝妄能因而三細因而六麤則六根之相具以為流之末。今言入流則逆彼無始織妄業流返窮流根至不生滅。要而言之即前二種根本菩提涅槃元清淨體則汝今者識精元明能生諸緣緣所遺者。智斷元清淨體即性覺必明者也。能生諸緣即今耳精為八識見分。若隨聲分別即能生諸緣遺本明以為妄明。若入流返聞即伏還元真不生滅性。返之不已因而亡前塵盡內根空觀智滅諦理生滅既滅寂滅現前。流之一字所包豈不廣乎。二修道分。文旨無他不過明決定義。以前所見之道稱性照了名為修道。如第一決定審觀因地發心與果地覺為同為異。若於因地以生滅心為本修因而求佛乘不生不滅無有是處。又云汝今欲令見聞覺知遠契如來常樂我淨。應當先擇死生根本依不生滅圓湛性成以湛旋其虗妄滅生伏還元覺得元明覺為因地心。然後圓成果地修證果地覺。如下阿難所舉七種名目以問如來疑因性斷滅與此有異。如來則命羅雲尊者擊鐘驗常以顯聞性不滅。又以如人睡夢雖復顛倒而聞性不昏。即此所入流字中元常之性第二決定審詳煩惱根本。此無始來發業潤生誰作誰受則汝現前眼耳鼻舌及與身心六為賊媒自劫家寶。乃至見所結論結元指結心知見立知即無明本知見無見斯即涅槃。亦即此流之一字。蓋依此耳根識精能生諸緣從源以出流。則為煩惱為生死。若依此耳根元明聞聞非聞從流以遡源。則為菩提為涅槃。故曰結解同所因聖凡無二路。即偈中所指真性有為無為縛脫俱遣亦究竟結歸此流之一字。示揀擇須精陀那微細識種子成瀑流真非真恐迷我常不敷演。亦指此流字。若不取無非幻非幻尚不生。正言上入之一字。故經中明此流字敷演極長。入之一字露布極少。如吾不見時若能轉物見見之時覺緣非眚。四性惟檢。不滅不生合如來藏汝但不隨分別狂心若歇當於結心解即分散。但此數處而已。蓋此圓理乃大定之本。行依解進其斯之謂歟。三判教相者。論菩薩所修教極圓頓不須約他教而判。但入流之言其義亦通。如藏教須陀洹人名曰入流不入色聲味觸法。豈非入流亡所乎。又此入流名曰聞聞。而阿那律陀尊者旋見循元名為見見。見見聞聞俱是六根圓通而尊者但證四果。豈非義屬通教乎。若有菩薩依此而修惟見但中不即二邊。豈不義通別教乎。是則今之圓通義歸圓教。必約圓理圓行而論。如其不然豈不迷□失義墮於但空但中者乎。是故今觀應準前後因果文義而修方見的旨。前文明所觀即圓融三諦。如次第中。不知意者但謂十翻顯見性常住但空六凡情偽者以為真諦。須知此空十界俱空。如如來彰自觀自證中所說一切俱非。不惟六凡皆空二乘亦空。不惟九界俱空而佛界亦空。以此而觀方為圓通真諦之境。又不知意者但謂陰入處界一一辯明非因緣自然惟建立六凡四科即如來藏性者以為俗諦。須知此俗十界俱即。不惟六凡俱即四聖亦即。以此而觀方為圓通俗諦之境。又不知意者但謂七大明不變隨緣隨緣不變惟雙非二邊為中道無戲論法。須知此中十界雖復雙非而亦雙是。故曰離即離非是即非即。以此而觀方為圓通中諦之境。蓋十種法界無非性具。約離情偽非則俱非。約法法圓常即則俱即。約統御稱王遮則俱遮照則俱照。惟其如此故菩薩稱性修此圓通生滅既滅寂滅現前時忽然超越世出世間獲二殊勝。一者上合十方諸佛同一慈力。二者下合十方六道眾生同一悲仰。自非修時十界俱非焉能果上超越世出世間。自非修時一切俱即焉能果上上合諸佛下合眾生。又同慈力故令我身成三十二應入諸國土而十界之身俱現。同悲仰故令諸眾生於我身心獲十四種無畏功德。乃至善獲四大思議。皆由名字解一性圓具觀行時一性通照。故得果上一時圓證。其不然者安得稱為無作妙力自在成就乎。四會歸圓頓者。如上所明可謂至圓至頓。何必又贅之以會歸。第圓頓義寬舉翮或爭長於獨運。精要理一操舟方擅藝於單提。故當再立二義以表揚。更搜重玄而引發。初約四句料簡。二明直指精要。四句料簡者。二十五門中諸大菩薩所修法門圓頓相齊。惟被此方初機入道有遲速不同故用四句以料簡之。初是圓頓非被機。如依七大入道并普賢等諸大菩薩是也。二是被機非圓頓。如前判教中有依耳門雖入流亡所但證偏真但中者有之三非被機非圓頓者。如諸小乘羅漢所修法門是也。四是被機是圓頓。即觀音所修耳門三昧是也。又有一種法門是圓頓亦被機即眼根圓通。經以十科極所稱敡。見大最所讚許。即文殊奉勑簡選亦先自許可而云見性雖洞然。及其斥辭但云四維虧一半云何獲圓通。若取前經少加扶植。則以此見周圓遍娑婆國者而圓之。汝豈挽見齊於日面穿為小竇寧無續迹者而通之。屈指飛光驗見不動觀河之見童耄無遷者而常之。是則見性法門但輸聞性初心入門一著工夫。其或有登欲界未到地定而身心牀座忽然俱空則相與頡頑恐未肯以先後讓。因得以觀音所陳悟門準例見見。為那律尊者以陳其辭曰初於見中入流亡所。所入既寂明暗二相了然不生。如是漸增見所見盡。盡見不住覺所覺空。空覺極圓空所空滅。生滅既滅寂滅現前。若當時以此白之於普門法王亦諒垂肯首。引臂而與之俱進也。二直指精要者。夫諸佛如來為一大事因緣故出興於世。所謂欲令眾生開示悟入佛之知見以證三德祕藏。故涅槃經云安置諸子祕密藏中我亦不久自入其中。故知自利利人無非為一祕藏。詳夫此經言說雖多。究竟指歸無非為此一事。故首卷開示阿難。即云則汝法身同於斷滅其誰修證無生法忍。故一經所說圓理無非發揮當人法身邊事。但此法身隨義立名不同。自其不生不滅者言之則謂之常住真心性淨明體。自其本無煩惱生死者言之則謂之菩提涅槃元清淨體。自其無虗妄相者言之則謂之清淨實相。自其體具萬法性無汙染者言之則謂之本如來藏妙真如性。自其不變隨緣隨緣不變者言之則謂之中道了義無戲論法。故阿難尊者聞此妙理隨聞獲證而云銷我億劫顛倒想不歷僧祇獲法身。言獲法身者但信解此心本來常住昭昭乎心目之間便謂之獲。不必高推聖境約深位判。其或不然則楞嚴大定初心絕分矣。但此法身非直法身一必具三。雖然具三而是性中三謂之三諦。故朿此三諦但屬法身。若依此而修屬修中三謂之三止。束此三止謂之般若。破惑證理屬果中三謂之三德。束此三德但屬解脫。故阿難讚佛云妙湛總持不動尊。妙湛讚般若德。總持讚解脫德。不動讚法身德。而此三法在因果迷悟立名雖有不同。其體恒常不變不異。故此三法在迷謂之三諦。在因謂之三止。在果謂之三德。今攝牒指歸以判圓通法門約橫竪二論。竪而言之則流之一字當法身德。入之一字當般若德。亡所二字屬解脫德。蓋流即耳根聞性真常故屬法身。能照乎此即屬般若不為聲塵之所繫縛即屬解脫。此總標三德也。下別釋有四節。節節皆可論之。如所入既寂動靜二相了然不生。既寂即法身。能入即般若。動靜不生即解脫。如是漸增聞所聞盡。所照寂理漸增即法身。能照觀智漸增即般若。聞所聞盡即解脫。盡聞不住覺所覺空。盡聞分理即法身。不住即般若。覺所覺空即解脫。空覺極圓空所空滅。空覺即法身。極圓即般若。空所空滅即解脫。若寂滅現前則圓證此之三德。只一三德祕藏隨修位淺深立名雖曰五三非世數十五也。若橫而言之。流則有三。以聞性廓然蕩無一物清淨離染如百千澄清大海波恬浪靜謂之妙湛。即真諦理當般若德。以聞性圓融一即一切可以聞見聞甞可以聞知聞嗅如一室千燈舉一全收謂之總持。即俗諦理當解脫德。以聞性凝常周遍寂滅永得超越礙無礙境如器中鍠聲出于外謂之不動。即中諦理當法身德。此為法身中三。圓融照了乎此以成三止此為般若中三。境觀相合智理相冥能破三惑能成三德此為解脫中三。雖有三三秪是一三。然九亦不多三亦不少。性具之法法爾如斯。五卷中偈讚是名妙蓮華金剛王寶覺如幻三摩提彈指超無學。下文殊偈云我承佛威力宣說金剛王如幻不思議佛母真三昧。皆讚此三法也法門精要其妙若此聞者見者可不崇諸。

○二廣顯二初超九法界忽然超越世出世間。

○二獲二殊勝十方圓明獲二殊勝一者上合十方諸佛本妙覺心與佛如來同一慈力二者下合十方一切六道眾生與諸眾生同一悲仰。

【觧】吳興曰上云慈力者。慈既與樂必能拔苦應以力字兼於悲義也。下云悲仰者。悲謂悲苦仰謂仰樂。此非屬應蓋言其機也。是故厭患苦道則以悲為機。欣慕樂果則以仰為感。菩薩所證圓通之理徧在眾生悲仰之中故曰與也同也。當知眾生由悲故能感拔苦之力。菩薩由慈故能應仰樂之機。感應常冥。與拔常顯。若曉斯旨則下文三十二應乃至四不思議無忘其本乎。

【疏】天台曰忽然超越世出世間。超即離也。離為合之對。離則破其情合則契其理。情無不盡故文殊起佛見而遭貶於鐵圍。理無不彰故觀音以理毒現面然而啟教。然則微離而莫能合微合而莫能離。離合同時特言不頓彰爾。第超越世出世間則十界情執俱離。而上合下合豈乏乎三聖。良以菩薩法界既為能合故置已而不言。若聲聞如獐之獨跳曾是後羣之不顧。緣覺如鹿之戀眾徒為於邑而興悲。此二獸者且自救之不暇又何慈力之有哉。至於住果不前既無樂之可仰。樊籠早出亦無苦之可悲。不言與合蓋可知也。下明由證起用蓋有是體而後有是用。如前行成入證中獲二殊勝。上合同一慈力。慈能與樂。三十二應身無非與樂事也。下合同一悲仰。悲能拔苦。十四無畏四不思議無非㧞苦事也。第苦之與樂勢不同居。故與樂必拔苦拔苦必與樂。又從類聚故與拔異明。義不乖張必悲仰同轍。

○四由證起用三初三十二應二初總明由證起用世尊由我供養觀音如來蒙彼如來授我如幻聞熏聞修金剛三昧與佛如來同慈力故令我身成三十二應入諸國土。

【觧】[橘-矛+隹]李曰幻喻三慧體不可得。金剛喻摧堅之能也。溫陵曰三十二應者現十法界身圓應羣機也。開之有三十二。合惟四聖六凡攝盡群類。

【疏】天台曰二聞字即所觀之境。上文初於聞中也。熏修二字即能觀之觀。上入流中入字也。若亡前塵四節則三昧之次序也。如幻金剛喻耳根法門之力用也。能觀中言熏修者。熏謂熏襲修謂修治。蓋此法門乃全性以起修全修而在性。全性起修則以本覺之性而熏襲乎始覺。全修在性則以始覺之修而修治乎本覺。即熏而修即修而熏皆不異乎聞。故累其言為聞熏聞修。如是而修即為無為亡情絕解一切結惑擬之即銷。故稱為如幻聞熏聞修金剛三昧。前文以妙蓮華喻中道。下文則易以佛母。今不云者蓋全本為始全始在本聞熏修則中道之義亦已備矣。

○二別示隨機現身二初敘現身二初現出世身四初佛身世尊若諸菩薩入三摩地進修無漏勝解現圓我現佛身而為說法令其解脫。

【觧】孤山曰菩薩別圓機也。若入相似三摩地進修中道無漏則分真勝解現圓。乃至若進修金剛無漏則究竟勝解現圓。大士皆現佛身為說頓法令得分真究竟解脫。問菩薩何能現佛身邪。答心性理顯高下無殊。如鏡已明形對像現。臣家之鏡王苟臨之豈無王像。王家之鏡臣苟對之豈無臣像。當知人有高下鏡無貴賤。然亦不妨明有優劣。問等覺菩薩豈假初住現佛說法邪。答聞法得解何必求人。復假勝身彌增內慧。且天魔現為佛像毱多尚乃致禮。況初住菩薩妙理所現等覺雖尊孰敢不仰。況觀音本是古佛豈不能爾。天如補註曰觀音古佛且置勿論。只據今經既謂超越世出世間。又言上合諸佛同一慈力。就超越合同四字求之其證非淺。然則現佛說法理固宜然。又豈容以初住分真為局為難哉。

○二獨覺若諸有學寂靜妙明勝妙現圓我於彼前現獨覺身而為說法令其解脫。

○三緣覺若諸有學斷十二緣緣斷勝性勝妙現圓我於彼前現緣覺身而為說法令其解脫。

【觧】溫陵曰獨覺者出無佛世觀物變易自覺無生故號獨覺。樂獨善寂求自然慧故曰寂靜妙明。緣覺者稟佛之教觀緣悟道也。知迷勝性由十二緣於是斷之。自無明滅至憂悲苦惱滅則緣斷而勝性現矣。性因緣斷而現故曰緣斷勝性。擕李曰勝妙現圓者各約自乘理智將欲現前得此名也。

○四聲聞若諸有學得四諦空修道入滅勝性現圓我於彼前現聲聞身而為說法令其解脫。

【觧】擕李曰三果已前賢位聖位俱屬有學。見道一十六心斷四諦下惑證生空理故曰得四諦空。初果後進斷三界八十一品俱生。品品皆證一分擇滅無為故云修道入滅。孤山曰二乘藏通機也。雖有菩薩而藏同人天不斷惑故。通同二乘所證齊故。

【疏】天台曰或問前釋二合云二乘無與樂之慈無悲苦之仰故菩薩不與之合。今明由證起用何亦垂應於二乘乎。答曰此明二乘之機猶蘊在於六凡悲陰苦而斷集。仰滅樂而修道。是以菩薩應身說法拔其苦而與其樂。終非合之之道也。

○二現世間身二初天身二初王天若諸眾生欲心明悟不犯欲塵欲身清淨我於彼前現梵王身而為說法令其解脫若諸眾生欲為天主統領諸天我於彼前現帝釋身而為說法令其成就若諸眾生欲身自在遊行十方我於彼前現自在天身而為說法令其成就若諸眾生欲身自在飛行虗空我於彼前現大自在天身而為說法令其成就。

【觧】孤山曰梵王即色天主。名為尸棄此云頂髻。瓔珞明四禪皆有王。今言梵者應是初禪之頂。以有覺觀語言之法得為千界之主。說法者如金光明云大梵天王說出欲論。解脫者令離欲塵也。帝釋即欲界第二天主。彼天橫有三十三天而帝釋統之。說法謂十善也。金光明云釋提桓因種種善論是也。自在天是欲界頂天。具云婆舍䟦提此云他化自在。假他所作以成己樂即魔王也。或云第六天上別有魔王居處亦自在天攝。大自在即色頂摩醯首羅天。大論云三目八臂騎白牛執白拂者是也。溫陵曰初舉梵王。復自欲天超至色頂意兼無色。以明無剎不現也。

【疏】天台曰問三十二應身前四為出世間云解脫可爾。梵王雖統三界猶未出離世間。亦云解脫何耶。答曰婬欲為生死之深根沉淪之惡業。此經以慶喜邪染之緣而浚發大教職由乎此。故一經所有誡勸莫不以離欲欲染而為之辭。而梵王天者乃清昇之元首出欲之先容。雖未出世間能為離世本。故其為言諄切著明。曰欲心明悟曰不犯欲塵曰欲身清淨蓋身為欲之偶塵為欲之對而心又為欲之機。故冀求脫其欲者莫先乎解其機。欲心明悟則已得乎色界初禪。心一悟而欲機亡。欲機亡而於塵無所取。果得無所取則身同乎木鷄而欲塵無所偶。故菩薩現身說法令其解脫乎欲界之身心也。初禪既然後之三禪轉轉超勝。經不云應者舉一而弊諸也。無色無身故不云應。欲天異此故但云成就。

○二屬天若諸眾生愛統鬼神救護國土我於彼前現天大將軍身而為說法令其成就若諸眾生愛統世界保護眾生我於彼前現四天王身而為說法令其成就若諸眾生愛生天宮驅使鬼神我於彼前現四天王國太子身而為說法令其成就。

【觧】溫陵曰上舉正統此舉臣輔也。天將軍為帝釋上將統領鬼神。四天王臣於帝釋統領世界。四天太子即那吒之類能驅鬼神。

○二人身三初貴胄淨行若諸眾生樂為人王我於彼前現人王身而為說法令其成就若諸眾生愛主族姓世間推讓我於彼前現長者身而為說法令其成就若諸眾生愛談名言清淨自居我於彼前現居士身而為說法令其成就若諸眾生愛治國土剖斷邦邑我於彼前現宰官身而為說法令其成就若諸眾生愛諸數術攝衛自居我於彼前現婆羅門身而為說法令其成就。

【觧】溫陵曰自金輪至粟散皆人王也。粟散即邦國小王散於天下如粟之多。長者具十德。謂姓貴位高大富威猛智深年耆行淨禮備上歎下歸。故為族姓之主世間推讓也。隱居求志行義達道名居士。愛談名言即典雅之言也。三台輔相州牧縣長悉號宰官。婆羅門此云淨行四姓之一也。愛諸數術即和合占相推步盈虗也。

○二熏法四眾若有男子好學出家持諸戒律我於彼前現比丘身而為說法令其成就若有女人好學出家持諸禁戒我於彼前現比丘尼身而為說法令其成就若有男子樂持五戒我於彼前現優婆塞身而為說法令其成就若有女子五戒自居我於彼前現優婆夷身而為說法令其成就。

【觧】孤山曰優婆塞云近事男。優婆夷云近事女。以五戒自守堪任近事出家二眾故。

○三女主童真若有女人內政立身以修家國我於彼前現女主身及國夫人命婦大家而為說法令其成就若有眾生不壞男根我於彼前現童男身而為說法令其成就若有處女愛樂處身不求侵暴我於彼前現童女身而為說法令其成就。

【觧】孤山曰女主即天子之后也。周禮天子之后立六宮三夫人九嬪二十七世婦八十一御妻。國夫人如論語邦君之妻曰君夫人。命婦謂妻因夫榮者也。大家如後漢扶風曹世叔妻者同郡班彪之女名昭字惠姬。和帝數召入宮令皇后貴人師事焉號曰大家。

○三八部眾三初明四部若有諸天樂出天倫我現天身而為說法令其成就若有諸龍樂出龍倫我現龍身而為說法令其成就若有藥叉樂度本倫我於彼前現藥叉身而為說法令其成就若乾闥婆樂脫其倫我於彼前現乾闥婆身而為說法令其成就。

○二明三部若阿修羅樂脫其倫我於彼前現阿修羅身而為說法令其成就若緊那羅樂脫其倫我於彼前現緊那羅身而為說法令其成就若摩呼羅伽樂脫其倫我於彼前現摩呼羅伽身而為說法令其成就。

○三明後部若諸眾生樂人修人我現人身而為說法令其成就若諸非人有形無形有想無想樂度其倫我於彼前皆現其身而為說法令其成就。

【觧】孤山曰藥叉此云輕捷。乾闥婆此云香陰。新翻尋香行。帝釋樂神也。阿修羅云無端正。以女美而男醜故從男彰名。新翻非天以諂詐無天行故。凖普門品八部此闕迦樓羅。即金翅鳥也。緊那羅形似人而頭有角因呼為疑神。天帝絲竹樂神也。小劣乾闥婆。新云歌神。摩呼羅伽什師云地龍。肇公云大蟒腹行也。長水曰有形如休咎精明等。無形如空散銷沉等。有想如神鬼精靈等。無想如精神化為土木金石等。皆非人也。

【疏】天台曰此經三十二應身與法華普門品同。其所說法則異。彼為流通法華純說佛法。故其文曰應以何身得度者即以何身而為說法。此經為顯從妙體起妙用。無剎而不現無法而不說。以泛應言之則楞嚴漚和之用廣。以大體言之則法華實智之本大。一施權一顯實事不雷同。一敘因一敘果道非厓異。

○二總結示是名妙淨三十二應入國土身皆以三昧聞熏聞修無作妙力自在成就。

【觧】溫陵曰迹示同類心絕愛見名妙淨。依無作智起大神用名妙力。無作無為隨緣汎應名自在成就。吳興曰三十二應比普門品雖互有出沒大體是同。總而言之無越十界。於十界中兩經俱無菩薩并地獄身者或曰聖言之略耳。或云觀音已是菩薩何須更現。地獄苦重不可度也。智者依正法華具現菩薩界身。又準釋論菩薩亦化地獄。故知十界不可闕焉。

【疏】天台曰三十二應十法界身也。國土實報莊嚴方便有餘凡聖同居也。若十界機橫在一土則菩薩以三十二種身入於同居。若竪在三土則菩薩以佛身入實報。以緣覺聲聞身入有餘。以六道身入同居。其常寂光土乃菩薩分證三德自所居土也。三昧聞熏聞修此顯因行之無作也。妙力顯果用之無作也。若括前文言之圓通常十界三諦本覺之無作也。入流亡所始覺之無作也。忽然超越世出世間上合諸佛下合六道此果證性具妙體之無作也。三十二應稱性稱機一日在天影臨萬水此妙用之無作也。由因入果依體起用菩薩功德其事如是自在成就可不信諸。

○二十四無畏二初總明由證起用世尊我復以此聞熏聞修金剛三昧無作妙力與諸十方三世六道一切眾生同悲仰故令諸眾生於我身心獲十四種無畏功德。

【觧】溫陵曰由我不自觀音而彼獲脫苦。由我知見旋復而彼能不燒。故曰於我身心獲無畏德。

【疏】天台曰法華玄義論機應凡有四句。謂顯機顯應顯機冥應冥機顯應冥機冥應。前明三十二應身則機應俱顯。下明十四無畏則顯機冥應。若冥機顯應則眾生今世雖無扣佛之機。而過去有種冥八識者將熟。而菩薩乘其可度而顯應之。若冥機冥應者則今之行人不蒙師教而能力行其善。未聞法要而能洞曉其理。皆內有冥機而外有菩薩冥應使之然也。

○二別示隨機現益二初總明觀智加被觀機獲眾苦無畏一者由我不自觀音以觀觀者令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫。

【觧】溫陵曰不自觀音者不隨聲塵所起知見也。以觀觀者謂旋倒聞機反照自性也。不起知見則無所妄反照自性則一切真寂無復苦惱可得。此則真觀淨觀大智慧觀能破癡暗能伏灾難。故令苦眾生蒙我真觀即得解脫。吳興曰聖人無己惟物是利。故以觀音之智加彼觀聲之機。於苦得脫不旋踵矣。若夫止稱名號罔識聞熏善應未臻而責聖言之虗者。是猶洒一杯之水救積薪之火。火不熄則謂水不勝火惑亦甚哉。天如補註曰環師之解觀聲在應。岳師之解觀聲在機。二說不可偏廢故互存之。當知上文意不殊此。

【疏】天台曰由我不自觀音以觀觀者。則觀聲在應也。令彼眾生觀其音聲。則觀聲在機也。正以下文意不殊此。是故此科目為總明觀智加被觀機獲眾苦無畏也。

○二別明觀智加被觀機獲眾苦無畏十三初知見旋復火灾無畏二者知見旋復令諸眾生設入大火火不能燒。

○二觀聽旋復水灾無畏三者觀聽旋復令諸眾生大水所漂水不能溺。

【觧】溫陵曰內外四大常相交感。見覺屬火。聞聽屬水。故見業交則見猛火。聞業交則見波濤。今知見旋復則無見業。觀聽旋復則無聞業故水火不能燒溺也。於聽言觀猶音言觀也。大水所漂意兼風灾。擕李曰準天台釋火難有三種。一果報火下從地獄上至初禪。二惡業火通三界。三煩惱火通三乘火難既爾他皆放此。

○三心無殺害鬼國無畏四者斷滅妄想心無殺害令諸眾生入諸鬼國鬼不能害。

○四六根銷復刀兵無畏五者熏聞成聞六根銷復同於聲聽能令眾生臨當被害刀段段壞使其兵戈猶如割水亦如吹光性無搖動。

【觧】孤山曰熏於妄聞成真聞性。溫陵曰一根既圓則六根銷復。同於聲聽無復行礙故如割水吹光也。

【疏】天台曰凡鬼之殺人必俟其有可殺之機而殺之。而菩薩斷滅妄想則殺害之機寂。人亦學菩薩而觀其音。菩薩乃以觀音之智而加諸人。無論其鬼來害人即入諸鬼國不能害矣。眾生則因聞發識六根成於有待故刀可斷而戈可割。菩薩則返聞聞乎自性熏聞成乎真聞聞果何相哉。久之六根銷復同於聲之聽無形。非惟刀不能壞且將同金剛堅固而不壞。事等割水理等吹光性無搖動。可信也夫。

○五明復法界鬼暗無畏六者聞熏精明明徧法界則諸幽暗性不能全能令眾生藥叉羅剎鳩槃茶鬼及毗舍遮富單那等雖近其傍目不能視。

○六觀聽返入枷鎖無畏七者音性圓銷觀聽返入離諸塵妄能令眾生禁繫枷鎖所不能著。

○七徧生慈力劫賊無畏八者滅音圓聞徧生慈力能令眾生經過險路賊不能劫。

【觧】孤山曰藥叉如前。肇師云有三種一在地二在虗空三在天。羅剎云可畏。鳩槃茶厭魅鬼。毗舍遮噉精氣鬼。富單那熱病鬼。溫陵曰聞熏精明爍彼幽暗故不能視也。音性圓銷則內無所繫。觀聽返入則外無所累。故枷鎖自脫也。音聞兩立則物我成敵。今滅音圓聞則內外無待。故能徧生慈力無復怨敵矣。

○八色所不劫貪欲無畏九者熏聞離塵色所不劫能令一切多婬眾生遠離貪欲。

○九根境圓融忿恨無畏十者純音無塵根境圓融無對所對能令一切忿恨眾生離諸瞋恚。

○十銷塵旋明癡暗無畏十一者銷塵旋明法界身心猶如琉璃朗徹無礙能令一切昏鈍性障諸阿顛迦永離癡暗。

【觧】溫陵曰眾生以欲習合塵故為色劫。能以金剛三昧熏聞成性遂能離塵成性則欲愛乾枯。離塵則根境不偶故雖有妖色不能劫動矣。瞋由違情而起對境而生。音性純淨無復妄塵故圓融無違無能所對。無違無對則不瞋矣。癡由妄塵成蔽無明所覆。銷塵則無蔽旋明則無覆。故外之法界內之身心凝瑩朗徹離癡暗矣。性障即癡也。阿顛迦此云無善心。內業有十。而壞滅法身惟婬怒癡為甚故舉三以兼餘。吳興曰準天台釋三毒通界內外。內謂思惑外謂無明。二乘以欣涅槃為貪。厭生死為瞋。迷中道即癡。菩薩廣求佛法訶惡二乘未了佛性皆是三毒。

【疏】天台曰純音無塵者。夫聲為致妄之本。音則裊裊餘韻致妄之義疎。若唐人詩潭影空人心。以潭水之空澄而印現影像於色法不已疎乎。而人之俯臨其間不期然而情想頓空。說者謂此詩近乎禪誠近之也。比菩薩不聞其聲而獨求乎音。不聞其音而獨觀其音。則業識失其故而所不能到。純音遺聞豈欺我哉。是以菩薩之名於觀而不言色。於音而不言聞。豈非易眾生根塵異地而置之乎。吾於六根互用法門未信乎果而先信乎菩薩之因心者以此。矧反聞自性圓洞十虗音響發揮。全吾性分。惟聞惟音法界理顯。故棗柏有觀音之教。金剛有眼聽之言。皆與大悲聲同一律。

○十一福慧具足求男無畏十二者融形復聞不動道場涉入世間不壞世界能徧十方供養微塵諸佛如來各各佛邊為法王子能令法界無子眾生欲求男者誕生福德智慧之男。

○十二領法足慧求女無畏十三者六根圓通明照無二含十方界立大圓鏡空如來藏承順十方微塵如來祕密法門受領無失能令法界無子眾生欲求女者誕生端正福德柔順眾人愛敬有相之女。

【觧】溫陵曰融形則礙滅復聞則性真。故涉入世間而無動無壞。能徧十方供微塵佛稟承其法各為法子。供佛足福稟法足慧而能紹繼法王有男子之道故能應其求也。六根圓通下謂圓故無二通故含界。明照則大圓鏡智之質也。含界則空如來藏之體也。具此故能承順法門受領無失。承順即坤儀柔德。受領即閨門能事。有女之道故能應其求也。吳興曰智者引阿含明地獄已上乃至欲天皆有無子之苦。令所求者悉能滿心是亦拔其苦也。擕李曰涉入世間不壞世界即方便智。方便屬權。權能幹事故生於男也。立大圓鏡空如來藏即屬實智。實智詣理。理能含育故生於女也。如淨名云智度菩薩母方便以為父即其義焉。

【疏】天台曰男子陽性有權幹之能。女子陰性具含育之道。然用非體不彰實非權不證。融形復聞不動道場此先得其體也。涉入世間不壞世界此後彰其用也。有男子之陽道兼之福慧具足此又即權而實也。故能應其所求。六根圓通明照無二此先得其權也。含十方界立大圓鏡智空如來藏此後得其實也。兼之承順受領此又即實而權也。故能應其所求。

○十三以一敵多稱名無畏十四者此三千大千世界百億日月現住世間諸法王子有六十二恒河沙數修法垂範教化眾生隨順眾生方便智慧各各不同由我所得圓通本根發妙耳門然後身心微妙含容周徧法界能令眾生持我名號與彼共持六十二恒河沙諸法王子二人福德正等無異世尊我一號名與彼眾多名號無異由我修習得真圓通是名十四施無畏力福備眾生。

【觧】孤山曰法華亦有此之較量。及觀今經方曉彼意。蓋此方眾生耳根利故受道者多所以觀音化勝。餘根鈍故受道者少所以諸聖化劣。是知行位雖齊對機有異。總彼恒河沙數但敵觀音一人故使持名二福正等。據此所說已自密簡耳根圓通。為未曉者更俟文殊詳擇。百億日月者百億剎土也是名下總結也。

○三四不思議二初總明由證起用世尊我又獲是圓通修證無上道故又能善獲四不思議無作妙德。

【觧】溫陵曰現眾多容誦一一呪攝化眾生圓應所求。理出於無為神應於不測名不思議無作妙德。然前亦現形應求獨此名不思議者。前則略顯此復深明如於一身現八萬首臂固莫得而思議也。

○二別示隨機現益四初令得自在一者由我初獲妙妙聞心心精遺聞見聞覺知不能分隔成一圓融清淨寶覺故我能現眾多妙容能說無邊祕密神呪其中或現一首三首五首七首九首十一首如是乃至一百八首千首萬首八萬四千爍迦羅首二臂四臂六臂八臂十臂十二臂十四十六十八二十至二十四如是乃至一百八臂千臂萬臂八萬四千母陀羅臂二目三目四目九目如是乃至一百八目千目萬目八萬四千清淨寶目或慈或威或定或慧救護眾生得大自在。

【觧】溫陵曰言初獲者指本因也。首為六用之總。臂表提接之悲。目表照了之智。各依本數充之以至八萬四千者。表依根本六用根本智悲而汎應塵勞得大自在。此十一地等覺妙行也。華嚴十地已前猶依本智長養大悲。至十一地長養功終純是大悲為法界體與智圓現。故觀音手眼通身徧身而以大悲稱也。一體之中塵勞萬法慈威定慧無所不備。而繼二十四聖示現者明彼所現雖各一端圓而會之咸極于此。使悟入者不止二十五門頓了八萬塵勞法界事理曾不離吾一圓融淨覺之體。能同能異即一即多。無邊剎海德用徧周。十方身土境相相入。邪正吉凶之術養生安物之方法法圓通塵塵具足矣。或曰八萬四千特表法耳一身何所施乎。是特以有思惟心測度菩薩圓通境界也。夫身含十虗毛端現剎。彼空與剎又不啻如首臂而已。彼八萬四千首臂猶人之八萬四千毛孔耳未足異也。聖人之言即事即理。既曰不思議德。無以限意思之議之。爍迦羅云金剛堅固不壞也。母陀羅云印。各有妙印也。清淨寶目離塵合覺也。慈以攝化威以折伏。定以復湛慧以開覺。通指眾多妙容也。

【疏】天台曰妙妙聞心者初妙謂圓頓諦理次妙謂圓通本根。是圓頓是被機乃玄中之玄妙中之妙。故累其言為妙妙。又妙妙者耳根具圓通常三德固為妙矣。菩薩能以不思議妙智而聞其聞斯得其妙是為妙妙聞心。妙妙聞心臻於亡塵盡根空智滅理。可謂精一無二則一根既返源六根成解脫。故見聞覺知不能分隔成一圓融清淨寶覺之體。以起無方大用。現多妙容是形益。說多神呪是聲益。頭手目各八萬四千者蓋清淨寶覺以圓常為體融通為相。如千眼籠燈門門皆透。亦如無邊空藏法法咸真。既轉八萬四千塵勞門以為八萬四千解脫門。故能以八萬四千三昧門應八萬四千塵勞門。於眾生一一塵勞現一一手眼提拔之照了之歸於金剛堅固不壞而後已。此菩薩慈以攝化威以折伏定以復湛慧以聞覺之大用也。

○二令獲無畏二者由我聞思脫出六塵如聲度垣不能為礙故我妙能現一一形誦一一呪其形其呪能以無畏施諸眾生是故十方微塵國土皆名我為施無畏者。

○三令捨慳食三者由我修習本妙圓通清淨本根所遊世界皆令眾生捨身珍寶求我哀愍。

【觧】溫陵曰本根清淨則一切無著故能令眾生捨諸慳著也。求我哀愍者哀愍受之而為施作佛事也。

【疏】天台曰隨聲分別則為所黏。反聞自性則脫黏內伏。一塵既不受則五塵皆解脫。著塵則有根脫塵則無根。惟無妄根則根如聲之無形。古之神通聖人墻壁由之直度者以此。修習本妙圓通清淨本根則一塵不受。惟其不受故能令眾生捨身珍寶求我哀愍納受。此則菩薩以不受而為其受眾生應以無施而為其施。庶可以成法供養焉。

○四令滿所求四者我得佛心證於究竟能以珍寶種種供養十方如來傍及法界六道眾生求妻得妻求子得子求三昧得三昧求長壽得長壽如是乃至求大涅槃得大涅槃。

【觧】溫陵曰得佛心證慧足也。珍寶供養福足也。福慧兩足故傍及眾生使彼所求如願也。吳興曰此四不思議。前二屬應後二對機。應中備顯形聲二益。初文雖云說呪而正示形益即應身功用也。次文雖復現形而正示聲益即名稱普聞也。機中具明因果二相。先明修因則六度之中略舉布施俾求福故。後明感果則世出世願靡不成就今得樂故。

【疏】天台曰我得佛心證於究竟。則無理而不圓無法而不具。如薩埵之得末尼置之高幢隨人所需無不充足。仰足以養父母俯足以給妻子中足以及眾人。在法亦然故曰能以珍寶種種供養十方如來旁及法界六道眾生云云等也。

○二牒證結答二初結答所問佛問圓通我從耳門圓照三昧緣心自在因入流相得三摩地成就菩提斯為第一。

○二敘嘆得名世尊彼佛如來歎我善得圓通法門於大會中授記我為觀世音號由我觀聽十方圓明故觀音名徧十方界。

【觧】溫陵曰初於聞中入流亡所是從耳門得圓照也。由得圓照故隨緣應化得大自在。吳興曰按觀音三昧經及大悲經並云此菩薩過去久已成佛號正法明。又悲華經說往昔寶藏如來授不瞬太子記名觀世音。然則悲華與今經皆覆本垂跡之名耳。今得圓通即太子後身也。

【疏】天台曰夫緣塵緣心均一緣也。緣塵則涉乎萬殊故其緣也勞。緣心則返歸乎一理故具緣也逸。況耳門三昧超勝餘門。智照於境境照於智。智照於智境照於境。即緣忘緣無待無對。故稱為圓照三昧而緣心徧得乎自在。及其成果故觀音名徧十方界。

○四放光現瑞印可十初光灌佛頂爾時世尊於師子座從其五體同放寶光遠灌十方微塵如來及法王子諸菩薩頂彼諸如來亦於五體同放寶光從微塵方來灌佛頂。

○二并灌眾會并灌會中諸大菩薩及阿羅漢。

○三無情說法林木池沼皆演法音。

○四寶光交互交光相羅如寶絲網。

○五眾會獲益是諸大眾得未曾有一切普獲金剛三昧。

○六天雨寶華即時天雨百寶蓮華青黃赤白間錯紛糅。

○七空成寶色十方虗空成七寶色。

○八山河不現此娑婆界大地山河俱時不現。

○九國土合一唯見十方微塵國土合成一界。

○十梵唄敷奏梵唄詠歌自然敷奏。

【觧】孤山曰寶光交照表自他之理互融。林木演音顯依正之性不二。印前所證盡契佛心。溫陵曰前說圓通之法。此顯圓通之瑞而應之也。諸佛五體同放寶光者。表證性明極則寶覺圓融全體發現也。互相灌頂者頂為圓極之相。表諸佛證性圓極若此。會中菩薩羅漢即二十四聖之儔。佛光亦灌其頂者印其修證等無優劣也。林木池沼皆演法音交光相羅者。圓通既現前則一切聲是佛聲。一切色是佛色。無非悟入之處無非圓通之理也。大眾普獲金剛三昧者。因此皆能破惑障悟圓通也。天雨寶華空現寶色地隱山河界含塵剎。表證圓通性則無作妙行自然分披。寶明空覺自然發現。有為習漏當不復生。眾塵廓然無復隔越也。梵唄詠歌自眾敷奏者。能使法界永離眾苦常得妙樂也。聖人所演圓通法門奧旨妙利詳悉若此。故眾瑞詳而應之。

【疏】天台曰現瑞印可其相有十。一光灌佛頂瑞。二并灌眾會瑞。先從五體放光者即六根之光無所而不放也。遠灌十方如來菩薩之頂者。表此耳根法門無非佛之知見無上頂法也。彼諸如來亦如此放光來灌佛頂并灌眾會者。表諸佛道同果因一契也。論菩薩非無此光正顯圓通法門乃極果所宗也。此為自他交互對。三無情說法瑞。即林木池沼皆演法音所謂圓通既現前一切色是佛色一切聲是佛聲也。四寶光交互瑞。表生佛之理本同自他之智不隔也。如一室之千燈帝網之千珠彼此互融重重無盡也。此為依正圓融對。五眾會獲益瑞。言一切普獲金剛三昧者。顯無情際此尚能說法。清眾隨聞豈不獲證。六天雨寶華瑞。表在會獲益者皆得證入四十位真因莫不因超果海果徹因源也。此為法位相應對。七空成寶色瑞。表證圓通後十方虗空悉皆銷殞化為寶覺真空也。八山河不現瑞。表諸根圓脫內瑩發光浮塵世間諸變化相如湯消氷應念化成無上知覺也。此為空界俱銷對。九國土合一瑞。表發真歸元之後染情空界既無非性具而身土彌顯。十方微塵國土合成一界則惟一實報莊嚴淨土矣。十梵唄敷奏瑞。梵唄歌詠皆樂器也。樂者樂也。使人聞樂而快樂也。表發真歸元之時圓證涅槃妙樂也。此為身土相稱對。初對表能詮妙。次對表所詮妙。又次對表因行妙。又次二對表果證妙。空界則表真空。身土則表妙有一期現瑞表報足以該括全經矣。

○五佛敕文殊簡辯三初佛敕文殊三初敘指眾說於是如來告文殊師利法王子汝今觀此二十五無學諸大菩薩及阿羅漢各說最初成道方便皆言修習真實圓通。

○二示彼道齊彼等修行實無優劣前後差別。

【觧】吳興曰夫如來藏性元無異乘。以根有利鈍故教分大小。約三諦言之則小教所詮者真也。大教所詮者中也。而此真中徧在一切俗諦之上即前所悟十八界及七大也。當知三諦具足名如來藏。俗諦不空。真中俱空。故二十五聖中凡聲聞所證或析俗見真或體俗見真皆分入空藏也。菩薩所證或離俗顯中或即俗顯中皆全入空藏也。今以藏性融會全分無差。即同法華開方便門示真實相決了聲聞法是諸經之王。

【疏】天台曰彼等修行實無優劣前後差別吳興師所釋極當。但以此經判同法華為謬爾。即如余判同於方等。亦以藏性融會全分無差。蓋藏性如堂奧而亦有淺深。豈以淺深而異堂奧乎。第以堂奧淺深雖同而入門者不無遲速。下以遲速者令文殊揀之既日劫而相倍又不能不揀選也。

○三述意令簡二初現在當根我今欲令阿難開悟二十五行誰當其根。

○二未來易悟兼我滅後此界眾生入菩薩乘求無上道何方便門得易成就。

【觧】吳興曰上從證性會同圓通。今為逗根令簡方便。性如華屋。根如入門。若得其門方受其賜。世人以解為證。請思最初入道方便與二十五聖孰為其倫乎。

○二受命簡辯二初敘敬儀文殊師利法王子奉佛慈旨即從座起頂禮佛足承佛威神說偈對佛。

【觧】吳興曰此下欲簡圓通。先明覺性次辯迷妄後示歸元。於歸元中選耳根為易。文殊既與觀音同證故奉慈旨有自來矣。

○二正說偈二初頌真如不變之體以標真源覺海性澄圓圓澄覺元妙。

【觧】溫陵曰此人人本來圓通者也。吳興曰真覺之性譬如大海。澄湛圓融皆喻寂而常照也。復牒圓澄所喻之覺。示其本來照而常寂故曰元妙。此類前文性覺妙明本覺明妙但法喻相參耳。

【疏】天台曰釋偈為二。初頌真如不變之體以標真源。二頌真如隨緣之能以明染淨。初中覺字標起一經所詮常住真心菩提涅槃元清淨體。即四卷中性覺本覺是也。此為一真法界之源故以海而喻之。四河之水以達池為源。達池又以四海為源。故曰海有次德萬流之所起故萬流之所歸故。海有三德水澄清故量周圓故印色像故。今正明體故略其用。以喻性覺照而常寂故曰澄圓。寂而常照故曰圓澄。所謂性覺本妙明本覺必明妙。此即三卷所明性色真空性空真色清淨本然周徧法界謂之真如不變之體。文殊深領佛旨先標起見道分中所明理體以為下文修道分中不變隨緣之張本。染得其本故可即染而淨。淨得其本故可隨緣施設也。

○二頌真如隨緣之能以明染淨二初頌隨染緣從源以出流元明照生所所立照性亡迷妄有虗空依空立世界想澄成國土知覺乃眾生。

【觧】孤山曰元明照即上本明之性也。真際曰於彼元明性上妄生照用而形所相。有相當情無相即隱故照性亡。吳興曰二說節公為長。蓋照字義通真妄。溫陵曰性真既隱空覺遂分。根器二界遂因迷頑妄想安立。故妄想凝結則成無情國土。妄識知覺則成有情眾生。則彼澄妙者莫得而圓莫得而通矣。

【疏】天台曰二頌真如隨緣之能以明染淨為二。初頌隨染緣從源以出流。二頌隨淨緣從流以遡源。初中元明照即前文性覺必明也。若此元明之照照而常寂則何所之可生。惟其無始但有性具之德無有修成之功於元明體上妄生照用。則今照字即前妄為明覺也。因有能明之照以照所照之。境則今之所照即前因明立所也。所相既其當情能照亦復隨隱乃墮於無記故曰照性亡。即前文晦昧是也。自是已後則無同異中熾然成異異彼所異因異立同故曰迷妄有虗空依空立世界。同異發明因此復立無同無異故曰想澄成國土知覺乃眾生。吳興熏聞記云想澄成國土知覺乃眾生謂情與無情皆妄想所成。如天親說有分別及無分別皆名為識。有分別名識識。無分別名似塵識。今想澄成國土即似塵識也。知覺乃眾生即識識也。宗惟識者但謂此識不與真如同以一心為源。故說真如無覺無知凝然不變不許隨緣。唯談八識生起諸法。由是與法性宗義同水火。若曉今家破四性已隨宜而說情通妙契諍計咸失。文此科名為隨染緣從源以出流者。厥源有二一真一妄。元明即真也。照即妄也。古德所謂單真不立獨妄難成。要真如與無明不生滅與生滅兩法相合方能生起諸法。亦即前文識精元明能生諸緣。蓋真如不變之體如君子不器善惡皆能。今隨染緣是為能惡。惟其皆能乃不變而隨緣。故後從流遡源反妄歸真謂之了達隨緣而不變。教門明全性以起修全修而在性蓋得乎此。此為修大定者大關節要是不可不知故約經義而科之若此。

○二頌隨淨緣從流以遡源二初頌酬通請見道而後修道二初頌見道而開解空生大覺中如海一漚發有漏微塵國皆依空所生。

○二頌修道而證果漚滅空本無況復諸三有。

【觧】溫陵曰牒上以明迷澄圓而成根器。融根器則歸澄圓也。大覺海中本絕空有。由迷風飄鼓妄發空漚而諸有生焉。迷風既息則空漚亦滅。所依諸有遂不可得而空覺圓融復歸元妙矣。諸三有指微塵國土中三有也。吳興曰有漏兼有情。三有含情器。長水曰漚滅下如云一人發真歸元十方虗空悉皆消殞等。

【疏】天台曰二頌隨淨緣從流以遡源為二。初頌酬通請見道而後修道。二頌酬別請見道而後修道。初中前四句頌見道而開解。後二句頌修道而證果。蓋眾生未見道時非惟迷其萬法本空抑且昧其物大己小。蓋此二迷展轉相因而有。惟其不了萬法本空故有天有地有依有正。一墮於有則謂依大正小身大心小。所謂一迷為心決定惑為色身之內是也。能見道者則了覺海性澄圓圓澄覺元妙。從大覺而生虗空依虗空而立大地依大地而安立眾生。所謂不知色身外洎山河虗空大地咸是妙明真心中物。譬如百千澄清大海棄之惟認一浮漚體目為全潮窮盡瀛渤。故曰空生大覺中如海一漚發有漏微塵國皆依空所生。此中且破其物大己小。若破萬法皆有又在下二句也。後二句頌修道證果中漚滅空本無況復諸三有者。前文云今汝諸根若圓拔已內瑩發光如是浮塵及器世間諸變化相如湯銷氷應念化成無上知覺。後文云一人發真歸元十方虗空悉皆銷殞何況空中所有國土。滅漚方為修道漚滅正言證果。此二句正破於有。有破則萬法之體空。體空則大小之計忘惟一寶覺真心本元之性歸矣。

○二頌酬別請見道而後修道二初簡非二初總述意二初明趣理無殊二初頌所歸之性無殊歸元性無二。

○二明能歸之門有異方便有多門。

○二明須簡所以二初約諸聖實無差別聖性無不通順逆皆方便。

○二明對機則有優劣初心入三昧遲速不同倫。

【觧】溫陵曰。二十五聖同一圓通所謂無二所謂多門。在乎聖性逆順皆通不容料揀。其如初心遲速異宜故須選擇也。孤山曰觀音耳根則順。餘聖諸根則逆。蓋對此方之機說也。

【疏】天台曰二頌酬別請見道而後修道為二。初簡非二顯是。初為二初總述意二別簡辯。初為二初明趣理無殊二明須簡所以。初為二初頌所歸之性無殊即歸元性無二也。二頌能歸之門有異即方便有多門也。歸元屬理理性何殊。方便隨機機宜不等。然理乃不變之性。門乃所隨之緣。知不變而隨緣則理隨於門不二而二。知隨緣而不變則門隨於理二而不二。如此會得方可修道。二明須簡所以二。初約諸聖實無差殊。二明對機則有優劣。初有二義一以人人法殊故非一槩。此約差別言之也。一以佛赴宿根隨其宜樂。此約無差言之也。故曰聖性無不通順逆皆方便。次亦二義一以末世修行不能擇機。一以所赴宜寬一切可入。故曰初心入三昧遲速不同倫。下去明第二別簡辯為四。初簡觀六塵。二簡觀五根。三簡觀六識。四簡觀七大。須知諸聖圓通本根有法勝而證劣者。如那律見性洞然是如來前經極所顯發而但證四果非證劣乎。有法劣而證勝者。如藥王味塵等比見性為甚劣然已深入圓位非證勝乎。是則法門苟勝凡聖而亦與同途。比科甲既高童耆而亦與同籍。若文殊所揀則惟憑一是而槩揀乎百非。雖老宿亦拱手惟命矣。偈凡四句。上二句乃以非而揀非。第三句乃以是而揀非。學者宜略所非而存所是。知耳根法門不啻圓通常三德而已要當與圓覺而埒進也。

○二別簡辯四初簡觀六塵色想結成塵精了不能徹如何不明徹於是獲圓通音聲雜語言但伊名句味一非含一切云何獲圓通香以合中知離則元無有不恒其所覺云何獲圓通味性非本然要以味時有其覺不恒一云何獲圓通觸以所觸明無所不明觸合離性非定云何獲圓通法稱為內塵憑塵必有所能所非徧涉云何獲圓通。

【觧】溫陵曰憍陳那大迦葉等各因六塵悟圓而此皆揀去者。彼所謂聖性無不通此所謂初心不同倫。則凡所不取皆以不宜初心。意取耳根獨宜也。今揀六塵。以色能起想結塵使精性不徹。聲唯局名句味不該不徧。味意味也。伊猶惟也。香味觸如文。法塵非相獨意能緣。內潛意根故稱內塵。孤山曰問陳那悟聲塵與觀音耳根其義相類。何故文殊簡以為非。答聲是佛語。根乃自心。認塵則著他語言。觀根則了己心性。是以聞聲亦為所簡。

【疏】荊公曰名詮自性如云火秪詮得火更不詮水風等并是何火等。句詮差別即是炭火艾火等。文即是字為二所依。古以文為味者字能顯二如味能顯食中之醎淡也。法塵為所緣意為能緣。但心無並慮如緣善心數則不能緣惡故曰非徧涉。既非徧涉於凡夫法豈獲圓通。若在迦葉圓通則曰妙法開明豈可斥曰能所非徧涉乎。

○二簡觀五根見性雖洞然明前不明後四維虧一半云何獲圓通鼻息出入通現前無交氣支離匪涉入云何獲圓通舌非入無端因味生覺了味亡了無有云何獲圓通身與所觸同各非圓覺觀涯量不冥會云何獲圓通知根雜亂思湛了終無見想念不可脫云何獲圓通。

【觧】溫陵曰鼻闕中交故云支離。舌不因味而能覺了乃為無端。吳興曰舌根為識所依亦名舌入。今文語倒。但是舌入非無端耳。內身外物能所相觸文有覺觀。離中則無故云各非等。若謂合中有者其如物非體知成敵兩立故云涯量等。湛了終無見如精了不能徹也。以雜亂思於湛了性終無能見。

【疏】天台曰見性雖洞然遵佛顯發而深許之也。明前不明後四維虧一半遵佛所說前方全明後方全暗左右傍觀三分之二而少簡之也。以此而言則文殊凡簡皆在初機。若少得禪定則十方洞達況聖性乎。逆順皆方便深有味乎言之也。

○三簡觀六識識見雜三和詰本稱非相自體先無定云何獲圓通心聞洞十方生于大因力初心不能入云何獲圓通鼻想本權機只令攝心住住成心所住云何獲圓通說法弄音文開悟先成者名句非無漏云何獲圓通持犯但束身非身無所束元非徧一切云何獲圓通神通本宿因何關法分別念緣非離物云何獲圓通。

【觧】擕李曰論云二和生識謂根境和合識生其中。今言三和者能所合說也。溫陵曰三者和合窮之本自無體故曰非相也。普賢用心聞故能知他方沙界外事。此由修法界行大因所生。非初心能入也。孫陀散亂。佛欲攝住其心令觀鼻端此特權機而已。蓋真心無住有住則妄矣。吳興曰舌識開悟乃是先曾成就音文之者。如富樓那從曠劫來辯才無礙佛教說法成阿羅漢。豈非開悟先成者邪。然其所說名句之體且非出世無漏之法。斯亦一非含一切是故簡之。問波離執身次第執心俱得通利。今何但云束身而已。答聲聞執心亦防六聚七支之非。況今言身識在其中矣。目連神通由宿習所得。雖云旋湛心光發宣非關於法分別而現。又小乘神通皆是作意。緣物則有離物則無。

【疏】天台曰諸聖圓通有仰不可攀者心聞洞十方生於大因力是也。俯非其宜者餘門是也。惟觀音法門適當於不必俯仰之間而上可臻於等覺下可被於初心可以長修學。誠所謂淺深同說法者也。

○四簡觀七大若以地性觀堅礙非通達有為非聖性云何獲圓通若以水性觀想念非真實如如非覺觀云何獲圓通若以火性觀厭有非真離非初心方便云何獲圓通若以風性觀動寂非無對對非無上覺云何獲圓通若以空性觀昏鈍先非覺無覺異菩提云何獲圓通若以識性觀觀識非常住存心乃虗妄云何獲圓通諸行是無常念性元生滅因果今殊感云何獲圓通。

【觧】溫陵曰持地平填尚涉有為非實聖性。月光水觀未離想念難契如如。蓋如如之理非覺觀之法故也。烏芻瑟摩聞說欲火而生厭離是厭有也。琉璃光觀風性動則與寂對有對非覺也。晦昧為空故云昏鈍。彌勒修惟識觀而所觀之識念念生滅。存心觀之己妄況獲圓通邪。吳興曰勢至念佛都攝六根。所念之境必通三身。然其母子相憶之喻多就應身而說。是故指同無常生滅。豈以此因而感常住不生不滅之果乎。已上二十四聖皆由所得圓通本根非此土當根乃為所簡。須知簡聖全是簡機。豈文殊之有慢心諸聖之有慚德。古謂此等龍門點額寧不長吁者鄙哉。

【疏】天台曰二十四聖其猶久病成醫固不可以一方而遍療眾病。觀音菩薩其猶以還丹而治他自治。即一劑而可遍療眾疴。然觀音法門固神妙而獨擅乎當行。即諸聖圓通亦不無對治之一助。文殊所揀則以觀音之全是而概揀乎百非。以諸聖之一非而槩隱其百是。正如醫方精練觸諱多端。豈非諸聖之各墮一非而為觀音耳根法門之百忌乎。後之修圓通者固當存所是而去所非。不惟當根精明即諸聖法門亦俱備我藥籠為不時應病之所需也。前釋二十四門一一精詳意在乎此。是則觀音法門不惟圓通常而已。以色想為耳根之所忌則精了不能徹者非圓通也。以音聲為耳根之所忌則一非含一切者非圓通也。以香塵為耳根之所忌則不恒其所覺者非圓通也。以味塵為耳根之所忌則其覺不恒一者非圓通也。以觸塵為耳根之所忌則合離性非定者非圓通也。以法塵為耳根之所忌則能所非徧涉者非圓通也。以見性為耳根之所忌則四維虧一半者非圓通也。以鼻息為耳根之所忌則支離非涉入者非圓通也。以舌根為耳根之所忌則味亡了無有者非圓通也。以身根為耳根之所忌則涯量不冥會者非圓通也。以知根為耳根之所忌則想念不可脫者非圓通也。以眼識為耳根之所忌則自體先無定者非圓通也。以耳識為耳根之所忌則初心不能入者非圓通也。以鼻識為耳根之所忌則住成心所住者非圓通也。以舌識為耳根之所忌則名句非無漏者非圓通也。以身識為耳根之所忌則元非徧一切者非圓通也。以意識為耳根之所忌則念緣非離物者非圓通也。以地性為耳根之所忌則有為非聖性者非圓通也。以水性為耳根之所忌則想念非真實者非圓通也。以火性為耳根之所忌則厭有非真離者非圓通也。以風性為耳根之所忌則動寂非無對者非圓通也。以空性為耳根之所忌則昏鈍先非覺者非圓通也。以識性為耳根之所忌則觀識非常住者非圓通也。以根性為耳根之所忌則因果今殊感者非圓通也。學者故當去其所當忌而取其所不當忌。則不惟耳根法門之藥性精練而百病銷除。即性覺妙明之本體元神亦無德而不備矣。

○二顯是七初泛明此土入道所宜三初明所應國土我今白世尊佛出娑婆界。

○二明所宜教體此方真教體清淨在音聞。

○三明入道之門欲取三摩提實以聞中入。

【觧】吳興曰教體應具聲名句文。今言音聞者以聲是實法餘三是假。攝假從實故但云音。音即所聞之境。聞即能聞之根。舉所顯能而正示聞性故云欲取等。溫陵曰聖人設教隨方不同。或有佛土以佛光明而作佛事。或有佛土以佛菩提樹而作佛事。乃至或以園林臺觀或以虗空或以寂無說示。如香積佛國無文字說。但以眾香令諸天人得入律行。而此方教體必藉音聞。欲取正定必由聞入者各隨機緣故也。蓋彼諸佛土無非利智。故機緣默契出乎言象。而堪忍眾生迷本循聲昏惑障重。必藉聞熏聞修以銷塵除障然後可入。然以聞為入者特得其門而已。必期於遺聞反聞然後為至也。夫至於遺聞反聞則佛光明菩提樹乃至寂無說示處皆可入矣。曹溪少室固以是為佛事也。

【疏】天台曰正顯是中凡有七科。今先泛明此土入道所宜為三。初明所應國土即初二句偈。二明所宜教體即中二句偈。三明入道之門即後二句偈。文殊欲明揀聖之所以故告白佛言佛出娑婆界等。意言佛之垂應說法必隨眾生所宜。今既出於娑婆則眾生之所利者耳根所宜者聲教。其於教體又有真假之殊。若夫以聲名句文為教體者此出於尋常蓋假教體也。謂之假者猶涉於思惟墮於分別不足為之清淨。今則正明真教之體乃藉音以顯聞由聞以入道。如是教體則直顯性明頓契寂滅不涉理路不落言詮。故曰此方真教體清淨在音聞欲取三摩提實以聞中入。文中明入道之門展轉揀去其意有四。初則藉假顯真。以當文言之則文殊之所宣說者假教體也。依教而奉行藉音以顯聞真教體也。欲取三摩提實以聞中入則遺音而獨取其聞。及其至也其聞亦遺方得名為真三摩提斯得魚而忘筌也。

○二的明離苦得樂人法四初明自利行妙離苦得解脫良哉觀世音。

○二明利他行妙於恒沙劫中入微塵佛國得大自在力無畏施眾生。

○三約法歎人妙妙音觀世音梵音海潮音。

○四結二利俱妙救世悉安寧出世獲常住。

【觧】溫陵曰初聯總歎觀世言音脫苦與樂也。於沙劫入塵國歎三十二應也。得自在施無畏歎四不思議十四無畏也。妙音觀音歎隨德之名也。梵音潮音歎隨名之實也。以說法不滯為妙音。尋聲救苦為觀音。音性無著為梵音。應不失時為潮音。末聯總歎眾德能救世間苦能與出世樂也。

【疏】天台曰二的明離苦得樂人法四。初離苦得解脫二句歎美耳門人法明自利行妙也。此承上章既此方教體與入道皆在音聞。則欲脫生死之苦得解脫之樂無愈於耳根圓通故曰良哉觀世音也。論二十四門豈不令人離苦而得解脫。但入涅槃者不易而離苦者紆迴。惟此耳門理圓法妙契理當機。能依此修一超直入故因法讚人也如此。要知此二句。包得觀音所陳法門盡。如所入既寂動靜二相了然不生則解脫前塵離所偶黏縛之苦。如是漸增聞所聞盡則解脫內根離能偶大患之苦。盡聞不住覺所覺空則解脫觀智離鬪心之苦。空覺極圓空所空滅則解脫諦理離重空微細生滅之苦。如此重重脫去人執法執生滅既滅而寂滅現前成真解脫。故能超越世出世間獲二種殊勝也。次四句明利他行妙。於恒沙劫中者明成道已來利物時長也。入微塵佛國者應身處遍也。蓋自依常心以修常行。以常行而證常果。從法起應導利羣品。則盡未來際而不窮徧微塵國而無限。或以三十二應身或以十四種無畏或以四不思議莫非得大自在力以無畏施眾生也。妙音觀世音梵音海潮音者約法歎人妙也。初二音明自利妙。始則藉音顯聞不墮塵妄回是音以成妙音。當是時能所圓融有無兼暢照窮性相察其本末成觀世音。如法華之明妙音以十萬伎樂供養雲雷音王非以因而克果乎。此經明觀音入流亡所豈非亦以因而克果乎。故此二音成自行妙。次二句明果上利他妙。說法音聲無有滯著名為梵音。應不失時圓徧十界名海潮音。蓋言普門之為音者妙音也觀世音也梵音也海潮音也。惟其如此故救世令眾生悉獲安寧出世令己躬頓獲常住。此結成二利俱妙也。

○三正明觀音所修法門三初約人總指我今啟如來如觀音所說。

○二約德別示三初明圓德譬如人靜居十方俱擊鼓十處一時聞此則圓真實。

○二明通德二初明五根不齊之相目非觀障外口鼻亦復然身以合方知心念紛無緒。

○二明耳根通之真實隔垣聽音響遐邇俱可聞五根所不齊是則通真實。

【觧】孤山曰口鼻身俱合中知。若將身以合方知句居口鼻上其義方順。蓋語倒耳。吳興曰此明圓通且寄耳用以顯聞性異於五根也。用有時方遠近之量。恐未達者謂之無常故有下文明常真實。

【疏】天台曰此下八偈半正明觀音所修法門。初二句約人總指。次譬如去約德別示有三。初明圓德二明通德三明常德。通德中為二初明五根不齊之相。二明耳根通之真實。明常德中二初寄聲顯常。二寄夢顯常。初中譬如者比況也詮量也。如虗空無丈尺丈尺顯虗空。佛性亦然。餘之根塵等法不易詮顯德量。文殊乃以耳根易詮顯者以比量之。如佛性圓徧寄於耳根。凡夫現量孰能知之。故約晏居靜無邊際時以動若邇遐十方俱擊鼓十處一時聞者而詮顯之則圓真實者見矣。不獨此也。其有通真實者則以隔垣聽音響遐邇俱可聞者而詮顯之。常真實者以音聲性動靜聞中為有無無聲號無聞非實聞無性者而詮顯之。故此二字直貫下三。正動樹以訓風非舉扇以類月。故曰比況也詮量也。若夫性之真實圓通如虗空之本非方圓大小者。不以十方不擊鼓而不圓。不以隔垣無音響而不通。不以音聲性無生滅而不常。昭昭乎心目之間。蕩蕩乎嗅聞之際。圓則無去來。通則無壅塞。常則無生滅。此常住真心性淨明體又無乎而不在無乎而不遍。然而圓即通也通即常也。舉一即三也言三即一也。如摩尼寶珠即此體而性圓周徧。即此體而瑩徹融通。即此體而堅固具寶。以具寶而為之性。以常徧瑩徹而為之德。常徧瑩徹故真如有不變之體。具足眾寶故真如有隨緣之用。今文三德則正言其不變。若隨染緣則眾生日用循聲以分別。隨淨緣則觀音果後尋聲以救苦。經明三十二應十四無畏四不思議莫非其事。若夫不變隨緣隨緣不變。在觀音淨用固不必論。至於眾生循聲分別染用又何甞異圓通常之三德。會事以即理循用而歸體變染緣而為淨緣又在善體道者革凡以成聖也。

○三明常德二初寄聲顯常音聲性動靜聞中為有無無聲號無聞非實聞無性聲無既無滅聲有亦非生生滅二圓離是則常真實。

○二寄夢顯常縱令在夢想不為不思無覺觀出思惟身心不能及。

【觧】溫陵曰動靜有無皆屬聲塵。耳根圓離不隨生滅是則常住之真也。無聲號無聞指阿難聞鐘事也。縱令下讚顯常性也。五根皆待意思有無不常。惟耳在夢能聞杵音是不為不思而無也。其為覺觀乃出乎思惟勝餘根矣。

○三約功過結三初約土明教今此娑婆國聲論得宣明。

○二寄過顯德二初泛以眾生顯眾生迷本聞循聲故流轉。

○二的以當機顯阿難縱強記不免落邪思。

○三以德過結豈非隨所淪旋流獲無妄。

【觧】溫陵曰聲論者依聲論明本聞自性以覺迷本循聲妄取淪替者。如阿難者徒事強記誤落邪思。豈非為循聲之所流轉邪。使能旋流返聞則無妄淪矣。娑婆學者多徒事強記落邪淪妄不知返本故託阿難以警之。天如補註曰佛命文殊於二十五行選簡當根使阿難開悟。文殊說偈對佛。至此簡根既畢。下乃宣告阿難以及大眾發明旋倒聞機反聞自性之說。是亦密奉如來開悟之慈旨也。後至誠如佛世尊下復結歸對佛之辭以終偈焉。

【疏】天台曰三約功過結為三。初二句約土明教。次四句寄過顯德。次二句以德過結。聲論宣明不獨指佛所說法與耳根法門。凡是世間一切道理一切識心從聲論宣明者多。惟其如此是故可以因之而縛可以因之而脫。如曰眾生迷本聞循聲故流轉非因之而縛乎。旋流獲無妄非因之而脫乎。邪思思惑即下文欲漏也。思惑分三界九地每地九品。上二界各四地七十二品。欲界一地得九品。斷此一地方絕欲之根本證斯陀含。阿難方證初果欲本未除。故不能免摩伽邪思之所牽。特言邪者對正言之也。須陀洹人邪三毒已盡惟正三毒在。登伽凡鄙故是邪思。所謂心雖清淨力不自由。此謂以思合思以欲合欲。其若不合亦無柰我何。如曰眾生迷本聞循聲故流轉非以合之之故乎。文著落之一字。如禽魚之欲翔潛而頓落四面之網。苟能時時返聞則邪呪之術亦不得其便。所謂旋流獲無妄也。

○四誨敕當機諦聽學行二初令生聞慧二初敕令諦聽阿難汝諦聽我承佛威力宣說金剛王如幻不思議佛母真三昧。

○二破其妄聞汝聞微塵佛一切祕密門欲漏不先除畜聞成過誤將聞持佛佛何不自聞聞。

【觧】溫陵曰金剛如幻三昧即觀音如來所授如幻聞熏聞修金剛三昧也。三世諸佛皆從此出故名佛母。孤山曰將聞等謂將汝循聲之妄聞以持諸佛之言教。何不反聞自性以求解脫乎。上聞能聞之智。下聞所觀之理。

【疏】天台曰四誨敕當機諦聽學行為二。初令生聞慧為二。初敕令諦聽。金剛王下三句與五卷歎法體義同而意別。義同中惟以佛母易妙蓮華同是讚中道妙止。意別者前是歎通請三止今是歎別請三止。若通別合用此又不同而同也。諦聽之語誡聽前偈已宣之法亦誡聽後偈未宣之法。歎中亦然。如前之三德後之令入流亡所真證滅幻是也。次破其妄聞文有六句似亦照映首卷當機請辭而說。意言向恨無始一向多聞非汝聞微塵佛一切祕密門乎。未全道力者正以欲漏不先除畜聞成過誤也。殷勤啟請十方如來得成菩提楞嚴大定豈有他法哉。秪回汝之妄聞以為真聞即圓融三止也。二佛字上言人下言法。謂佛所說祕密法門皆以自覺轉以覺人是佛之佛非汝佛也。若自聞聞方是汝之佛佛。故曰將聞持佛佛何不自聞聞。上聞始覺下聞本覺。始本相契故曰聞聞。此又明指聞性即本覺佛性入流即始覺佛性也。

○二令生修慧二初令入流亡所聞非自然生因聲有名字旋聞與聲脫能脫復誰名。

○二示真證滅幻三初法說三初示一解六亡一根既返源六根成解脫。

【觧】吳興曰上既警其自聞今乃略示修相。先指妄聞非無緣生生必藉因因即聲教。當以三慧旋此根境俱令脫粘。所脫既銷則能脫之慧復何名狀。

【疏】天台曰二令生修慧二。初令入流亡所。先明能詮教體所謂清淨在音聞是也。然特能詮而已。若復執筌為魚非惟不得其魚亦復不忘其筌。何以故。聞非自然生因聲有名字故。是以修圓通者初則藉聲顯聞次則聲聞俱脫即能脫者亦亡。此文殊為觀音重明入流亡所四節工夫。旋聞與聲脫即亡前塵盡內根也。能脫欲誰名即空觀智滅諦理也。一根既返源去二示真證滅幻。有法喻合。法中先示一解六亡者。六根之六也。元依一精明分成六和合故一解而六亦解。然六雖解而尚有精明之一在必至於六解一亦亡斯臻其奧矣。

○二示情虗理實二初明情虗見聞如幻翳三界若空華。

○二明理實聞復翳根除塵銷覺圓淨。

○三示破顯功能二初明解脫力用淨極光通達寂照含虗空。

○二明離苦力用却來觀世間猶如夢中事摩登伽在夢誰能留汝形。

【觧】溫陵曰見聞幻翳通指妄根也。三界空華通指妄境也。以皆妄故。聞復則翳除塵銷則覺淨。所以一返源而六解脫也。淨極光達寂照含虗根解脫也。却觀世間猶如夢事境解脫也。然則摩登正為夢境了不可得。誰能留汝使不解脫哉。

【疏】天台曰二示情虗理實。前色陰文云譬如有人以清淨目觀晴明空惟一晴虗逈無所有其人無故不動目睛瞪以發勞云云。正以幻翳喻眾生六根。以空華喻三界色陰。翳幻故見聞之情本空。華空故三界之相不實。惟其如此故翳易除而塵易銷。蓋見聞生而塵勞起見聞復而塵勞銷。成功之速捷如桴鼓。然情雖虗而理則不虗故虗情銷而實理現。故曰聞復翳根除塵銷覺圓淨。及其淨之極也則常光現前而四通八達皆吾寂照本有之覺。即虗空之大尚亦含之矧空中所有物乎。此明解脫功力有如是之勝。以此解脫而應諸世間謂之却來。却來者退而復來也。行者則逆流而進菩薩則順流而退。以解脫三界之人退入三界觀諸未解脫者。所謂彼塵勞內我妙覺中正如以醒人觀夢人。不獨登伽不能留汝形且將喚之與之俱醒也。如一婬女始觀阿難戀戀不捨。次觀如來亦戀戀不捨。佛知機熟可度乃化一奇男子形色姝好勝於前人。女人戀戀之情甚前。化人以多方之力化之使於貪欲生大厭離求佛度脫。佛為說法得證道果此自覺覺人之明證也。

○二喻說二初喻依真起妄幻化不實如世巧幻師幻作諸男女雖見諸根動要以一機抽。

○二喻反妄歸真幻成無性息機歸寂然諸幻成無性。

【觧】吳興曰幻師譬真如。幻作譬隨緣。真妄和合變成六根如諸男女。一機即耳根也。應以旋聞聲脫為抽。

【疏】天台曰二喻說為二。初四句喻依真起妄幻化不實。次二句喻反妄歸真幻成無性。既曰巧幻師之所幻作則非機關木偶若傀儡然實有一物一機之所抽動。正取西天幻師無而化有或男或女其狀百出。然所化男女本無有機而機在幻師之術法爾。術法施則諸幻成。術法息則諸幻滅。幻師喻眾生也。幻機喻俱生無明也。乃喻眾生根塵情虗無實可以生而可以滅。如識精元明能生諸緣即諸幻可生也。見見非見聞聞非聞即諸幻可滅也。前文云狂心若歇歇即菩提正同此意。吳興謂一機即耳根則法不稱喻。喻之一機乃關棙子。以喻合法應是言心。所謂元依一精明分成六和合是也。一處成休復亦是言心。經意正明別從耳門而歸元以息乎總中之一心。然後可言息機歸寂然諸幻成無性也。

○三合法二初合依真起妄六根亦如是元依一精明分成六和合。

○二合反妄歸真二初正明一處成休復六用皆不成塵垢應念銷成圓明淨妙。

○二辯位餘塵尚諸學明極即如來。

【觧】吳興曰一精明合前幻師。妄為能依真為所依。分成等合文可見。溫陵曰想塵識垢應念消亡得妙圓通矣。細惑未盡曰餘塵。分證未滿曰諸學。惑盡明極即如來矣。孤山曰塵垢等二句登圓初住。餘塵等二句從分至極。

【疏】天台曰三合法中分二初合依真起妄。吳興謂一精明合前幻師。妄為能依真為所依。今為釋成應以幻師喻真幻法喻妄。所謂單真不立獨妄難成。則精明者識精元明也。二合反妄歸真二初正明。一處成休復者隨依一根反妄歸真也。正以六種根性怡怡和合聲應氣求前者唱于而隨者唱喁如兄弟之為然。若一處成乎休復則六用皆不能成。復還元真發本明耀故曰塵垢應念銷成圓明淨妙餘塵下辯位可知。

○五歎美法勝以寓勸修二初指法正勸大眾及阿難旋汝倒聞機反聞聞自性性成無上道圓通實如是。

○二歎法寓勸此是微塵佛一路涅槃門過去諸如來斯門已成就現在諸菩薩今各入圓明未來修學人當依如是法我亦從中證非惟觀世音。

【觧】溫陵曰能旋倒妄反聞自性必資此性成無上道。此圓通法門實効也。

【疏】天台曰五歎美法勝以寓勸修二初指法正勸。旋汝倒聞機此機字與前機字不同。前機通指無明識心此機別指耳根能聞。若元依一精明分成六和合又不同而同也。倒即顛倒。反聞聞自性其機則正。隨聲以分別其機則倒。倒則性迷於煩惱正則性成無上道。圓通之妙豈他法哉。故云實如是。二歎法寓勸。此是微塵佛一路涅槃門二句總標過去等八句別閒。前六句約三世如來以勸修。過去修此者已證佛果。現在修此者亦成真因。則未來修學者能依此法豈不成就菩提乎。後二句約彼我菩薩以勸修。意云而我文殊具足妙德既修此而成。觀音菩薩成就大悲亦修此而證。後之學佛欲究竟悲智者可不依此而修乎。又此是微塵佛且約當土者言之以捨通從別故。若以別從通則十方三世諸佛莫不從此一路而超一門而入也。一路涅槃門者如來證涅槃如家。眾生入生死如客。流浪生死則門之與路俱無。今將反妄以歸真已得還家之捷徑。約喻為言非惟門路義殊亦乃路先門後。今約法說則門先而路後。如以耳根為入道之門。初於聞中入流亡所工夫四節自淺之深生滅既滅寂滅現前非門先而路後乎。及其玄會不獨門路義同抑且家客無二。其或不然則從門入者不是家珍。因果相應義在乎此。

○六述成佛意結示簡選三初述意誠如佛世尊詢我諸方便以救諸末劫求出世間人。

○二顯是成就涅槃心觀世音為最。

○三簡非自餘諸方便皆是佛威神即事捨塵勞非是長修學淺深同說法。

【觧】溫陵曰成就不生不滅涅槃妙心惟耳根為最。餘則佛之威神加被令即己事而捨塵勞。非始終長修淺深同說之法也。欲令其長修同說無如觀音法門矣。如那律失明而旋見畢陵觸刺而遺身烏芻厭欲而登覺持地待佛而銷塵皆即己事而已。吳興曰謂此方所有於諸方便而得悟者由佛之力也。苟他土以餘根為利耳根為鈍者反顯可知。

【疏】天台曰涅槃心即三德祕藏。一經所詮不外乎此。今於耳根一門收盡。如入流亡所入即般若流即法身亡所即解脫。舉一即三言三即一不前不後亦不一時。如是悟去斯可論道。此約是以顯是也。下簡非中乃約非以顯是。蓋圓修法門厥妙有二。一須因果名目相應如四卷初決定中說。二須淺深可以長修。蓋其餘法門或淺位可修深位不可。如優波尼沙陀修不淨觀等。或深位可修淺位不可。如普賢心聞洞十方生於大因力等。今耳根三昧具圓通常。初心修此尚與極果名目相應況深位乎。

○七頂禮請加以明誡實四初頂禮一體三寶頂禮如來藏無漏不思議。

○二請加未來生信願加被未來於此門無惑。

○三讚美法門殊勝方便易成就堪以教阿難及末劫沉淪但以此根修圓通超餘者。

○四結成簡心無妄真實心如是。

【觧】長水曰如來藏即一體三寶具足無漏性功德故。真實心者文殊指已選圓通之心也。溫陵曰真實心要如是而已。

【疏】天台曰頂禮如來藏者文殊獨歸命乎觀音所入之法寶也。證法名佛。未滿名僧。此為一體三寶約已顯者言之也。若約在纏言之耳根空如來藏為佛寶。不空如來藏為法寶。空不空如來藏為僧寶。此二種三寶皆清淨堅凝常住不壞不縱不橫微妙深絕名無漏不思議。若出纏三寶則請其顯加。在纏三寶則請其冥加。又在纏則惟冥而無顯。出纏則冥顯而隨宜。今之行人聞此法門有無疑而樂修精進而弗已皆一體三寶之冥加文殊觀音之默祐也。

○三時眾獲益四初阿難明家於是阿難及諸大眾身心了然得大開示觀佛菩提及大涅槃猶如有人因事遠遊未得歸還明了其家所歸道路。

【觧】長水曰阿難等方悟圓通從耳根入猶未有證故云明了其家所歸道路。吳興曰不然。且第三卷阿難偈云銷我億劫顛倒想不歷僧祇獲法身。洎第四卷請入華屋前云聞佛示誨疑惑銷除心悟實相。至第五卷如來偈後云心目開明歎未曾有。及請圓通又云我等今日身心皎然快得無礙。以前兼此凡經五番彰灼領悟。何總排云未有證乎。圓師判此為阿難增道理必然矣。應知經家指妙覺菩提涅槃為家。真修耳根圓通為路。若不爾者。慶喜之性幾乎檮昧也。

【疏】天台曰觀佛菩提及大涅槃等者。如來於首卷開二種根本。以明修圓行者所當去取。於所當取中即第二根本菩提涅槃元清淨體。是則一經之所顯與夫行門之所修佛果之所證一惟此理而已。今見道修道二分已竟。故照映結成以明阿難大眾聞經得益之相。論菩提涅槃元清淨體則汝今者識精元明能生諸緣緣所遺者則尋常見聞莫非此理。不遠而復妙在當人。而當機何其鈍置方曰明了其家所歸道路乎。第性雖相近而習實相遠。若廣額屠兒放下屠刀便預當來千佛之位。而阿難尊者豈亦讓之。惟其發起此教垂範後昆解行證三厥進有序故經家所敘也如此。此約迹言之則長水所說為當。若以本言之實如吳興以真因為路妙覺為家也。

○二普會入位普會大眾天龍八部有學二乘及諸一切新發心菩薩其數凡有十恒河沙皆得本心遠離塵垢獲法眼淨。

○三登伽進果性比丘尼聞說偈已成阿羅漢。

○四眾生發心無量眾生皆發無等等阿耨多羅三藐三菩提心。

【觧】資中曰莊嚴論解法眼淨初地見道也。若依圓教即十住初心也。孤山曰阿羅漢其名雖小其證乃圓。準涅槃四依品第四依人名阿羅漢。吳興曰第四卷指登伽方得三果。約圓位收之即七信以前。此中若用四依判位恐升之太高。以第四依人住十地故。秪應示作聲聞同除四住證阿羅漢。如涅槃中聞常取果之比也。按天台釋法華分別功德品發菩提心初入十信也。故仁王般若云十善菩薩發大心長別三界苦輪海。溫陵曰無等等者物無與等而能與物為等。此得妙圓通上同下合之德也。無量眾生皆發是心者因聞是道而希慕願樂也。

【疏】天台曰觀時眾獲益其進有階。始則阿難明了其家所歸道路。人雖圓頓而位在解行明矣。次則普會遠塵離垢得法眼淨。雖得本心而位證小乘明矣。又次則登伽破盡思惑成阿羅漢。雖聞圓偈而位入四果明矣。又次則無量眾生皆發無上三菩提心。乃因聞是道而希慕願樂明矣。若依諸師判入法華之後而獲益之相何為不齊有如是哉。正以此經說在方等。聞常證小其例甚眾。有不信予判此經歸方等者幸以此文而著思之以斷其疑可也。

○三為末世行者明安立道場三初持根本大戒以固基址二初陳請二初經家敘阿難整衣服於大眾中合掌頂禮心迹圓明悲欣交集欲益未來諸眾生故稽首白佛。

○二正陳請二初敘自悟大悲世尊我今已悟成佛法門是中修行得無疑惑。

○二請利他二初稟佛修心常聞如來說如是言自未得度先度人者菩薩發心自覺己圓能覺他者如來應世我雖未度願度末劫一切眾生。

○二述意正請世尊此諸眾生去佛漸遠邪師說法如恒河沙欲攝其心入三摩地云何令其安立道場遠諸魔事於菩提心得無退屈。

【觧】吳興曰悲欣者悲昔不聞欣今得悟。又念未來眾生未悟故悲。觀現前大眾得益故欣也。菩薩四誓以度人為先。如來十號以應世為本。當知五住究盡二死永亡方云得度。今阿難雖深破無明而現居分段故曰未度。溫陵曰阿難將以是法度人。而恐末劫多難邪魔妄作易退覺心難入正定。故請攝心遠魔安立道場清淨軌則也。

【疏】天台曰經自四卷請入華屋以來屬第二依常住真心以修圓行。科分為二。初為當機阿難明最初方便竟。此去乃為末世行者安立道場又分為三。初持根本大戒以固基址。二誦楞嚴神呪以治習氣。三明建立道場以勵進修。初陳請中經家敘心迹圓明。心者涅槃妙心也。跡所明道路也。即下文我今已悟成佛法門是也。餘如舊說。邪師說法如恒河沙者。論安立道場必先依此經以開圓解又何邪之足畏。須知此不以無解為慮以此見戒俱破為慮。觀下四種律義頻云縱有多智禪定現前如不斷婬等必落魔道豈以無解為邪乎。

○二宣說三初讚德誡聽爾時世尊於大眾中稱讚阿難善哉善哉如汝所問安立道場救護眾生末劫沉溺汝今諦聽當為汝說。

○二大眾受旨阿難大眾唯然奉教。

○三正為宣說二初舉三學顯戒律為基佛告阿難汝常聞我毗柰耶中宣說修行三決定義所謂攝心為戒因戒生定因定發慧是則名為三無漏學。

【觧】溫陵曰三藏之中毗奈耶律藏也。此大小乘戒通稱也。小乘稟法為戒麤治其末。大乘攝心為戒細絕其本。法戒則無犯而已。心戒則無思犯也。夫能攝心則定由是生慧由是發。三者圓明則諸漏永盡故名三無漏學。此下別示四重。則十戒之初婬殺盜妄四波羅夷為根本重罪。所謂其心不婬其心不偷等者皆使無思犯也。攝持軌則莫尚乎此。

【疏】天台曰決定準前釋亦二義。如來已斟酌決定成佛法門三無漏學缺一不可而學佛者決定須持故名三決定義。是以欲證菩提須以攝心為戒而為之始。謂依奢摩他行以持淨戒。下文所謂其心尚不緣於色香味觸一切魔事何由得生是也。如是持戒最為殊勝。如經云依因此戒故能生諸禪定及滅苦智慧。故曰因戒生定因定發慧是則名為三無漏學。譬如重樓三級自下陞高。遠望憑虗則上級為勝。未有慕其上而不先營其下者。學道亦然。戒定慧三階不躐等。人有尚慧學而不修戒定一何惑哉。溫陵師云此下別示四重則十戒之初四波羅夷為根本重罪。意以此經大乘圓頓所持之戒應同梵網十重故曰十戒之初。不知經雖圓頓而所被之機是聲聞像。以婬戒為初正在乎此。若菩薩十重則以殺戒為之始。蓋菩薩以慈心及物為首。殺則傷慈故先制之。聲聞以出塵自利為首。婬則害脫故先制之。各有所為不當槩論也。

○二約四重釋持犯損益二初徵起阿難云何攝心我名為戒。

○二解釋四初婬戒二初辯示持犯二初正明二初宣示損益二初持則不隨生死若諸世界六道眾生其心不婬則不隨其生死相續。

○二犯則必落魔道汝修三昧本出塵勞婬心不除塵不可出縱有多智禪定現前如不斷婬必落魔道上品魔王中品魔民下品魔女彼等諸魔亦有徒眾各各自謂成無上道。

【觧】溫陵曰眾生皆因婬欲而正性命故纏生死。若欲愛乾枯則殘質不續矣。魔亦多智修禪。為不斷婬故不成聖道。帶婬修禪必落此類。孤山曰犯四重禁罪在地獄。今以修禪之功且落魔鬼等道。若約未來輪轉則應備歷三途。

【疏】天台曰云何攝心我名為戒先徵起也。良以制分輕重務有本末。若尋常人天及以小乘等戒其所務者末故其所制者輕。非戒之輕。以其能持但論身口不言其心故也。今之所制不特制心無犯且言攝心。此正以定為戒。即入流亡所旋元自歸。能如是指則其心不緣色香味觸故云攝心。蓋戒以防非止惡為義。攝心為戒防莫大焉。苟微此戒焉能生定。三無漏學厥言有由也。是以解釋四戒中必云其心不婬不殺等則不隨其生死相續。正以投陰託胎始於一念。故必以一念不生前後際斷方能不隨生死相續焉。如不斷婬必落魔道者。論婬為欲界之根本即人天善道鮮不由斯。今之犯婬何墮落如此之甚乎。要知此以二因緣故反致墮落。一以福勝。有多智禪定故。一以見強。廣行貪婬為善知識故。因福勝故報宜生天。因見強故牽入魔道。此又見戒俱破之流類也。分三品者見雖相同福有差等也。自謂成無上道者以多智禪定現前也。此又因聞理不諦見道不真未得謂得成增上慢失也。又見戒持犯有四句。一破戒不破見二破見不破戒三見戒俱不破四見戒俱破。如人既破戒已怖畏當來罪愆能生慚愧懺悔改革是破戒而不破見也。有人雖不破戒然不信因果不知罪福天堂地獄一齊剗却是破見而不破戒也。自有堅持禁戒如護明珠又不昧因果深知罪福是見戒俱不破也。又有一等。恣情飲噉肆志婬殺乃云圓頓大乘有何持犯陽不畏于賢達陰不懼乎鬼神是見戒俱破也。破戒而不破見雖墮罪而尚有可原之理。破見而不破戒雖無罪而永無得道之期。若今之言大乘者則見戒俱破。固捺落迦之壽種薜茘多之堅物。云何佛法大海居然宿此死屍。

○二囑誡滅後二初魔令毀犯我滅度後末法之中多此魔民熾盛世間廣行貪婬為善知識令諸眾生落愛見坑失菩提路。

○二汝教堅持汝教世人修三摩地先斷心婬是名如來先佛世尊第一決定清淨明誨。

【觧】溫陵曰諸經戒殺居首為設化以慈悲為本。此經婬戒居首為真修以離欲為本。蓋欲氣麤濁染汙妙明。欲習狂迷易失正受。績生死喪真常莫甚於此。故須首戒而為清淨第一明誨也。觀阿難起教示遭邪染而厥初發心先厭欲濁。至於三漸次中一一首懲然後身心妙圓獲大安隱。十信初心由欲愛乾枯而慧性圓明遂階等妙。諸世間人由心不流逸澄瑩生明漸乎六天。是故真修內攝必先離欲也。

【疏】天台曰末法之中多此魔民者正法既隱邪風方熾也。魔民有三類。一者魔遣民屬以為其種。二者展轉化習以為其民。三者見戒俱破自充其屬。熾盛世間廣行貪婬為善知識者豈非懸鑒未然魔力強盛乎。夫正法與邪法相反菩提路與愛見坑相違。正法若行則菩提之路能竭愛欲之水。邪法既熾則愛見之坑能斷菩提之路矣。

○二重顯二初犯障修證是故阿難若不斷婬修禪定者如蒸沙石欲其成飯經百千劫只名熱沙何以故此非飯本沙石成故汝以婬身求佛妙果縱得妙悟皆是婬根根本成婬輪轉三途必不能出如來涅槃何路修證。

○二持獲菩提必使婬機身心俱斷斷性亦無於佛菩提斯可希冀。

○二結顯邪正如我此說名為佛說不如此說即波旬說。

【觧】溫陵曰機者婬心所自發斷性不無觸機則發矣。波旬魔名。

【疏】天台曰修禪如欲成其飯。帶婬修禪如以沙石而為飯本也。蓋凡成佛須得根本。根本若淨則枝流亦淨。四種律儀皆稱清淨明誨者以此。如米為飯之本以沙石為之失其本矣。成佛以持戒為本婬身求佛失其本矣。婬之機在心。身斷而心不斷如木偶人雖暫息諸根其機不息未足以為真息。然機雖息矣有斷性在亦未足以為真斷。鬪機俱忘於佛菩提斯可希冀也。

○二殺戒二初辯示持犯二初正明二初宣示損益二初持則不隨生死阿難又諸世界六道眾生其心不殺則不隨其生死相續。

○二犯則必落神道汝修三昧本出塵勞殺心不除塵不可出縱有多智禪定現前如不斷殺必落神道上品之人為大力鬼中品則為飛行夜叉諸鬼帥等下品當為地行羅剎彼諸鬼神亦有徒眾各各自謂成無上道。

○二囑誡滅後二初鬼令毀犯二初鬼神誑世我滅度後末法之中多此鬼神熾盛世間自言食肉得菩提路。

○二如來簡顯二初顯正阿難我令比丘食五淨肉此肉皆我神力化生本無命根汝婆羅門地多蒸濕加以沙石草菜不生我以大悲神力所加因大慈悲假名為肉汝得其味。

【觧】孤山曰問諸律並明魚肉為時食。惟楞伽涅槃及今經悉唱斷肉何邪。答說法被機事有頓漸。定慧既爾戒律亦然。故梵網頓制對別圓機久斷食肉。但鹿苑以來毗尼漸制對藏通機故開三淨。化道將終則收漸歸頓。於是三經俱唱斷肉。楞伽且制藏通菩薩。此經則兼制三乘。故下云清淨比丘及諸菩薩不蹋生草等。洎至涅槃更獨制聲聞殷勤告示矣。問梵網戒中菩薩元制食肉。何於楞伽方等始言此後菩薩不得食肉邪。答藏通菩薩無別戒律同稟二乘萹聚耳。故於楞伽及以今經例皆唱斷也。五淨肉者。律明三淨不見為我殺不聞為我殺不疑為我殺。今言五者加自死鳥殘二也。涅槃九種淨肉。即於三淨各開正罪及前後方便也。[橘-矛+隹]李曰淨肉又除人蛇象馬驢狗獅子狐猪獼猴十種之外。蓋此十種縱不見不聞而殺亦不可食也。溫陵曰不見不聞等為五。神力所化本無命根名淨。此乃小乘權宜。若真慈真脫皆在所斷。婆羅門淨行通稱也。西方四姓以婆羅門為上。故彼五天悉號婆羅門國。僧亦號為婆羅門也。

【疏】天台曰夫殺以心為機身口為緣。機動而然後身口運為。故斷殺而莫先於心故曰其心不殺則不隨其生死相續。然雖機本於心而所為者又在於身口於心何益乎。甚矣乎心君之為罪也莫大於殺業。故致感報酧償先罪屠割炮炙身心與之俱摧。此所謂以無益而致大損者也。學佛道者可不戒諸。如不斷殺必落神道者。人死之後申者為神屈者為鬼。若合而言之神即鬼也。共是一道故總標云神分品乃言其鬼。第此四戒雖俱根本。以墮落為言不無輕重。如婬墮魔道殺墮鬼道盜墮妖魅豈非為罪漸鄙而為報轉微乎。至於妄語則永殞善根無復知見沉三苦海。此則不惟失如來種而三惡道又其永居也。孤山谷響鈔明涅槃九種淨肉謂於見聞疑各說三相。且見中三者。見謂牽畜去時乃至見彼持刀臨殺時名前方便。見正殺時即根本正罪。見殺已歡喜名後方便。不見此三名為淨肉。聞亦爾。疑中三者。初瞥爾舉心名前方便。分別思惟疑為己殺名根本正罪。疑己歡喜名後方便。無此三疑名為淨肉。此而說淨者如婆羅門往穢國土食潰㿈餅以不淨為淨。後時知之方搥胷噦嘔悔無及矣。

○二簡邪柰何如來滅度之後食眾生肉名為釋子汝等當知是食肉人縱得心開似三摩地皆大羅剎報終必沉生死苦海非佛弟子如是之人相殺相吞相食未已云何是人得出三界。

○二汝教堅持汝教世人修三摩地次斷殺生是名如來先佛世尊第二決定清淨明誨。

○二重顯二初犯障聖道二初正責毀犯是故阿難若不斷殺修禪定者譬如有人自塞其耳高聲大叫求人不聞此等名為欲隱彌露。

○二舉持結過清淨比丘及諸菩薩於岐路行不蹋生草況以手拔云何大悲取諸眾生血肉充食。

【觧】溫陵曰修禪避罪反乃行殺。塞耳避人反乃高聲。是欲隱彌露也。不故蹋不故拔仁慈之至猶及草木況食眾生肉邪。

【疏】天台曰草木雖無情以其有森然之生。意在而學佛者尚以慈心及之而不蹋不攀。矧蠢動含靈具有佛性生生之氣凜然之不可撓者而必欲殺之乎。

○二持獲解脫若諸比丘不服東方絲綿絹帛及是此土靴履裘毳乳酪醍醐如是比丘於世真脫酬還宿債不遊三界何以故服其身分皆為彼緣如人食其地中百穀足不離地必使身心於諸眾生若身身分身心二途不服不食我說是人真解脫者。

○二結顯邪正如我此說名為佛說不如此說即波旬說。

【觧】溫陵曰東方不無裘毳。西土不無絲綿。各以多分言也。酬還宿債不遊三界者。上句當在下譯人語倒也。足不離地者劫初之人體有飛光足若御雲。由乎食地肥啗香稻故其體堅重而足不離地也。身血肉骨髓也。身分裘毳乳酪也。身服食心貪求故曰二途。必須并斷也。

【疏】天台曰物理論云糧者黍稷之總名稻者粳糯之總名菽者眾荳之總名。三穀各二十合六十。蔬果之實各二十合為百糓。

○三盜戒二初辯示持犯二初正明二初宣示損益二初持則不隨生死阿難又復世界六道眾生其心不偷則不隨其生死相續。

○二犯則必落邪道汝修三昧本出塵勞偷心不除塵不可出縱有多智禪定現前如不斷偷必落邪道上品精靈中品妖魅下品邪人諸魅所著彼等羣邪亦有徒眾各各自謂成無上道。

【觧】溫陵曰不與而取皆為偷盜。分越所酬猶徵其剩況乃盜取得無反徵。此所以生死相續也。邪道奸欺故偷者必落其類。

○二囑誡滅後二初邪徒亂正二初妖邪誑世我滅度後末法之中多此妖邪熾盛世間潛匿奸欺稱善知識各自謂己得上人法詃惑無識恐令失心所過之處其家耗散。

○二如來簡顯二初顯正斥邪二初顯正我教比丘循方乞食令其捨貪成菩提道諸比丘等不自熟食寄於殘生旅泊三界示一往還去已無返。

○二斥邪云何賊人假我衣服裨販如來造種種業皆言佛法却非出家具戒比丘為小乘道由是疑誤無量眾生墮無間獄。

【觧】溫陵曰方法也。僧祇律云乞食謂之分衛。謂分施眾僧衛護道力。肇法師云乞食略有四意一為福利眾生。二為折伏憍慢。三為知身有苦。四為除去滯著。今經令其捨貪不自熟食即除去滯著也。成菩提道即衛護道力福利眾生也。知身為倘寄知世為旅泊無事畜藏無所顧戀皆所謂循方也。不能循方而貪饕造業是敗法毀則故號賊人。雖服佛之服而不淨活命。是假我衣服裨附佛法以貪販利養而已。

【疏】熏聞云潛匿奸欺則懷偷賊之心。稱善知識則盜聖賢之名。若據各自謂己得上人法此則已是犯大妄語。今且用為取財之緣耳。證真引十誦律。有六種盜心。謂苦切取謂乞怜狀。輕慢取有現威狀。以他各字取謂我是善知識。觝突取謂慢罵使伏己。受寄取謂昏昧他寄附。出息取謂以錢責人之息者。五分律有四種謂謟心曲心瞋心恐怖心。四分律有十種謂黑暗心謂不知因果。邪心謂不識正理。曲淚心謂諂附。恐怖心謂惟恐失之。常有盜他物心既言常有則不問多寡必欲盜耳。決定取若以力強取不問可否。寄物取。恐怖取謂以言恐之如談他地獄受報搖撼之事而取財。見便取謂伺其可取之便而盜之。倚託取謂假借權勢。經云恐令失心即恐怖取。失心即令前人失己正念俱墮邪見。今謂此經潛匿奸欺等其言雖略足以蔽諸。而偏指稱善知識者將非如來懸鑑末世其徒實繁耶持此經者當以自省。

○二示滅罪法二初勸行顯益若我滅後其有比丘發心決定修三摩提能於如來形像之前身然一燈燒一指節及於身上爇一香炷我說是人無始宿債一時酬畢長揖世間永脫諸漏雖未即明無上覺路是人於法已決定心。

○二不為致相若不為此捨身微因縱成無為必還生人酬其宿債如我馬麥正等無異。

【觧】孤山曰盜者取他依報資於己身。今損正報以供上聖故能翻破無始盜業。溫陵曰一切難捨無過己身。難捨能捨則自餘貪愛決能棄捨。故曰是人於法已決定心。苟能捨身而心不決捨。則徒增業苦無益於道。故下云必使身心二俱捐捨也。佛為宿詬比丘可食馬麥。故證果後於毗蘭邑食之示宿債必酬也。

【疏】孤山曰盜者取他依報資於己身。今損正報以供上聖是則燒身大教所開。釋要云有人問律制燒身得蘭燒指得吉。此中讚燒其事如何。今為答之大小開制教法不同。小制結過大制令燒。故梵網中若不燒者非出家菩薩。豈獨令俗而不制道。故知順小易行不燒何難。從大誠難。燒乃不易。世以不持為大則小大俱傾。手著胷曰揖。酈食其初見沛公方以兩女洗足酈生長揖不拜。長揖謂似欲揖而去也。今云長揖世間亦取謝絕之意。馬麥緣出本起經。舍衛國隨蘭郡有婆羅門名阿耆達多。請佛與五百比丘三月供養。時婆羅門為天魔所惑耽著五欲退入後宮。其郡既饑人不好道。佛與比丘各且分衛三日空還。時有馬師減麥飯佛及比丘等。舍利弗問佛食麥之緣。佛告比丘吾昔於迦葉佛時為婆羅門博通典籍教五百童子。因王設會請佛及僧。有一比丘病不能赴。佛及大眾食已還時為病比丘請食過梵志山。聞食香美便興嫉妬曰此髠頭沙門正應食馬麥不應食此甘饌之供。諸童亦隨師言此等師主亦應食馬麥。佛告舍利弗爾時婆羅門則我身是。五百童子今五百羅漢是。病比丘即彌勒是。以是因緣我與卿等經歷地獄無數千歲。今雖成道爾時殘緣故於毗蘭邑食麥九十日也。然此但係口業招報不忘者如此何況竊盛而無宿報乎。

○二汝教堅持汝教世人修三摩地後斷偷盜是名如來先佛世尊第三決定清淨明誨。

○二重顯二初犯障正定是故阿難若不斷偷修禪定者譬如有人水灌漏巵欲求其滿縱經塵劫終無平復。

○二持獲三昧若諸比丘衣鉢之餘分寸不畜乞食餘分施餓眾生於大集會合掌禮眾有人捶詈同於稱讚必使身心二俱捐捨身肉骨血與眾生共不將如來不了義說迴為己解以誤初學佛印是人得真三昧。

○二結顯邪正如我所說名為佛說不如此說即波旬說。

【觧】溫陵曰衣鉢不畜視毀如讚此於利害二途身心俱捨也。身肉骨血與眾生共則不私其身不顧其生又捨之至也。行能至此則其心不偷可知矣。阿含稱所畜物可以資身進道。薩婆多論許百物各可畜一皆不了義也。

【疏】天台曰准寶雲經云凡乞食分為四分一分奉同梵行者一分與窮乞人一分與諸鬼神一分自食。此取有與無行佛之道者也。又衣鉢之餘分寸不畜捨貪也。乞食餘分施餓眾生捨慳也。於大集會合掌禮眾捨慢也。有人捶詈同於稱讚捨嗔也。然而自有身捨而心不捨。自有心捨而身不捨。皆非真捨。必使身心二俱捐捨方得名為真捨也。又有捨財而不捨身亦非真捨。要使身財俱捨故曰身肉骨血與眾生共。此則財施與心施並行依報與正報俱捨。能用心如是尚何盜戒之不能持哉。或問依報易捨正報難捐。無論今之出家者流即古之高僧依正俱捨能幾人乎。答曰此論心而未必論身。若依正俱捨固惟菩薩之能事。今但云與眾生共何甞必言其捨。正以高超之士知身儻寄非吾久有。能了一切地水是我先身一切火風是我本體原與眾生共者。而以之共則慳貪之念疎而劫盜之情弛矣。

○四妄語戒二初辯示持犯二初正明二初宣示罪障三初標示阿難如是世界六道眾生雖則身心無殺盜婬三行已圓若大妄語即三摩地不得清淨成愛見魔失如來種。

○二顯相所謂未得謂得未證言證或求世間尊勝第一謂前人言我今已得須陀洹果斯陀含果阿那含果阿羅漢道辟支佛乘十地地前諸位菩薩求彼禮懺貪其供養。

○是一顛迦消滅佛種如人以刀斷多羅木佛記是人永殞善根無復知見沉三苦海不成三昧。

【觧】溫陵曰於四果十地未得謂得名大妄語。貪其供養求己尊勝名愛魔。妄起邪見謂已齊聖名見魔。皆大妄也。一顛迦即一闡提。貝多羅樹以刀斷則不復活喻大妄人永絕善根。三苦海者三途也。

○二囑誡滅後二初邪人亂正二初顯正二初遮我滅度後勑諸菩薩及阿羅漢應身生彼末法之中作種種形度諸輪轉或作沙門白衣居士人王宰官童男童女如是乃至婬女寡婦奸偷屠販與其同事稱讚佛乘令其身心入三摩地終不自言我真菩薩真阿羅漢泄佛密因輕言未學。

○二開惟除命終陰有遺付。

○二斥邪云何是人惑亂眾生成大妄語。

○二汝教堅持汝教世人修三摩地後復斷除諸大妄語是名如來先佛世尊第四決定清淨明誨。

○二重顯二初明報招曲果是故阿難若不斷其大妄語者如刻人糞為栴檀形欲求香氣無有是處我教比丘直心道場於四威儀一切行中尚無虗假云何自稱得上人法譬如窮人妄號帝王自取誅滅況復法王如何妄竊因地不真果招迂曲求佛菩提如噬臍人欲誰成就。

【觧】溫陵曰我教比丘下牒未得謂得求己尊勝之事而深責也。淨名曰直心為道場無虗假故。四儀行住坐臥也。左傳噬臍謂終莫能及也。今之自稱得上人法者多矣。宜以經言為誡。

【疏】天台曰如來密因其行有三。一自覺即旋假入空如從流以遡源。二覺他即旋空出假如從源而出流。三二覺圓滿則或出或入無適而非可。今受佛勑。應生世間正旋空以出假以同類化同類則化道易行。略如淨藏淨眼淨德夫人而化妙莊嚴王是為應生眷屬。然雖轉彼邪心見佛出家終不宣言我真菩薩。直至今佛方結會古今。可見古人之慎佛密因而不輕言未學也。惟除命終陰有遺付者。如孤山師云非公灼惑眾但私示於人耳。南嶽之言鐵輪天台之示五品功德鎧之說偈真觀師之屈指即其事焉。然此猶言此生親證。若文殊普賢之兩化為寒山拾得戒師七娘方是應身生此末法也。噬臍乃房相筆受此經時用左傳語而潤色之。魯莊公六年楚文王伐申過鄧。鄧祈候曰吾甥也止而亭之。騅甥聃甥養甥請殺楚子。鄧侯弗許。三甥曰亡鄧國者必此人也。若不早圖後君噬臍。今亦取喻妄語能銷滅佛種後悔無及故曰欲諸成就。

○二顯持正覺若諸比丘心如直絃一切真實入三摩地永無魔事我印是人成就菩薩無上知覺。

○二結顯邪正如我此說名為佛說不如此說即波旬說。

【觧】溫陵曰向以迂曲故終莫成就。此能絃直故印其成就也。上明四重戒竟。初標三學而終止四戒者定慧已備前文也。

【疏】天台曰佛說四種律儀備明持犯損益。意言持之則有益犯之則有損。其勸誡之辭可謂諄諄懇切矣。其持之之益總舉則因戒而生定因定而發慧以成三無漏學。夫學至於三無漏則能事畢矣。持之之益豈不大乎。別舉則其益有六。一者不續生死二者能出塵勞三者不落魔道四者裂愛見網五者得菩提路六者不還宿債。其犯之之損總舉則不能成三無漏學。別舉則其損亦六。一者能續生死二者塵不可出三者必落魔道四者落愛見坑五者失菩提路六者酬償宿債。其持之之意則有十。欲成佛道故遵明誨故成清淨行故慈與樂故悲拔苦故怖惡道故懼還宿債故皆具佛性故畏失菩提種故慮落愛見坑故。是以能念此意則無戒而不持。不念此意則無戒而不破。然此四戒惟第四妄語其罪極重。如明損益中前之三戒但云汝修三昧本出塵勞婬殺盜三心不除塵不可出。至妄語戒乃云若大妄語即三摩地不得清淨成愛見魔失如來種。又云是一顛迦消滅佛種。蓋破前三戒如世間人犯奸婬殺人劫盜罪雖極重不過抵死於一身。若犯謀反大逆則罪必至於覆宗滅族。故後重顯結罪云云何自稱得上人法譬如窮人妄號帝王自取誅滅況復法王如何妄竊。然而好犯此戒者不出兩意。一者妄意高大而好為人師故上竊聖賢之名以招徒屬之眾。二者私欲無厭而好為聚斂故內竊法王之號以來利養之豐。經云求彼禮懺貪利供養一語而兩盡之矣。嗚呼。世人為不急之謀以罹大罪莫甚於妄語。學佛道者宜慎之哉宜慎之哉。又若推原四喻之意不外乎情理之間去取之當否。如理之所當取者而取之。情之所當去而去之。兩者不失其正則佛道可成。若復情理交戰於其中。不特理不能勝情抑且以情害理。矧復又有以情作理者則佛道何繇而成乎。如初帶婬修禪喻之以蒸砂作飯。飯固理也砂則情矣。今欲蒸之以為飯。豈惟情理交攻亦乃以情作理。此正喻修禪本期作佛因婬故而反落魔道。彼等諸魔各各自謂成無上道正以熱砂而為飯也。又如修禪本期長揖三界以出生死。今乃帶殺以修。何異如人自塞其耳高聲大呌求人不聞乎。夫隱而使人無聞固理也。果能高棲遠遁人自不聞。若求人不聞己自非理。況又高聲大叫。況又自塞其耳。愈非理矣。故曰此等名為欲隱彌露。學道亦然。求出世間固其理也。而以帶殺修禪。情理相鬪而理為情勝輪迴六道相殺相吞相食之不暇。欲出而不能出。是為欲隱而彌露矣。又如修禪本期滿足菩提。今乃帶盜以修。何異水灌漏巵乎。夫以巵盛水欲求其滿固理也。乃鑿巵以漏之。不知水來雖復無限而巵之漏去無窮。以無窮之漏待無限之來縱經塵劫終無平復。學道亦然理為情奪。禪定之水無限盜罪之漏無窮。假使修之曠劫秪益酬償先債。何能滿足菩提故曰終無平復。又如修禪本期慧命不絕增長五分法身以紹法王之位。今乃帶妄以修。謂言登聖以誑嚇前人濫膺恭敬俾情奪於理。斷慧命絕成香而自取乎永殞善根悔之無及。何異以刀斷多羅木刻人糞為栴檀。又何異窮人妄號帝王自取誅戮。如噬臍人欲誰成就乎。四戒中惟妄戒之罪至大故譬喻重沓苦口叮嚀者如此。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第六

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第七

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

○二明誦呪治習二初結前文二初明持阿難汝問攝心我今先說入三摩地修學妙門求菩薩道要先持此四種律儀皎如冰霜自不能生一切枝葉心三口四生必無因。

○二結功阿難如是四事若不失遺心尚不緣色香味觸一切魔事云何發生。

【觧】溫陵曰內攝為要故先說妙門先持四律。四律為本餘戒為末。故四律潔淨則枝葉不生緣塵不偶而魔事潛消正定可入矣。心三即意三備舉十重也。真際曰口四即妄言綺語等四也。然則前妄語謂大此妄言即小。或舉總數耳。

【疏】天台曰三途不善之業有十。自內生外言之則心三為根本身口七支為枝葉。由內心先有貪嗔癡而後造身口七支故也。自外生內言之則身四為根本心口六支為枝葉。由外身先造婬殺等四而後滋之以生貪嗔癡等故也。然此十法互相因依。今就一往故以身三口一為根本。根本既淨枝葉隨淨。故曰心三口四生必無因。當機向請安立道場遠諸魔事。世尊則直就魔根截斷故說攝心為戒堅持四種律儀。蓋魔所住法不出此四。即以之惑人亦惟此四。若行人果能修奢摩他行以攝心而為之戒。心尚不緣乎色香味觸則彼六種華箭亦無所從而施故曰一切魔事云何發生。

○二明今意二初略勸誦持顯益二初勸誦持若有宿習不能滅除汝教是人一心誦我佛頂光明摩訶薩怛多般怛囉無上神呪斯是如來無見頂相無為心佛從頂發輝坐寶蓮華所說心呪。

【觧】溫陵曰現業易制自行可違。宿習難除必假神力。今夫行人好正而固邪欲潔而偏染。不教而能不願而為。隱然若有驅䇿而不能自已者宿習之使也。德隆而福鄙行善而身凶。多障多冤數病數惱。綿然若有機緘而不能自釋者宿習之召也。茲非一生一劫之緣乃無始來念念受熏者。故非神力莫能脫之。摩訶薩怛多般怛囉此云大白傘蓋即藏心也。量廓沙界曰大。體絕妄染曰白。用覆一切曰傘蓋。神呪從此流演故名心呪。無見頂者華嚴九地知識自說為佛乳母初生親捧持諦觀不見頂。示頂法不可以見見也。長水曰前說定慧破煩惱障。復明戒學但止罪業。今說神呪能破宿殃兼除報障。三障苟亡不證何待。

【疏】天台曰前說律儀以制現業。今說神呪以除宿習。不獨設教周圓亦見慈悲兼至。苟非有此設宿習現前且將何法以治之乎。準溫陵師言有宿習之使有宿習之召。經文則使顯而召隱。苟能持此神呪則罪滅而福生。經之寓意實兼之也。然宿習藏之於心非心呪而弗改。宿習有之於為非無為而莫治。今以大白傘蓋體相用以臨之將三惑以俱忘四魔而共滅。尚何宿習敢潛踪於其間哉。

○二顯利益且汝宿世與摩登伽歷劫因緣恩愛習氣非是一生及與一劫我一宣揚愛心永脫成阿羅漢彼尚婬女無心修行神力冥資速證無學云何汝等在會聲聞求最上乘決定成佛譬如以塵揚于順風有何艱險。

【觧】溫陵曰登伽婬質猶能速證。聲聞道器固易冥資也。云何合作何況。吳興曰愛心永脫指初聞呪得阿那含也。成阿羅漢指前文殊簡圓道後也。若爾由聞法故方成無學何謂神力冥資邪。良以密承呪力顯藉法音。內資外熏乃能速證。若但因呪而不因法者。何故前云性比丘尼聞說偈已成阿羅漢。塵譬宿習風如神呪。順風揚塵散之則易。誦呪除習脫之匪難。

【疏】天台曰此中顯呪力勝校量之義有四不同。一宿習厚薄不同。摩登伽女恩愛習氣非是一生其習則厚。汝等在會身為比丘其習則薄。二人品貴賤不同。登伽婬女為人則賤。汝為佛子為品則貴。三心志勝劣不同。摩登伽婬女無心修行其心則劣。汝等比丘求最上乘其心則勝。四邪定正定不同。登伽婬女宗先梵天屬邪定聚。汝等比丘決定成佛屬正定聚。是故汝等誦呪以除習譬如順風以揚塵。摩登蒙呪以證果譬如逆風以聞香。經喻則取風以比呪塵以比習。私謂則取風以比習香以比呪也。

○二略示道塲方軌二初方便若有末世欲坐道場先持比丘清淨禁戒要當選擇戒清淨者第一沙門以為其師若其不遇真清淨僧汝戒律儀必不成就戒成已後著新淨衣然香閑居誦此心佛所說神呪一百八徧。

○二正修二初明修然後結界建立道場求於十方現住國土無上如來放大悲光來灌其頂。

【觧】吳興曰今此持戒應通大小。若出家者除戒體本淨當須懺淨。如更稟菩薩律儀彌益其善。若在家者或受近事戒或但受菩薩戒。以下文有白衣故。真際曰誦呪百八表滅百八煩惱也。

【疏】天台曰前科勸誦持顯益謂之略者以對後文廣顯也。此科示道場方軌謂之略者亦以對次文廣示也。方軌文二。初方便二正修。今文正明方便。準止觀於正修前具二十五種方便。一具五緣。二呵五欲。三棄五蓋。四調五事。五行五法。用對今文略皆具足。如云先持比丘清淨禁戒即持戒清淨也。戒成就已著新淨衣即衣食具足也。建立道場必擇閑林深谷即閒居靜處也。專心入壇一心行道即息諸緣務也。選第一沙門以為其師即近善知識也。經云如是四事若不遺失心尚不緣色香味觸即呵五欲也。始於三七日六時行道如是不寐。後則端坐安居經一百日即棄貪欲嗔恚睡眠掉悔疑惑五蓋也。端坐安禪必調心不沉不浮。調身不緩不急調息不澁不滑調眠不節不恣調食不饑不飽是為調五事也。坐禪之時必須具足樂欲精進志念巧慧一心即行五法也。是則此經不惟正修與止觀㳷合即方便亦復大同。未結界前先誦神呪一百八徧然後結界。結界方法此經不說。應準大悲經或以刀畫為界或以白芥子散擲四方為界或以想到之處為界。今余山中道場則依後法以想為界也。

○二明證阿難如是末世清淨比丘若比丘尼白衣檀越心滅貪婬持佛淨戒於道場中發菩薩願出入澡浴六時行道如是不寐經三七日我自現身至其人前摩頂安慰令其開悟。

【觧】天如補註曰前云求佛灌頂。今佛現身名為感應。既得感應心必開悟。若見餘境與本願相違而又無所開悟斯非真感應也。孤山曰佛本是無心淨故有。水清月現感應自然。若見此相當觀空寂。是佛顯然是魔則滅。

【疏】天台曰經中開眾為三一比丘二比丘尼三優婆塞即白衣檀越。然白衣近事男或可同壇進修。若比丘尼必欲行道自當別置道場。如古之法華聖尼允有成式。交光乃許白衣女子亦可預壇。此則內違律制外招譏嫌。本圖利益反致損之。言清淨比丘等者通示四種律儀悉須清淨也。心滅貪婬持佛淨戒者於四戒中又諄諄於第一戒也。於道場中發菩薩願者即梵網經所說十大誓願亦專至於婬戒。蓋根本四戒惟初婬戒易犯難持故激切叮嚀教誡如此。出入澡浴者或有云出入於不淨所必須澡浴。準南嶽方等道場則出懺入懺悉須澡浴。六時行道即下文恒於六時誦呪圍壇等是也。如是不寐經三七日者此即同於佛立三昧常行不寐也。準止觀說諸經三昧不出四種。一常坐三昧如文殊問經常坐不臥一百日為一期。二常行三昧如般舟三昧常行不寐九十日為一期。三半行半坐三昧如法華行法等三七日為一期。四非行非坐即覺意三昧不限日數。今經道場初三七日則專於常行。後一百日端坐安居則專於常坐。是則一經兼乎兩行也。交光正脉謂六時行道六時靜坐均調昏散。意謂經行則調昏靜坐則調散。余謂若作如此用功焉能令三七日不寐。是則經行欲調昏秪益致散靜坐欲調散秪益致昏。如此則非昏即散非散則昏云何能令不寐耶。強作人語一何可笑。孤山云佛本是無者此言諸佛法身無有色相彼此遞相見故。所謂法身充滿於法界也。心淨故有者行者以淨心而感於諸佛佛必應之。所謂隨緣赴感靡不周也。故曰水清月現感應自然。若見此相當觀空寂是佛顯然者正以心淨故有。能觀空寂則其心愈淨佛相愈顯。若魔之所為心穢反顯心淨反滅。如玻璃濫摩尼一往似真再研便偽此可以為辯佛魔之氷鑑也。

○三明結壇立行二初廣示道塲方軌二初請問阿難白佛言世尊我蒙如來無上悲誨心已開悟自知修證無學道成末法修行建立道場云何結界合佛世尊清淨軌則。

【觧】溫陵曰請問結壇軌則之詳也。言自知修證等者知呪力冥資聖果可期也。

【疏】天台曰自知修證無學道成者謂佛世不必建壇也。其有四義面奉慈容故親承聖教故根器淳厚故已登初果故。末世反是故須建立。亦有四義求佛現身故得承摩頂故成就法器故得預法流故。法流即下端居百日有利根者不起于座證須陀洹是也。

○二答示二初別示二初明壇法二初立壇方法佛告阿難若末世人願立道場先取雪山大力白牛食其山中肥膩香草此牛惟飲雪山清水其糞微細可取其糞和合栴檀以泥其地若非雪山其牛臭穢不堪塗地別於平原穿去地皮五尺已下取其黃土和上栴檀沉水蘇合熏陸鬱金白膠青木零陵甘松及雞舌香以此十種細羅為粉合土成泥以塗場地方圓丈六為八角壇。

【觧】溫陵曰法王法言即事即理。法不孤起事不唐設如華嚴一字法門書海墨而不盡。五位行相即世諦以彰明。凡所設施必有取像。則此壇場用度無非表法也。山為高土。雪山純淨上信也。大力白牛純淨大根也。香草清水妙善淨智也。茹退充實遺餘也。上栴檀為十香之首十度之總萬行之冠也。原為平土中信也。地皮未淨也。五數之中。黃色之中。取中中淨信也。十香十波羅蜜法香也。細羅為粉推之以為微妙萬行也。夫欲取如來寂滅場地。必本於廣大信心而資乎淨智妙善以養成純一大根。充實遺餘猶足以合法香冠十度。故可以嚴成寂滅場地也。上信大根有不可得則求其次焉。故取中中信心。雖未能冠乎十度萬行而能具之者亦可以嚴成。長水曰雪山牛乳純是醍醐。所有茹退最為香潔。

【疏】天台曰塗壇供佛必用香者。乃却穢之佳品格聖之神物也。感通傳天人費氏云人中臭氣上熏於空四十萬里。諸天清淨無不厭之。但以受佛付囑令護於法。佛尚與人同止諸天不敢不來。故佛法中香為佛事皆所以為闢穢感聖之設也。翻譯名義集云牛頭栴檀或云此方無故不翻。或云義翻與藥能除病故。慈恩傳云樹類白楊其質涼冷蛇多附之。華嚴云摩羅耶山出栴檀香名曰牛頭。若以塗身設入火坑不能燒。正法念經云此洲有山名曰高山。高山之峯多有牛頭栴檀。若諸天與修羅戰時為刀所傷以牛頭栴檀塗之即愈。以此山峯狀如牛頭於此峯生栴檀樹故名牛頭。大論除摩梨山無出栴檀。白檀治熱病赤檀去風腫。摩梨山此云離垢在南天竺國。天台曰據此則此方栴檀雖出自異國有赤白二種。然而為性則熱為効則但能治氣為體則賤餘功悉無之。其真贋非所知也。

○梵語惡揭嚕此云沉香。華嚴云阿那婆多池邊出沉水香名蓮華藏。其香一圓如麻子大若以燒之香氣普熏閻浮提界。異物志云出日南國。欲取當先斫樹壞著地積久外朽爛其心堅者置水則沉曰沉香。其次在心白之間不甚精堅者置之水中不沉不浮與水平者名曰[木*箋]香。

○梵語咄嚕瑟劒此云蘇合。珙鈔引續漢書云出大秦國。合諸香煎其汁謂之蘇合。廣志亦云出大秦國。或云蘇合國。國人采之笮其汁以為香膏乃賣其滓。或云合諸香煎為蘇合非一物也。

○梵云杜嚕此云熏陸。南洲異物志云狀如桃膠。西域記云南印度阿吒釐國熏陸香樹葉似棠梨。南方草物狀曰出大秦國。樹生沙中盛夏樹膠流沙上。

○梵語茶矩磨此云鬱金。周禮春官鬱人采取以鬯酒。說文云欝金草之華遠方所貢芳物鬱人。合而釀之以降神也。宗廟用之。天台曰今醫書多以薑黃當鬱金。余曾廉　覓此香。士宦遺以真鬱金。狀亦類薑黃。謂其價甚貴。今以周禮訂之則是草華香汁其訛可知也。

○梵語薩闍羅婆或薩折羅婆此翻白膠香。天台曰即松香白如肪脂者若經久其色亦黃。

○青木香此方處處有之。藤有白膠摘其葉則膠出微有香氣根如廣木香而瘦。今肆中香方多用之。

○梵語多揭羅此云零陵。南越志土人謂之鷰草芸香。說文云芸草似苜蓿。淮南云芸可以死而復生。天台曰近日從菩提峯得種植之園中。頗能生發採歸曝乾藏之箱篋芳香襲人。

○天台曰甘松出廣州。今香肆多用之此易知也。

○鷄舌五馬洲出。南洲異物志曰是草萎可合香箋。外國胡人說眾香共是一木華為鷄舌。

○兜羅婆出鬼神國。此方無故不翻。或翻香草舊云白茅香也。天台曰白茅香台山處處有之出香琳峯者佳。

○二供養方法二初壇中供物二初晝夜常供三初壇心莊嚴壇心置一金銀銅木所造蓮華華中安鉢鉢中先盛八月露水水中隨安所有華葉。

【觧】長水曰壇者除地為之即今之墠也。吳興曰不爾。上言場地可如其墠。今既名壇必須起土為之。是則先除地為場後別取黃土和香為泥於其場上以泥塗起令成壇相也。溫陵曰壇寂滅坦實之體也。體具八正故為八角。為攝八邪故方丈六。壇心蓮華中道妙行也。蓮之為物華實同體染淨同源表妙行大致也。用金銀銅木所造者表妙行云為也。金銀百鍊愈精而不變。銅剛而能同。義之像也。木能上草以覆其下。仁之像也。夫依體起行。精而不變剛而能同。或以義制或以仁覆。無過不及凡皆會于中道。乃所以為妙行也。鉢為應器表隨量應物也。露為陰澤以秋降。八月秋之中也。水中華葉即仁覆之行隨澤所施。此又隨量應物陰利潛化之表也。

○二八方莊嚴取八圓鏡各安其方圍繞華鉢鏡外建立十六蓮華十六香爐間華鋪設莊嚴香爐純燒沉水無令見火。

【觧】溫陵曰圓鏡大圓鏡智也。各安八方圍繞華鉢者智行相依隨方圓應也。鏡外蓮華香爐各十六而間設者。華表妙行香表妙德。鏡外即正智之外方便建立。使邪正相攝德行相熏。庶久而俱化兩忘邪正也。純燒沉水無令見火者。反德藏用滅伏覺觀然後能契寂滅場地也。或曰表法且然。柰古德不解。無傷臆說歟。曰愚所宗者華嚴大論。若熟覽彼知此非臆。

○三分置供物取白牛乳置十六器乳為煎餅并諸沙糖油餅乳糜蘇合蜜薑純酥純蜜於蓮華外各各十六圍繞華外以奉諸佛及大菩薩。

【觧】溫陵曰表以法喜禪悅獻二尊也。權教開許乳酪實教遮禁。而復取以享奉者意在融權實同邪正。故八味亦各十六圍繞華外表融權攝邪之法喜隨行施設也。

○二兩時別供每以食時若在中夜取蜜半斤用酥三合壇前別安一小火爐以兜樓婆香煎取香水沐浴其炭然令猛熾投是酥蜜於炎爐內燒令烟盡享佛菩薩。

【觧】溫陵曰佛以日中受食故每以日中致享。中夜例日中也。蜜成於華表和融法行也。酥成於乳表和融法味也。半為中數三為成數。小香爐方寸覺心也。以香沐炭發覺之法也。藥王然身先服兜樓婆香意取發燄。故取沐炭然令猛熾。投酥蜜於炎爐燒令烟盡者。行法既成不可終滯。當於覺心勇猛煅煉。使習氣併鑠緣影俱亡。豁然如所謂紅爐點雪者然後為佛所享。夫居寂滅場餐未禪悅者於此宜盡心焉。

○二壇外莊嚴二初列諸像令其四外徧懸幡華於壇室中四壁敷設十方如來及諸菩薩所有形像應於當陽張盧舍那釋迦彌勒阿閦彌陀諸大變化觀音形像兼金剛藏安其左右帝釋梵王烏芻瑟摩并藍地迦諸軍荼利與毗俱胝四天王等頻那夜迦張於門側左右安置。

【觧】溫陵曰四外幡華外行嚴飾也。當陽正位盧舍那等寂場真主也。彌勒當來真主也。阿閦居東彌陀居西智悲真主也。諸大變化觀音形像上同下合真主也。金剛藏常領金剛護持呪人伏魔斷障真主也。門側左右釋梵等眾有力外護也。末法修行凡賴於此。一有所闕必不成就。烏芻火頭金剛藍地迦青面金剛軍茶利金剛異號也。毗俱胝亦大神變等。毗盧神變經稱左邊毗俱胝三目持鬟髻是也。頻那夜迦即猪頭象鼻二使者。

○二懸八鏡又取八鏡覆懸虗空與壇場中所安之鏡方面相對使其形影重重相涉。

【觧】溫陵曰壇中之鏡混物而有依行人之智也。空中之鏡離物而無依諸佛之智也。混物有依者方能照物未能照己。必得乎離物無依住智交相為用。然後物我互照心鏡雙融。諸佛眾生身土相入。不勞動步不待擬心法法徧周事事無礙。舉目千聖齊現觸處萬象昭然。一華一香徧供塵剎。一行一相充擴無窮。不假神通不涉情謂寂場法法本如是也密因修證妙極於此。

○二示誦儀二初修二初行道二初明成就二初明助行於初七中至誠頂禮十方如來諸大菩薩阿羅漢號恒於六時誦呪圍壇至心行道一時常行一百八徧第二七中一向專心發菩薩願心無間斷我毗柰耶先有願教第三七中於十二時一向持佛般怛囉呪至第七日十方如來一時出現鏡交光處承佛摩頂。

○二明正行即於道場修三摩地能令如是末世修學身心明淨猶如琉璃。

【觧】溫陵曰凡所蘄嚮以皈依三寶為最初方便。故初七日至誠頂禮如來菩薩羅漢名號。所以假其不思議力發行助道也。然非願力無以持之。故第二七日依毗尼教專心發願也。行願堅強則得大勇猛。故第三七日時無間歇呪無徧限一向誦持遂能以精誠感格進力克功也。鏡交光處則生佛智照感應道交也。身心明淨謂宿習緣障纖悉蕩盡此感應克功事也。吳興曰先有願教者。如梵網經十大願等是也。

【疏】天台曰楞嚴壇表法始於王荊公。古師未之聞也。迨于元朝溫陵師亦襲其芳猷。然荊公則質勝於文溫陵則文勝於質。至乎切於行事合於經宗。解與行而同途顯與密而共轍境觀之義濟感應之道彰。則未甞聞命。因得重伸表法以為崇事斯道者之指南。亦未敢為必是。惟明哲試一鑒之果何如耶。

夫理網事濟雖一道而不礙千差。事得理融縱萬殊而無離一性。矧萬殊為理中之事千差非事外之心。事理圓融一多無礙因超果海果徹因源。余於楞嚴壇法有以見焉。何則蓋微萬殊無以明感應。微一理無以成道交。一理即萬殊斗室含無邊佛事。萬殊即一理眾器量不礙虗空。生佛而時時冥合。感應而念念圓彰。則一□施設不外乎感應。因得以上下八鏡為之主而表釋焉。夫上八境所依傘蓋表諸佛第一義天也。下八鏡所依壇場表眾生常住心地也。壇場影臨上鏡眾生心地即諸佛之義天。傘蓋影入下鏡諸佛義天即眾生之心地。此為表報根本。向下種種莊嚴之攸託者也。始取雪山大力白牛茹退以塗其地者。涅槃經云雪山有草名曰忍辱。牛若食者即得醍醐。醍醐喻佛性。草為醍醐之根本。則所有茹退純佛覺之根源。此岸栴檀價直大千。爇乎六銖則香聞法界。用此和合茹退以泥其地。示上根利智純以佛覺用為己心。則自性清淨戒根本無污染者也。苟無上根則不得不取乎中性。別於平原穿去地皮。五尺以下取其黃土。夫土為行之中五為數之中而黃又為色之中。此為中性之根革去博地凡情即以此心中中流入也。而和以十香者。依中道具足受持乎不穿不漏等十戒以為入道之根本也。然特言若非雪山其牛臭穢不堪塗地者。正為末世無戒比丘自謂已得上人法者誡。今之言大乘者一以狂慧為自恃。謂戒不足持而行不必立。其臭穢有甚於野牛穀道之遺餘。世尊遙記永無成佛之理故甚言穢惡不堪塗地也如此。方圓丈六為八角壇者。蓋以角言之設不得不方。以八言之又不得不圓。以像圓頓鎡基外方而內圓。外方是以威儀而矩物。內圓是以妙理而融心。此又示大乘行人雖悟一性圓融而不失三學庠序也。言丈六者不過謂直用八不足以容供養具。故累其八為十六徑終不忘其本也。壇中置一金銀銅木所造蓮華者。亦以隨檀波豐約而為之無定體也。華中安鉢鉢中安水者。如來憑乎等大慧以應物。雖無記化化化復作化。是皆不起法性而現諸威儀。不動寂場而遊於法界。又雖曰從慧以發定莫非即慧而即定。故於水中隨安華葉以彰顯之。取八圓鏡各安其方云云者。壇中圓鏡之數與蓮華香爐稱。上懸八鏡諸佛應之之道也。下安八鏡行人感之之道也。隨方各施其一者依八正道也。華與爐亦十六數者。生佛感應之道無他一以戒香慧華定鏡為之本也。特以鏡可懸而華與爐法不可懸故且寄常住心地以安之。至於鏡光重重互入則三者初無間乎上下也。爐中純燒沉水無令見火者。餘香藉火而氣始爨惟沉水雖假火實不用火而氣始清。明餘乘之戒必假身口運為而後持。若圓頓佛乘無作妙戒雖寄相而實不住於相則戒香馥郁遍周法界也。取白牛乳置十六器等者。白牛乳以雪山忍草為之本要知乳即醍醐。必得白牛者斯可以享佛。無則準上其乳臭穢不堪入供矣。余家壇製別以世間美味代乳及糜。即純白米麵荳粉蕨粉之屬以為煎餅。或當時以此而告佛。佛亦諒垂許可也。正八味者用八正以為萬行之本。兼八月露水及後炭火合為首楞三昧正助雙修。即題稱密因萬行是也。蓋八月露水為陰之精。紅爐烈燄為陽之精。陽能生物而陰能育物。世間萬物賴日以生夜以育者以此。象圓修定慧定以復性慧以發悟。故天台大師云止乃愛養心識之善資。觀為䇿發神解之妙術。旨乎其言之也。食時陽之中。中夜陰之中。此示定慧不離乎中道也。香水製火猛熾烟盡者。定慧鑠昏散而無所不盡也。令其四外遍懸旛華此又助行無所而不盡也。應於當陽張盧舍那等者。舍那報像也釋迦應像也。不言毗盧法身者。法身則十行人。同阿難尊者不歷僧祇已頓獲者。此已同之者法性身也。所未同者報應爾。故阿難尊者不歷僧祇獲法身已即發願云願今得果成寶王此願成報智如來也。還度如是恒沙眾此願成應身如來也。未同者所當成故供以成之。已同者正不必供。且以法身無像必欲像之終何描摸哉。夫慈隆即世悲臻後劫為將來主者彌勒也。無緣慈悲吾故所當盡心所當承事者也。阿閦為東方不動尊。彌陀為西土無量壽。吾心妙湛總持不動尊與之同體。既為當下真依復是往生勝託。此五佛如來圓修行人所當皈命故特事之。諸大變化觀音形像者。圓通成就時應變無窮者也。金剛藏王者。圓通未成就時冥冥發我神識者也。其餘諸像或護持正法或降伏波旬。此又吾心善付囑善護念金城湯池之不可缺也。又取八鏡覆懸虗空與壇場中所安之鏡方面相對使其形影重重相涉者。此為一壇之正意感應之所取像者也。蓋壇設以十六鏡為之主。其餘所設重重交互惟鏡所能攝持。此表圓通妙性大陀羅尼門能總持一切為生佛感應道交之大本。即一經所詮不思議境也。初七日禮佛誦呪行道一時常行一百八遍者。初觀不思議境破百八煩惱也。二七日專心發願者。第二真正發菩提心上求下化也。三七日一向持呪者。重以不思議心觀不思議境使鈍一無雜以為善巧安心止觀之先容也。下云從三七後端坐安居經一百日。善巧安心蓋安乎此。經云至第三七日十方如來一時出現鏡交光處承佛摩頂。自非始本一合而解入相應至誠所及而感應不忒安能懸契佛心若此哉。又因得以觀音所證二種殊勝合而明之則感應之道如指諸掌。彼云忽然超越世出世間獲二殊勝一者上合十方諸佛本妙覺心同一慈力二者下合六道眾生同一悲仰。此約觀音居於道中。故以一己而有上合下合之說。若夫今之初心行者居於道始。則惟以悲仰而上合諸佛之道終。諸佛亦惟以慈力而下合行人之道始。上合故求其垂應而與樂。下合故求其運悲而拔苦。機應相冥鏡光交處摩頂授記而吾一期修證能事畢矣。故得又以一經理行明感應之道。則三七壇法與百日禪期舉不外乎上下八鏡之象設與一經所明之理行也。一經理行即能觀三止與所觀三諦。而阿難妙悟說偈讚佛云妙湛總持不動尊。妙湛讚真諦般若德。總持讚俗諦解脫德。不動讚中諦法身德。性德具此謂之三諦。修德照此是為三止。諸佛證此是為三德。修性雖分二門法體元無殊致。今壇鏡設象義實具三。鏡體瑩然內外明徹表真諦體真止在佛為妙湛般若德。鏡用照像山毫靡間表俗諦隨緣止在佛為總持解脫德。然即瑩然而不礙乎鑒物即鑒物而不動乎瑩然。表中諦息二邊止在佛為不動法身德。豈非表一期修證。行人以三止為能感諸佛以三德為能應。感應道交惟是一理乎。況楞嚴神呪以大白傘蓋為名。而量廓沙界體絕妄染用覆一切又當顧名而思義也。然則壇之上下及以四圍佛菩薩羅漢四聖也。獲法諸天四眾行道六凡也。影八鏡光上下交入。表諸佛心內眾生塵塵解脫。眾生心內諸佛念念證真。上合十方諸佛同一慈力乃合眾生心內之諸佛。下合六道眾生同一悲仰乃合諸佛心內之眾生。是則生佛未合而理無不具。生佛既合而事乃圓彰。無緣慈悲而時時與拔。無作感應而念念相關。至於幢幡交錯表萬行以分披。供具周羅表萬德以圓具。法身周遍不妨取象於一室之虗空。般若大明正可借觀於壇中之八鏡。舉步而塵塵解脫。即事而法法圓融。又在乎行者樹八正以摧八邪朗三止以照三諦也。

○二示不成阿難若此比丘本受戒師及同會中十比丘等其中有一不清淨者如是道場多不成就。

○二坐禪從三七後端坐安居經一百日。

○二證有利根者不起于座得須陀洹縱其身心聖果未成決定自知成佛不謬。

○二總結汝問道場建立如是。

【觧】溫陵曰得須陀洹者。謂得入聖流非指小果也。孤山曰陀洹按位即圓初信。若依涅槃乃是初入別圓地住也。苟不然者。豈得自知成佛不謬耶。吳興曰壇法行相此土末世行之惟艱。然所誦呪下文亦許不入道場。故使有緣隨器受益。

【疏】天台曰有利根者不起于座得須陀洹者此寄名以顯法也。蓋道場圓修在于耳根。反聞自性謂之入流。適須陀洹果當入流之名。非徒曰不入色聲香味觸法而已。前解所謂初則入聞根之流亡聲塵之所乃至入寂滅之流亡重空之所。是則入流位通初住。故知入流之名其位甚長。即使未伏五住亦可名為入流。以其皆能初於聞中反聞自性也。故縱其身心聖果未成決定自知成佛不謬者成佛之要在于反聞。明已得須陀洹者既已預乎法流自此可以循流以入。蓋大定現前成佛誠為不難也。吳興師曰壇法行相此土末法行之惟艱。余謂不獨建壇惟艱即得人亦復惟艱。如曰十比丘等其中有一不清淨者如是道場多不成就。求之末世豈非艱乎。又曰然所誦呪下文亦許不入道場故使有緣隨器受益。既許不入道場隨器受益。豈亦不許入道場而隨器受益乎。古人云得寸做寸得尺做尺正末世行者之事。願諸同志各各勉旃。

○二重宣佛頂呪辭三初阿難述請二初阿難踈辭二初述承呪力阿難頂禮佛足而白佛言自我出家恃佛憍愛求多聞故未證無為遭彼梵天邪術所禁心雖明了力不自由賴遇文殊令我解脫雖蒙如來佛頂神呪冥獲其力尚未親聞。

○二請說呪辭惟願大慈重為宣說悲救此會諸修行輩末及當來在輪迴者承佛密音身意解脫。

○二大眾同禮于時會中一切大眾普皆作禮佇聞如來祕密章句。

○二如來正說二初現化佛說呪二初現化佛爾時世尊從肉髻中涌百寶光光中涌出千葉寶蓮有化如來坐寶華中頂放十道百寶光明一一光明皆徧示現十恒河沙金剛密跡擎山持杵徧虗空界。

○二說神呪大眾仰觀畏愛兼抱求佛哀祐一心聽佛無見頂相放光如來宣說神呪。

【觧】天如補註曰昔阿難密承呪力得解婬難故曰冥獲而未聞。今乃重請顯說意在悲救此會及當來也。

南無薩怛他蘇伽多耶阿囉訶帝三藐三菩陀寫一薩怛他佛陀俱知瑟尼釤二南無薩婆勃陀勃地薩跢鞞弊三毗迦南無薩多南三藐三菩陀俱知南四娑舍囉婆迦僧伽喃五南無盧雞阿羅漢跢喃六南無蘇盧多波那喃七南無娑羯唎陀伽彌喃八南無盧雞三藐伽跢喃九三藐伽波囉底波多那喃十南無提婆離瑟赧十一南無悉陀耶毗地耶陀囉離瑟赧十二舍波奴揭囉訶娑訶娑囉摩他喃十三南無䟦囉訶摩泥十四南無因陀囉耶十五南無婆伽婆帝十六嚧陀囉耶十七烏摩般帝十八娑醯夜耶十九南無婆伽婆帝二十那囉野拏耶二十一槃遮摩訶三慕陀囉二十二南無悉羯唎多耶二十三南無婆伽婆帝二十四摩訶迦羅耶二十五地唎般剌那伽囉二十六毗陀囉波拏迦囉耶二十七阿地目帝二十八尸摩舍那泥婆悉泥二十九摩怛唎伽拏三十南無悉羯唎多耶三十一南無婆伽婆帝三十二多他伽跢俱囉耶三十三南無般頭摩俱囉耶三十四南無䟦闍囉俱囉耶三十五南無摩尼俱囉那三十六南無伽闍俱囉耶三十七南無婆伽婆帝三十八帝唎荼輸囉西那三十九波囉訶囉拏囉闍耶四十跢他伽多耶四十一南無婆伽婆帝四十二南無阿彌多婆耶四十三跢他伽多耶四十四阿囉訶帝四十五三藐三菩陀耶四十六南無婆伽婆帝四十七阿芻鞞耶四十八跢他伽多耶四十九阿囉訶帝五十三藐三菩陀耶五十一南無婆伽婆帝五十二鞞沙闍耶俱嚧吠柱唎耶五十三般囉婆囉闍耶五十四跢他伽多耶五十五南無婆伽婆帝五十六三補師毖多五十七薩憐捺囉剌闍耶五十八跢他伽多耶五十九阿囉訶帝六十三藐三菩陀耶六十一南無婆伽婆帝六十二舍雞野母那曳六十三跢他伽多耶六十四阿囉訶帝六十五三藐三菩陀耶六十六南無婆伽婆帝六十七剌怛那雞都囉闍耶六十八跢他伽多耶六十九阿囉訶帝七十三藐三菩陀耶七十一帝瓢南無薩羯唎多七十二翳曇婆伽婆多七十三薩怛他伽都瑟尼釤七十四薩怛多般怛㘕七十五南無阿婆囉視躭七十六般囉帝揚岐囉七十七薩囉婆部多揭囉訶七十八尼羯囉訶揭迦囉訶尼七十九䟦囉毖地耶叱陀你八十阿迦囉密唎柱八十一般唎怛囉耶儜揭唎八十二薩囉婆槃陀那目乂尼八十三薩囉婆突瑟吒八十四突悉乏般那你伐囉尼八十五赭都囉失帝南八十六羯囉訶娑訶薩囉若闍八十七毗多崩娑那羯唎八十八阿瑟吒冰舍帝南八十九那乂剎怛囉若闍九十波囉薩陀那羯唎九十一阿瑟吒南九十二摩訶揭囉訶若闍九十三毗多崩薩那羯唎九十四薩婆舍都嚧你婆囉若闍九十五呼藍突悉乏難遮那舍尼九十六毖沙舍悉怛囉九十七阿吉尼烏陀迦囉若闍九十八阿般囉視多具囉九十九摩訶般囉戰持一百摩訶疊多一百一摩訶帝闍二摩訶稅多闍婆囉三摩訶䟦囉槃陀囉婆悉你四阿唎耶多囉五毗唎俱知六誓婆毗闍耶七䟦闍囉摩禮底八毗舍嚧多九勃騰罔迦十䟦闍囉制喝那阿遮十一摩囉制婆般囉質多十二䟦闍囉擅持十三毗舍囉遮十四扇多舍鞞提婆補視多十五蘇摩嚧波十六摩訶稅多十七阿唎耶多囉十八摩訶婆囉阿般囉十九䟦闍囉商羯囉制婆二十䟦闍囉俱摩唎二十一俱藍陀唎二十二䟦闍囉喝薩多遮二十三毗地耶乾遮那摩唎迦二十四啒蘇母婆羯囉跢那二十五鞞嚧遮那俱唎耶二十六夜囉菟瑟尼釤二十七毗折㘕婆摩尼遮二十八䟦闍囉迦那迦波囉婆二十九嚧闍那䟦闍囉頓稚遮三十稅多遮迦摩囉三十一剎奢尸波囉婆三十二翳帝夷帝三十三母陀囉羯拏三十四沙鞞囉懺三十五掘梵都三十六印兔那麼麼寫三十七誦者至此句稱弟子某受持烏[合*牛]三十八唎瑟揭拏三十九般剌舍悉多四十薩怛他伽都瑟尼釤四十一虎[合*牛]四十二都嚧雍四十三瞻婆那四十四虎[合*牛]四十五都嚧雍四十六悉躭婆那四十七虎[合*牛]四十八都嚧雍四十九波羅瑟地耶三般乂拏羯囉五十虎[合*牛]五十一都嚧雍五十二薩婆藥乂喝囉剎娑五十三揭囉訶若闍五十四毗騰崩薩那羯囉五十五虎[合*牛]五十六都嚧雍五十七者都囉尸底南五十八揭囉訶娑訶薩囉南五十九毗騰崩薩那囉六十虎[合*牛]六十一都嚧雍六十二囉乂六十三婆伽梵六十四薩怛他伽都瑟尼釤六十五波囉點闍吉唎六十六摩訶娑訶薩囉六十七勃樹娑訶薩囉室唎娑六十八俱知娑訶薩泥帝[口*隸]六十九阿弊提視婆唎多七十吒吒甖迦七十一摩訶䟦闍嚧陀囉七十二帝唎菩婆那七十三曼茶囉七十四烏[合*牛]七十五莎悉帝薄婆都七十六麼麼七十七印兔那麼麼寫七十八至此句準前稱名若俗人稱弟子某甲囉闍婆夜七十九主囉䟦夜八十阿祇尼婆夜八十一烏陀迦婆夜八十二毗沙婆夜八十三舍薩多囉婆夜八十四婆囉斫羯囉婆夜八十五突瑟乂婆夜八十六阿舍你婆夜八十七阿迦囉密唎柱婆夜八十八陀囉尼部彌劒波伽波陀婆夜八十九烏囉迦婆多婆夜九十剌闍檀茶婆夜九十一那伽婆夜九十二毗條怛婆夜九十三蘇波囉拏婆夜九十四藥乂揭囉訶九十五囉乂私揭囉訶九十六畢唎多揭囉訶九十七毗舍遮揭囉訶九十八部多揭囉訶九十九鳩槃茶揭囉訶二百補丹那揭囉訶一迦吒補丹那揭囉訶二悉乾度揭囉訶三阿播悉摩囉揭囉訶四烏檀摩陀揭囉訶五車夜揭囉訶六醯唎婆帝揭囉訶七社多訶唎南八揭婆訶唎南九嚧地囉訶唎南十忙娑訶唎南十一謎陀訶唎南十二摩闍訶唎南十三闍多訶唎女十四視比多訶唎南十五毗多訶唎南十六婆多訶唎南十七阿輸遮訶唎女十八質多訶唎女十九帝釤薩鞞釤二十薩婆揭囉訶南二十一毗陀耶闍瞋陀夜彌二十二雞囉夜彌二十三波唎䟦囉者迦訖唎擔二十四毗陀耶闍瞋陀夜彌二十五雞囉夜彌二十六茶演尼訖唎擔二十七毗陀耶闍瞋陀夜彌二十八雞囉夜彌二十九摩訶般輸般怛夜三十嚧陀囉訖唎擔三十一毗陀耶闍瞋陀夜彌三十二雞囉夜彌三十三那囉夜拏訖唎擔三十四毗陀耶闍瞋陀夜彌三十五雞囉夜彌三十六怛唾伽嚧茶西訖唎擔三十七毗陀耶闍瞋陀夜彌三十八雞囉夜彌三十九摩訶迦囉摩怛唎伽拏訖唎擔四十毗陀耶闍瞋陀夜彌四十一雞囉夜彌四十二迦波唎迦訖唎擔四十三毗陀耶闍瞋陀夜彌四十四雞囉夜彌四十五闍耶羯囉摩度羯囉四十六薩婆囉他娑達那訖唎擔四十七毗陀耶闍瞋陀夜彌四十八雞囉夜彌四十九赭咄囉婆耆你訖唎擔五十毗陀耶闍瞋陀夜彌五十一雞囉夜彌五十二毗唎羊訖唎知五十三難陀雞沙囉伽拏般帝五十四索醯夜訖唎擔五十五毗陀耶闍瞋陀夜彌五十六雞囉夜彌五十七那揭那舍囉婆拏訖唎擔五十八毗陀耶闍瞋陀夜彌五十九雞囉夜彌六十阿羅漢訖唎擔毗陀耶闍瞋陀夜彌六十一雞囉夜彌六十二毗多囉伽訖唎擔六十三毗陀耶闍瞋陀夜彌六十四雞囉夜彌䟦闍囉波你六十五具醯夜具醯夜六十六迦地般帝訖唎擔六十七毗陀耶闍瞋陀夜彌六十八雞囉夜彌六十九囉乂罔七十婆伽梵七十一印兔那麼麼寫七十二至此依前稱弟子名婆伽梵七十三薩怛多般怛囉七十四南無粹都帝七十五阿悉多那囉剌迦七十六波囉婆悉普吒七十七毗迦薩怛多鉢帝唎七十八什佛囉什佛囉七十九陀囉陀囉八十頻陀囉頻陀囉瞋陀瞋陀八十一虎[合*牛]八十二虎[合*牛]八十三泮吒八十四泮吒泮吒泮吒泮吒八十五娑訶八十六醯醯泮八十七阿牟迦耶泮八十八阿波囉提訶多泮八十九婆囉波囉陀泮九十阿索囉毗陀囉波迦泮九十一薩婆提鞞弊泮九十二薩婆那伽弊泮九十三薩婆藥乂弊泮九十四薩婆乾闥婆弊泮九十五薩婆補丹那弊泮九十六迦吒補丹那弊泮九十七薩婆突狼枳帝弊泮九十八薩婆突澀比[口*((禾*ㄉ)/牛)]訖瑟帝弊泮九十九薩婆什婆[口*犁]弊泮三百薩婆阿播悉摩[口*((禾*ㄉ)/牛)]弊泮三百一薩婆舍囉婆拏弊泮二薩婆地帝雞弊泮三薩婆怛摩陀繼弊泮四薩婆毗陀耶囉誓遮[口*((禾*ㄉ)/牛)]弊泮五闍夜羯囉摩度羯囉六薩婆囉他娑陀雞弊泮七毗地夜遮唎弊泮八者都囉縛耆你弊泮九䟦闍囉俱摩唎十毗陀夜囉誓弊泮十一摩訶波囉丁羊义耆唎弊泮十二䟦闍囉商羯囉夜十三波囉丈耆囉闍耶泮十四摩訶迦囉夜十五摩訶末怛唎迦拏十六南無娑羯唎多夜泮十七毖瑟拏婢曳泮十八勃囉訶牟尼曳泮十九阿耆尼曳泮二十摩訶羯唎曳泮二十一羯囉檀持曳泮二十二蔑怛唎曳泮二十三嘮怛唎曳泮二十四遮文茶曳泮二十五羯邏囉怛唎曳泮二十六迦般唎曳泮二十七阿地目質多迦尸摩舍那二十八婆私你曳泮二十九演吉質三十薩埵婆寫三十一麼麼印兔那麼麼寫三十二至此依前稱弟子名突瑟吒質多三十三阿末怛唎質多三十四烏闍訶囉三十五伽婆訶囉三十六嚧地囉訶囉三十七婆娑訶囉三十八摩闍訶囉三十九闍多訶囉四十視毖多訶囉四十一䟦略夜訶囉四十二乾陀訶囉四十三布史波訶囉四十四頗囉訶囉四十五婆寫訶囉四十六般波質多四十七突瑟吒質多四十八嘮陀囉質多四十九藥乂揭囉訶五十囉剎娑揭囉訶五十一閉[口*(隸-木+上)]多揭囉訶五十二毗舍遮揭囉訶五十三部多揭囉訶五十四鳩槃茶揭囉訶五十五悉乾陀揭囉訶五十六烏怛摩陀揭囉訶五十七車夜揭囉訶五十八阿播薩摩囉揭囉訶五十九宅祛革茶耆尼揭囉訶六十唎佛帝揭囉訶六十一闍彌迦揭囉訶六十二舍俱尼揭囉訶六十三姥陀囉難地迦揭囉訶六十四阿藍婆揭囉訶六十五乾陀波尼揭囉訶六十六什佛囉堙迦醯迦六十七墜帝藥迦六十八怛[日*(隸-木+上)]帝藥迦六十九者突託迦七十眤提什伐囉毖釤摩什伐囉七十一薄底迦七十二鼻底迦七十三室隷瑟密迦七十四娑你般帝迦七十五薩婆什伐囉七十六室嚧吉帝七十七末陀鞞達嚧制劒七十八阿綺嚧鉗七十九目佉嚧鉗八十羯唎突嚧鉗八十一揭囉訶揭藍八十二羯拏輸藍八十三憚多輸藍八十四迄唎夜輸藍八十五末麼輸藍八十六䟦唎室婆輸藍八十七毖栗瑟吒輸藍八十八烏陀囉輸藍八十九羯知輸藍九十䟦悉帝輸藍九十一鄔嚧輸藍九十二常迦輸藍九十三喝悉多輸藍九十四䟦陀輸藍九十五娑房盎伽般囉丈伽輸藍九十六部多毖跢茶九十七茶耆你什婆囉九十八陀突嚧迦建咄嚧吉知婆路多毗九十九薩般嚧呵凌伽四百輸舍怛囉娑那羯囉四百一毗沙喻迦二阿耆尼烏陀迦三末囉鞞囉建跢囉四阿迦囉密唎咄怛歛部迦五地栗剌吒六毖唎瑟質迦七薩婆那俱囉八肆引伽弊揭囉唎藥乂怛囉芻九末囉視吠帝釤娑鞞釤十悉怛多鉢怛囉十一摩訶䟦闍嚧瑟尼釤十二摩訶般賴丈耆藍十三夜波突陀舍喻闍那十四辯怛隷拏十五毗陀耶槃曇迦嚧彌十六帝殊槃曇迦嚧彌十七般囉毗陀槃曇迦嚧彌十八哆姪他十九唵二十阿那隷四百二十一毗舍提二十二鞞囉䟦闍囉陀唎二十三槃陀槃陀你二十四䟦闍囉謗尼泮二十五虎[合*牛]都嚧甕泮二十六娑婆訶二十七

【觧】吳興曰呪謂呪詛亦曰呪願。佛以此語詛願眾生生善滅惡革凡成聖若蜾蠃之呪螟蛉也。亦是密詮首楞嚴義與前顯說力用無殊。但被物之異耳。有云顯說令解則生慧密說令誦則生福一往如之。孤山曰諸經神呪例皆不翻。自古人師多有異說。天台會之不出四悉。一云呪者鬼神王名。稱其王名部落敬主不敢為非。此世界義也。二云呪者如軍中密號。唱號相應無所訶問不相應者即執治之。此為人義也。三云呪者密默遮惡餘無識者。如微賤人奔逃異國訛稱王子因以公主妻之多瞋難事。有一明人從其國來主往訴之。其人語曰若當瞋時應說偈云無親往他國欺誑一切人麤食是常食何勞復作瞋。說是偈時默然瞋歇。即對治義也。四云呪者諸佛密語惟聖乃知。如王索僊陀婆一名而具四實謂鹽水器馬也。群下莫曉惟智臣解之。呪亦如是。秪一法語徧有諸力。病愈罪除生善合道。即第一義也。具此四義故存本音。五不翻中即祕密故不翻。於四例中即翻字不翻音。天如補註曰孤山所引四悉者四悉檀也。悉徧也檀旋也。佛以四法徧施眾生也。初世界悉檀者隨方異說令生歡喜益也。二為人悉檀者生善益也。三對治悉檀者破惡益也。四第一義悉檀者入理益也。

【疏】天台曰孤山用天台四悉以會神呪甚符經旨。初以世界悉檀會云呪者鬼神王名。稱其王名部落敬主不敢為非。略如毗舍遮揭囉訶鳩槃茶揭囉訶等皆鬼神王名。不獨此也。如初會南無婆伽婆帝等皆諸佛菩薩名號。此則使之聞名感其恩故不敢為非也。又如初會之末䟦闍囉商揭囉制婆等皆金剛密跡名號。此則使之聞名畏其威故不敢為非。皆世界義也。二為人悉檀如軍中密號唱號相應。三對治悉檀密默遮惡餘無識者。四第一義悉檀諸佛密語惟佛乃知。此如每會之末或如軍中密號或如密默遮惡或是諸佛密語。無非欲令持者聞者歡喜生善滅惡入理。故知顯說與密說能詮所詮雖有不同。求其得益義則一也。五不翻者一祕密不翻即今呪語是也。二多含不翻如薄伽梵含六義等。三此方無故不翻如閻浮樹等。四順古不翻如阿耨菩提自古存梵音故。五生善不翻如般若尊重智慧輕薄故。然祕密不翻指陀羅尼呪未必盡然。即此楞嚴呪中諸佛菩薩金剛鬼神亦有可以義翻者。略如阿彌多婆耶翻為無量壽佛。秪可取其大都為祕密不翻也。又四例者。一翻字不翻音諸經呪語是也。二翻音不翻字卍字是此方字翻之字體還是梵音。三音字俱翻諸經文是也。四音字俱不翻西來梵筴是也。前祕密不翻即翻字不翻音。然於不翻音中非但此方人不知為說何等。即西印土人一切凡聖亦有所不知是故稱為祕密也。

○二述功德勸持二初明果德由此呪故自行化他以勸持二初正示三初備列眾義二初總明出生果德阿難是佛頂光聚悉怛多般怛囉祕密伽陀微妙章句出生十方一切諸佛。

○二別示十種功能十初因此成佛十方如來因此呪心得成無上正徧知覺。

○二執此降魔十方如來執此呪心降伏諸魔制諸外道。

○三乘此垂應十方如來乘此呪心坐寶蓮華應微塵國。

○四含此說法十方如來含此呪心於微塵國轉大法輪。

○五持此授記十方如來持此呪心能於十方摩頂授記自果未成亦於十方蒙佛授記。

○六依此拔苦十方如來依此呪心能於十方拔濟群苦所謂地獄餓鬼畜生盲聾瘖瘂冤憎會苦愛別離苦求不得苦五陰熾盛大小諸橫同時解脫賊難兵難王難獄難風火水難饑渴貧窮應念銷散。

○七隨此事師十方如來隨此呪心能於十方事善知識四威儀中供養如意恒沙如來會中推為大法王子。

○八行此攝受十方如來行此呪心能於十方攝受親因令諸小乘聞祕密藏不生驚怖。

○九誦此還源十方如來誦此呪心成無上覺坐菩提樹入大涅槃。

○十傳此付法十方如來傳此呪心於滅度後付佛法事究竟住持嚴淨戒律悉得清淨。

○二指廣結名若我說是佛頂光聚般怛囉呪從旦至暮音聲相聯字句中間亦不重疊經恒沙劫終不能盡。

【觧】吳興曰總言呪心者即前文云斯是如來無見頂相無為心佛所說心呪也。亦是祕密藏中精要之法故曰呪心也。溫陵曰呪心者即大白傘蓋。廣大無染周覆法界如來藏心祕密法門也。惟其廣大周覆為如來藏故持之因之即能出生諸佛成無上覺降魔應化拔濟群苦及餘功德經恒沙劫說不能盡也。地獄餓鬼等略舉八難之四。冤憎愛別等略舉八苦之四。灌頂經大橫有九小橫無數。攝受親因者攝諸有緣也。

【疏】天台曰經之前四卷則顯詮藏心。入華屋以來則修此藏心。今說神呪則密詮藏心。入壇持誦則修此藏心。是以呪名摩訶悉怛多般怛囉而義翻大白傘蓋者以此。前歎顯詮則曰十方薄伽梵一路涅槃門。今歎密詮則曰出生十方諸佛。先後照映宛若符契也。有人云顯說令解則生慧密說令誦則生福。胡不曰顯說令人因解而絕解密說令人因無解而絕解。定慧繇之而生佛果因之而至耶。經因當機殷勤啟請得成菩提楞嚴大定。是故為說三如來藏。正以佛果三種菩提因三法而成三法又因三藏而修。所以呪心亦準顯詮而說。文有十一段。初段總明出生果德。後十別開十種功能。別開中不出八相。前四相在因是故略之。第一謂因之以成道。第二謂執此以降魔。第三謂轉法輪一相義開為六。謂先乘此以垂應次含此以轉法輪持此以摩頂授記依此以拔濟羣苦隨此以帶果行因行此以攝受親因莫非轉法輪事也。第四謂誦此呪心入大涅槃義開為二。謂傳此呪心付佛法事究竟住持亦莫非入涅槃之事也。古人稱此謂之十種呪心此說非也。須知事雖有十心惟一種。但此一心而有三義。量廓沙界曰大即空不空如來藏呪心。體絕妄染曰白即空如來藏呪心。用覆一切曰傘蓋即不空如來藏呪心。若約義往釋是則應云。十方如來因空如來藏呪心得成實智菩提無上正徧知覺。因不空如來藏呪心得成方便菩提無上正徧知覺。因空不空如來藏呪心得成真性菩提無上正徧知覺。菩提屬果是故言因。所謂全性起修因還在果也。十方如來執空如來藏呪心降伏界內凡聖同居土分段四魔制諸見思四見外道。執不空如來藏呪心降伏界外方便土變易四魔制諸塵沙四見外道。執空不空如來藏呪心降伏實報土變易四魔制諸無明四見外道。金剛降魔必執寶杵。金剛王寶覺義亦如之故言執也。十方如來乘空如來藏呪心坐寶蓮華應凡聖同居微塵國土。乘不空如來藏呪心坐寶蓮華應方便有餘微塵國土。乘空不空如來藏呪心應實報無障礙微塵國土。坐寶蓮華據其本也。自有所乘然後乘人是故言乘。十方如來含空如來藏呪心於凡聖同居微塵國轉四種四諦等法輪。含不空如來藏呪心於方便有餘微塵國轉三種四諦等法輪。含空不空如來藏呪心於實報莊嚴微塵國轉二種四諦等法輪。日輪說法是故言含。所說如行不乖三藏也。十方如來持空如來藏呪心能於十方摩頂授實智菩提之記。持不空如來藏呪心能於十方摩頂授方便菩提之記。持空不空如來藏呪心能於十方摩頂授真性菩提之記。摩頂慰人皆依手持以記人亦成授手也。十方如來依空如來藏呪心能於十方拔濟凡聖同居分段三界八難之苦。依不空如來藏呪心能於十方拔濟方便有餘變易三界八難之苦。依空不空如來藏呪心能於十方拔濟實報莊嚴變易三界八難之苦。猶如拯溺必依舟航。依此三藏方能濟苦也。十方如來隨空如來藏呪心能於十方凡聖同居土事善知識四威儀中財法二施供養如意。隨不空如來藏呪心能於十方方便有餘國土事善知識四威儀中財法二施供養如意。隨空不空如來藏呪心能於十方實報莊嚴國土事善知識四威儀中財法二施供養如意。事師之法隨順不逆。三法供養無不從心也。十方如來行空如來藏呪心能於十方攝受親因令諸小乘聞般若德祕密藏不生驚怖。行不空如來藏呪心能於十方攝受親因令諸小乘聞解脫德祕密藏不生驚怖。行空不空如來藏呪心能於十方攝受親因令諸小乘聞法身德祕密藏不生驚怖。自行及人令入祕藏。我亦不久皆入其中。故云行也。十方如來誦空如來藏呪心成無上覺坐菩提樹入圓淨涅槃。誦不空如來藏呪心成無上覺坐菩提樹入方便淨涅槃。誦空不空如來藏呪心成無上覺坐菩提樹入性淨涅槃。誦者從也又臨文也。臨之從之以順涅槃也。十方如來傳空如來藏呪心於滅度後付佛般若德法事究竟住持嚴淨戒律悉得清淨。傳不空如來藏呪心於滅度後付佛解脫德法事究竟住持嚴淨戒律悉得清淨。傳空不空如來藏呪心於滅度後付佛法身德法事究竟住持嚴淨戒律悉得清淨。佛既滅度以道傳人究竟住持不外三藏故曰傳也。次指廣結名中若我說是佛頂光聚般怛囉呪從旦至暮音聲相聯字句中間亦不重疊經恒沙劫終不能盡者。夫呪心如谷呪語如響。扣響之聲有盡答響之谷無窮。今之五會祕章共四百二十七句二千六百一十六字。乃隨機之所扣詳略之宜然。若呪體難思譬如山谷中虗無物謂之空可也。隨聲答響謂之不空可也。併是二者謂之空不空可也。以喻合法不盡可知。經劫宣敡豈能窮盡哉。昔印海法師甞以天台十乘妙觀消呪心十因。謂第一入徧知海對不思議境。乃至第十付法嚴戒對無法愛。余細與之帖合義皆勉強。又乃歸功於四明謂法智大師曾以此消之。余徧閱四明所撰之書並無此說。豈非本欲歸功反成歸過耶。余每恠山教諸師往往強以止觀配釋楞嚴名義多不相循。類似捕風捉影。由此不能服於物論。致使台教與楞嚴本相符合者而反成乖隔。豈非欲流通之反雍塞之乎。近有一師亦消以三觀。此又非天台非圓覺亦非楞嚴。不知攝屬於何。余反復翫味深為之惋惜。大率欲以台教釋楞嚴必屬文義相符。參同於圓覺三觀。印定於本有心宗。如函蓋之相應水乳之相冥。始雖合之終則忘之。不知孰為楞嚴孰為台教。斯得魚而忘筌也。秪如楞嚴一經要而歸之不外天台所立十乘觀法。惟第一不思議境。而有兩重一顯二密。顯如初卷至四卷約常心以開圓解。密如壇法莊嚴種種取像。皆不思議境也。第二真正發菩提心。文見兩處。一則當機讚佛繼之發願而云願今得果成寶王還度如是恒沙眾此總該四弘。一則壇中而專心發菩薩願我毗奈耶先有願教。第三善巧安心止觀。亦有兩處。顯則自請入華屋以來訖于耳根圓通乃至端坐定居經一百日莫非善巧安心止觀。密則依壇誦呪。壇是不思議像呪乃不思議體。觀之緣之忘情絕解。正以止觀安心於不思議境也。第四破法遍。豎而言之則一經所明三惑無所而不破。橫而言之如圓融三諦十界無所而不非。第五識通塞。如一切諸法無非涅槃若知見立知即無明本則於通成塞。若知見無見斯即涅槃則於塞成通。是故修大定者有塞須當破有通須當護。第六道品調適。苟於覺路通而不塞當於坦途中使道品調適。即萬行中三十七道品一一稱性蹈於大方行步平正也。第七對治助開。耳根法門固為正修。若有弊病亦須對治。或以六度治六弊。如以四種律儀以治貪欲持呪以除宿習。經云具足萬行則何行而不修。第八知位次。下明五十五位真菩提路即其事也。第九能安忍。防五十重陰境發現即其事也。第十離法愛。入於如來妙莊嚴海圓滿菩提歸無所得則無法愛而不離也。蓋十乘觀法為如來開佛知見之大途通達實相之指要。無此則不足以稱大乘。缺一則不足以成正教。即小乘經中若關涉教理智斷行位因果者無不具之。如曰聲聞乘辟支佛乘菩薩乘佛乘最上乘凡一言乘必如法華具足十乘方可自運運人以至道場也。

○三更說別名亦說此呪名如來頂。

○二勸持汝等有學未盡輪迴發心至誠取阿羅漢不持此呪而坐道場令其身心遠諸魔事無有是處。

【觧】溫陵曰上顯如來境界。此明亦攝漸修。下顯持呪之益也。

【疏】天台曰前云佛頂光聚從所依而立稱也。蓋此神呪依化佛所說。化佛依光明示現。光明依頂發揮。則此摩訶薩怛多鉢怛囉祕密伽陀所依在頂故曰佛頂光聚。今云名如來頂則直就頂法而言之也。故予前釋大佛頂如來用事理二義正符乎此。是則顯密二詮俱有二義。謂此密因是大佛頂如來之密因可也。謂此密因即無上頂法亦可也。論佛世滅後凡修行者皆有魔嬈。如佛世比丘修不淨觀者大生厭離求死不得。乃以衣鉢雇人以斷其命。而魔羅敕使外道執刀害之。又正法百年魔能嬈鞠多尊者。像法之時魔能嬈天台大師。矧末世人乎。但佛世與正像法中比丘道力殊勝。即有魔事不能為害。若今末法既無道力又無忍力。若不依憑呪力安能遠諸魔事。故如來諄諄勤持如此。

○二明因人由此呪故滅惡生善以勸持二初廣明生善滅惡二初總勸受持阿難若諸世界隨所國土所有眾生隨國所生樺皮貝葉紙素白㲲書寫此呪貯於香囊是人心昏未能誦憶或帶身上或書宅中當知是人盡其生年一切諸毒所不能害。

○二別明功力二初標阿難我今為汝更說此呪救護世間得大無畏成就眾生出世間智。

○二釋十一初能除諸難若我滅後末世眾生有能自誦若教他誦當知如是誦持眾生火不能燒水不能溺大毒小毒所不能害如是乃至龍天鬼神精祇魔魅所有惡呪皆不能著心得正受一切呪詛厭蠱毒藥金毒銀毒草木蟲蛇萬物毒氣入此人口成甘露味一切惡星并諸鬼神磣心毒人於如是人不能起惡頻那夜迦諸惡鬼王并其眷屬皆領深恩常加守護。

【觧】溫陵曰火不能燒等即所謂救護世間得大無畏也。以誦呪利彼故諸惡鬼王皆領深恩。金銀入藥或能發毒。

【疏】天台曰此顯神呪有滅惡生善之力用也。如有誦持者水火不能焚溺大毒小毒精魅惡鬼所不能害皆滅惡力也。心得正受呪詛毒藥入口反成甘露諸惡鬼王領恩守護皆生善功也。

○二能生諸智阿難當知是呪常有八萬四千那由他恒河沙俱胝金剛藏王菩薩種族一一皆有諸金剛眾而為眷屬晝夜隨侍設有眾生於散亂心非三摩地心憶口持是金剛王常隨從彼諸善男子何況決定菩提心者此諸金剛菩薩藏王精心陰速發彼神識是人應時心能記憶八萬四千恒河沙劫周徧了知得無疑惑。

【觧】溫陵曰即所謂成就眾生出世間智也。精心陰速者妙心陰潛速疾資發也。

○三不墮惡趣從第一劫乃至後身生生不生藥叉羅剎及富單那迦吒富單那鳩槃茶毗舍遮等并諸餓鬼有形無形有想無想如是惡處是善男子若讀若誦若書若寫若帶若藏諸色供養劫劫不生貧窮下賤不可樂處。

【觧】長水曰第一劫者發心修行之初時也。洎至菩薩最後身時於其中間不落雜類。或生人中亦非貧賤以持尊勝法故身尊勝也。

○四諸功德聚此諸眾生縱其自身不作福業十方如來所有功德悉與此人由是得於恒河沙阿僧祇不可說不可說劫常與諸佛同生一處無量功德如惡叉聚同處熏修永無分散。

○五眾行成就是故能令破戒之人戒根清淨未得戒者令其得戒未精進者令得精進無智慧者令得智慧不清淨者速得清淨不持齋戒自成齋戒。

【觧】溫陵曰是故下以摩登得果推之不誣。然持之須得其人故前言一不清淨多不成就。後言如法持戒必得心通。行人審之勿徒希覬也。

【疏】天台曰呪謂呪詛。佛以此語詛願眾生生善滅惡革凡成聖若蜾蠃之呪螟蛉此言佛詛眾生也。若眾生誦持神呪此則眾生詛佛。金剛藏王既得道果故能隨感以應其響。散心誦持則身常隨從此以形而護形也。決定道心而誦持則精心陰速發彼神識此以心而護心也。生生不墮雜類。世世不生貧賤。佛以功德而與此人。常與諸佛同生一處。令破戒者成清淨種。懈怠者入精進林而獲種種功德者。正以生佛互相呪詛感應之道相交。且將貴極於法王富有於法界。果報雖未成就華報先已現前。斷斷乎而非虗也。

○六輕重罪滅阿難是善男子持此呪時設犯禁戒於未受時持呪之後眾破戒罪無問輕重一時銷滅縱經飲酒食噉五辛種種不淨一切諸佛菩薩金剛天僊鬼神不將為過設著不淨破弊衣服一行一住悉同清淨縱不作壇不入道場亦不行道誦持此呪還同入壇行道功德無有異也若造五逆無間重罪及諸比丘比丘尼四棄八棄誦此呪已如是重業猶如猛風吹散沙聚悉皆滅除更無毫髮。

【觧】溫陵曰未受時者未持呪時也。孤山曰比丘四棄即殺盜婬妄四根本重罪。梵語波羅夷此云棄。謂犯此者永棄佛法邊外猶如死屍大海不受也。比丘尼復加四棄曰觸八覆隨。即第五不得染心男身相觸。第六不得染心男捉手捉衣入屏處屏處共立共語共行身相倚相期等八事。第七不得覆他重罪。第八不得隨舉大僧供給衣食即為僧所舉未與作共住法者不得隨彼也。通上故名八棄。僧所舉者即舉訐之義也。

【疏】天台曰楞嚴神呪功力殊勝如來極口稱揚者皆以智力如量宣說所以敦行人之信力也。大率末世行人於三力中多墮一偏。有偏信自力者但知向己躬下求。佛力呪力都所忽略。不知末世行人根器淺劣。非仗他力致障難而退失者有之。有偏信他力惟務事相不識本心。功德雖多而弗能開悟者有之。應知眾生本有功德之力猶如種子植於良田。雖仗自己耘溉之功亦須藉乎晴雨適時之力方得增長嘉禾秋收有獲。以喻合法則自力他力本有功德之力缺一不可。前云非三摩地心憶口持此惟恃他力也。又云何況決定菩提心而受持此二力兼有也。精心陰速發彼神識周徧了知得無疑惑此三力而併有之。圓滿菩提豈不勝乎。

○七宿業消除阿難若有眾生從無量無數劫來所有一切輕重罪障從前世來未及懺悔若能讀誦書寫此呪身上帶持若安住處莊宅園舘如是積業猶湯消雪不久皆得悟無生忍。

○八所求如願復次阿難若有女人未生男女欲求孕者若能至心憶念斯呪或能身上帶此悉怛多般怛囉者便生福德智慧男女求長命者即得長命欲求果報速圓滿者速得圓滿身命色力亦復如是命終之後隨願往生十方國土必定不生邊地下賤何況雜形。

○九安其國家阿難若諸國土州縣聚落饑荒疫癘或復刀兵賊難鬬諍兼餘一切厄難之地寫此神呪安城四門并諸支提或脫闍上令其國土所有眾生奉迎斯呪禮拜恭敬一心供養令其人民各各身佩或各各安所居宅地一切灾厄悉皆消滅。

【觧】溫陵曰雜形謂鬼畜等類。支提云可供養處即淨剎之通稱也。脫闍云幢。

○十年豐障消阿難在在處處國土眾生隨有此呪天龍歡喜風雨順時五糓豐殷兆庶安樂亦復能鎮一切惡星隨方變恠灾障不起人無橫夭杻械枷鎖不著其身晝夜安眠常無惡夢。

○十一惡星不入阿難是娑婆界有八萬四千灾變惡星二十八大惡星而為上首復有八大惡星以為其主作種種形出現世時能生眾生種種灾異有此呪地悉皆消滅十二由旬成結界地諸惡灾祥永不能入。

【觧】溫陵曰天反時物逆理皆所以為灾。而反之逆之職由乎人。天與物應之而已。所謂灾變惡星則應人之灾惡者也。八萬四千應眾生煩惱業也。二十八則四方之紀。八則五行之經及羅計孛也。順則福應逆則灾應。所謂惠迪吉從逆凶也。能生灾異者亦應其逆而已。如彗孛飛流為應同分非星之為也。今以呪力叶乎百順故惡變悉滅於天灾祥不入其境。祥吉凶之先兆也。

【疏】天台曰原夫性覺妙明本覺明妙。本非形器之所局何有灾變之可興。一自妄為明覺七大之相漸立五行之性漸生而八萬四千煩惱塵勞著矣。是則上應乎天文煩惱之所著也。下應乎地理塵勞之所召也。人行一善則八萬四千灾變息。人行一惡則八萬四千灾變生。而反之逆之職由乎人豈他法哉。然則八萬四千灾變惡星一五行也。二十八大惡星乃首於五行者也。八大惡星又主於五行及餘奴也。八則為經二十八則為紀八萬四千則為緯組織以成乾象。故天無形星象為之形。是則占天者占其星象而已矣。天像無形何可以為占。然而二十八宿之說本出於佛經。唐一行禪師已先未之闡亦未之聞也。二十八宿又以十二宮神為之主。故辰宮角亢二星亢金龍為之主。卯宮氐房心三星房日兔為之主。寅宮尾箕二星尾火虎為之主。五宮斗牛二星牛金牛為之主。子宮女虗危三星虗日鼠為之主。亥宮室壁二星室火猪為之主。戌宮奎婁二星婁金狗為之主。酉宮胃昴畢三星昴日鷄為之主。申宮觜參二星觜火猴為之主。未宮井鬼柳三星鬼金羊為之主。午宮星張二星星日馬為之主。巳宮翼軫二星翼火蛇為之主。而日月二政乃並居於子午卯酉四正之位。是則二十八宿以十二宮辰為之主。十二宮辰又以日月而為之主焉。此十二宮神居於東海之中。白銀為山黃金為闕。十二大菩薩應身於中為龍為兔等以為其主。慈悲教化使同類不為其惡。則若蛟若貉等皆以其肖而攝之也。經云有此呪地種種灾異悉皆消滅者。正稟菩薩之敕命神呪之威權也。蓋自覺明空昧相待成搖以來。七大之性全五行之體備。故曰天地一五行也。人身小天地亦一五行也。順之則吉逆之則凶。無論古之聖賢即如來與文殊菩薩等莫不亦闡明之。如摩登伽消灾文殊擇日等經。或說九良星或說二十八宿或說十二生肖或說十二宮神。無非欲令未出五行者趨吉以避凶也。今之學佛者若酷信則拳拳而拘忌。道力置之而不言。呪力拂之而弗問。此所謂忘其本而逐其末者也。若撥無則一槩不信。至有犯九良而尊者為之神昏。污七殺而高僧為之遷座。此所謂重其本而忽其末者也。要知五行之理未出陰陽之事不誣。與其犯而致崇未若順而弗拘。加崇之以道業誦之以神呪。遠彼惡孽資我圓修豈不愈乎。

○二總述佛意結勸二初述宣呪本意是故如來宣示此呪於未來世保護初學諸修行者入三摩地身心泰然得大安隱。

○二舉利益勸修更無一切諸魔鬼神及無始來冤橫宿殃舊業陳債來相惱害汝及眾中諸有學人及未來世諸修行者依我壇場如法持戒所受戒主逢清淨僧持此呪心不生疑悔是善男子於此父母所生之身不得心通十方如來便為妄語。

【觧】吳興曰心通者據前所說不出三義。一者證果即端坐百日有利根者不起于座得須陀洹也。二者發解謂縱其身心聖果未成決定自知成佛不謬。三者宿命謂是人應時心能記憶八萬四千恒河沙劫周徧了知得無疑惑。

○三述願加護六初金剛眾說是語已會中無量百千金剛一時佛前合掌頂禮而白佛言如佛所說我當誠心保護如是修菩提者。

○二天王眾爾時梵王并天帝釋四天大王亦於佛前同時頂禮而白佛言審有如是修學善人我當盡心至誠保護令其一生所作如願。

○三八部眾復有無量藥叉大將諸羅剎王富單那王鳩槃茶王毗舍遮王頻那夜迦諸大鬼王及諸鬼帥亦於佛前合掌頂禮我亦誓願護持是人令菩提心速得圓滿。

○四天神眾復有無量日月天子風師雨師雲師雷師并電伯等年歲巡官諸星眷屬亦於會中頂禮佛足而白佛言我亦保護是修行人安立道場得無所畏。

○五靈祇眾復有無量山神海神一切土地水陸空行萬物精祇并風神王無色界天於如來前同時稽首而白佛言我亦保護是修行人得成菩提永無魔事。

【觧】溫陵曰風師行風風王主風。此與無色天繼地祇舉者。前舉梵釋方及三天。後舉地水未盡風火。故終舉風神以該四大舉無色以該三界也。

○六藏王眾二初述化意爾時八萬四千那由他恒河沙俱胝金剛藏王菩薩在大會中即從座起頂禮佛足而白佛言世尊如我等輩所修功業久成菩提不取涅槃常隨此呪救護末世修三摩地正修行者。

○二敘護持世尊如是修心求正定人若在道場及餘經行乃至散心遊戲聚落我等徒眾常當隨從侍衛此人縱令魔王大自在天求其方便終不可得諸小鬼神去此善人十由旬外除彼發心樂修禪者世尊如是惡魔若魔眷屬欲來侵擾是善人者我以寶杵殞碎其首猶如微塵恒令此人所作如願。

【觧】孤山曰以上羣靈皆獲本妙心住首楞嚴能建大義示現菩薩諸天鬼神等像護持行人耳。而言以寶杵碎首者。夫大聖之訓物也或用攝受或行折伏。羣邪之屏跡也或感其惠或畏其威。惟此二途咸令得度。今行折伏俾畏其威。若涅槃殺一闡提法華破諸惱亂僊豫之誅淨行滿足之僇眾生皆由住無緣慈得一子地乃能如是耳。溫陵曰從第四卷中請入華屋以來齊此通名修道分。下文別起名證果分。阿難於證果分初獨問修證地位。世尊答文首敘十二類生而後明五十七位者。意使一切眾生依此法門從凡入聖重重研極至盡妙覺成無上道而後已。

【疏】天台曰大科前第二依常住真心以修圓行凡分為二。初為當機阿難明最初方便二為末世行者明安立道場。初則但論顯修次則顯密兼修說之竟。今乃第三大科依顯密兩行以分圓位。是則前依常心顯圓理備明奢摩他所觀三如來藏三諦之境。次依常心顯圓行正論修乎三法。而交光正脉疏乃裂三法為三段。此下去謂之說禪那令住圓定歷位修證答阿難妙禪那之請也。余於前茅及今疏中屢斥其非。讀正脉者無蹈襲其譌使楞嚴大義反雍塞其正脉而不流通也。

○三依顯密兩行以分圓位四初述請二初敘過述益阿難即從座起頂禮佛足而白佛言我輩愚鈍好為多聞於諸漏心未求出離蒙佛慈誨得正熏修身心快然獲大饒益。

○二因行請位世尊如是修證佛三摩地未到涅槃云何名為乾慧之地四十四心至何漸次得修行目詣何方所名入地中云何名為等覺菩薩作是語已五體投地大眾一心佇佛慈音瞪瞢瞻仰。

【觧】孤山曰阿難所請斯有二意。一者既受行門必有位次如得門入宅須知堂室淺深是故請之。二者經初佛語阿難心言直是故如乃至終始地位中間永無諸委曲相。前解行圓融則心言直矣。地位無曲未知其相因此請之。言四十四心者謂十住十行十向四加行十地也。而下佛答之文有五十四心者。於初住中橫開十信合之秪是初住。不同餘經似位十信。則今乾慧已是合餘經十信立其總名也。長水曰信住行向及四加行名四十四心也。也吳興曰說璿師為正。次云詣何方所名入地中方是十地耳。所指初住橫開十信是義不然。

【疏】天台曰前文殊菩薩揀選圓通畢而經家敘當機獲益云觀佛菩提及大涅槃明了其家所歸道路。但歸家之路必有程數。是故於顯密二行之後而請問云未到涅槃云何名為乾慧之地云云。若約喻為言應準法華寶所之路有五百由旬。三百由旬為破見思之位當前之七心即七信位。第四百由旬為破界內塵沙界外塵沙之位當後三信心。第五百由旬為破後四十二品無明之位當十住十行十向四加行十地等覺。於等覺金剛後心入重玄門破最後一品微細無明父母。如此次第三惑盡淨無餘方過五百由旬到於菩提涅槃寶所之家也。然地位有無之說古今諍計紛然。天台融之二說從客。已如玄義中說。今更約以當經融之。下文云理則頓悟乘悟併銷尚何地位之有。又云事非頓除因次第盡又不妨乎安立地位也。以第一義言之理本真故惑本空故。以第二義言之惑去有厚薄故證理有淺深故。仍了即理而事即事而理有不礙無無不妨有。吳興師所謂譬如滄溟太虗詎有涯量。由操舟舉翮者之不同而里數生焉斯言得之矣。

○二讚許爾時世尊讚阿難言善哉善哉汝等乃能普為大眾及諸末世一切眾生修三摩地求大乘者從於凡夫終大涅槃懸示無上正修行路汝今諦聽當為汝說。

○三秪領阿難大眾合掌刳心默然受教。

○四宣說二初總明二初明理絕名相佛言阿難當知妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生。

○二明對迷立悟二初迷真起妄因妄有生因生有滅生滅名妄。

○二滅妄名真滅妄名真是稱如來無上菩提及大涅槃二轉依號。

【觧】溫陵曰生滅真妄菩提涅槃皆所謂諸名相也。妙性之中本來圓離。由迷妄相因故有修有證。於是轉不覺而依菩提轉生死而依涅槃名二轉依號。

【疏】天台曰刳音枯。增韻云剖也虗其中也。易云刳木為舟。今云刳心者。凡弟子受法於師若引瓶之受水。必虗其心而然後有所得也。正說中為二。初總明二別示。初復為二。妙性圓明去初明理絕名相。因妄有生去二明對迷立悟。此又為二。初迷真起妄二滅妄名真。以此而言則一理之中本無地位。今說地位因滅妄故不得已而強立名相也。二轉依號者。眾生則轉菩提而依煩惱轉涅槃而依生死。此從理絕名相中而妄生名相也。諸佛則轉煩惱而依菩提轉生死而依涅槃。此從妄生名相中而復乎理絕名相也。又復應知非謂直至妙覺方證理無名相。要須圓家名字位中了知即名相而本無名相。能如是知則修即無修。雖說地位本無地位之可得也。

○二別示二初明迷真起妄成十二顛倒類生三初敘意阿難汝今欲修真三摩地直詣如來大涅槃者先當識此眾生世界二顛倒因顛倒不生斯則如來真三摩地。

【觧】長水曰前明三種相續今明二種顛倒。以眾生顛倒即攝業果故也。吳興曰前世界相續惟在依報謂四大因起等。今世界顛倒蓋指正報即十二類生也。所以然者由前答富樓那問云何忽生山河大地故。今答阿難修三摩地所入地位故。何則位由悟入悟必由迷。迷之為凡悟之為聖。皆正報之事非器界之相故異前說也。

【疏】天台曰二別示中為二。初明迷真起妄成十二顛倒類生為二。初敘意。意言果上二轉依號既因滅妄以名真。則虗妄顛倒之因是不可以不知。蓋虗妄顛倒固是生死之因矣。而虗妄顛倒又有其因也。苟知其因則妄可滅。妄可滅則顛倒不生。不生即無生故曰斯則如來真三摩地。所謂譬如國王為賊所侵發兵討除是兵要當知賊所在是也。然七處所徵是此妄心之處。今明妄心之體。又與首卷三處所破妄體同而不同。彼但一往指斥其妄。今則直指其為六亂妄想也。正言眾生六根虗妄想相如獼猴窺於六窻不恒其一故名六亂。

○二正明三初總明阿難云何名為眾生顛倒阿難由性明心性明圓故因明發性性妄見生從畢竟無成究竟有此有所有非因所因住所住相了無根本本此無住建立世界及諸眾生。

【觧】溫陵曰性明心指真如體也性明圓言不守自性也。由其不守自性故因妄明而發妄性因妄性而生妄見。於是從無相真成有相妄故曰從畢竟無成究竟有。然此能有所有能住所住悉皆非因所因悉皆了無根本文互見也。本此無住建立世界眾生。則知二者無因無本全即倒妄而已。吳興曰本此無住者住即依也推本至末了無所依也。此文總示二倒。向下別明方分兩相。今單標雙結者以約眾生說世界故。

【疏】天台曰二正明二。初總明中性明心者即常住真心。性淨明體性明圓故者圓即圓具圓遍。天台所謂性具十界即今文七大性色真空性空真色清淨本然周遍法界是也。因明發性即華嚴能隨染淨緣具造十法界。今經隨眾生心應所知量是也。明即上文妄為明覺之明為染緣之始。發性者明為能發性為所發。如穀具生性故水土陽和因緣而能發之。若隨緣義則性為能隨明為所隨。如君子不器善惡皆能。性妄見生即因明立所所既妄立生汝妄能也。從畢竟無成究竟有即無同異中熾然成異也。此有所有去明妄體本空此且泛示。謂此從畢竟無成究竟有之有果有乎不有乎。因釋之曰非因所因能住眾生所住世界了無根本也。此須引前文釋成如是迷因因迷自有識迷無因妄無所依尚無有生欲何為滅。無因則無住無住則本空。眾生世界悉如虗空之華尚何相之有哉淨名云從無住本立一切法此之謂也。

○二別明三初眾生顛倒二初正明妄感迷本圓明是生虗妄妄性無體非有所依將欲復真欲真已非真真如性非真求復宛成非相。

○二熏樂牽果非生非住非心非法展轉發生生力發明熏以成業同業相感因有感業相滅相生由是故有眾生顛倒。

【觧】吳興曰將欲復真等此舉順修況顯逆修以明顛倒之相。謂若圓觀真性欲求旋復斯則已非真真如性。何者以除真如外凡有修入皆屬於權。故圓覺云未出輪迴而辨圓覺彼圓覺性即同流轉。順修尚爾況逆修乎。故云非真求復等。應知漸教三乘乃至外道等輩悉是背性成迷皆名非真求復也。總顯顛倒故云宛成非相。次列四非秪是別示其相耳。有身故生有受故住。心法可解。生住心法於諸有中展轉發生。斯則前文業果相續也。生力至成業者。生即是果力即是業。熏即動業之惑以貪欲為本。如現在生身由過去業力之所發明。復由現在起惑熏成未來善惡之業也。同業至相生者。七趣眾生隨其妄惑各有同業相感。因于殺盜婬三所感之業則有相生相滅之事。長水曰婬欲故相生殺盜故相滅。

【疏】天台曰迷本圓明四句的示妄體本空為圓修妙止之本。蓋圓人體達昔本無迷似有迷覺。以妄性無體非有所依故也。蓋妄性無體如虗空華。目本無翳空亦無華。惟一晴虗逈無所有。如是悟得尚何有妄之。可去真之可復乎。次將欲復真欲真已非真真如性三句。明偏教人知有真之可得妄之可去。雖異乎非真求復若比圓教猶去之遠。以不達妄性無體非有所依故也。次非真求復三句。明聲聞緣覺天魔外道凡有修習悉名非真求復。以不知有中道佛性所謂不知二種根本錯亂修習是也。吳興乃謂若圓觀真性欲求旋復斯則已非真真如性。果如所說則今經修門皆屬於權。此與溫陵釋題同一主意。彼明無修無證但屬真理故曰無修無證無了不了。此真首楞嚴究竟堅固者也。又曰眾生如來隱於藏心非密因不顯。眾生菩薩淪於七趣非萬行不修。豈非凡有修證皆屬權乎。不知此經圓頓即修無修無證而證。如經所謂見與見緣并所想相如虗空華本無所有豈有妄之可去乎。又云此見及緣元是菩提妙淨明體尚何真之可復乎。又圓覺云知幻即離不作方便離幻即覺亦無漸次。又云如來因中修圓覺者知是空華即無輪轉。吳興何不引此文以證解門中圓義。而猶引金剛藏修門以證此經成不了義乎。故知解經要具宗眼。不然於大醇小疵之間妨害圓修其失非小。天台指吳興為山外。以此而言非過斥也。即非生非住非心非法以身受心法釋之亦非。蓋此四非近從非相二字上發來。言惑而未言業與眾生。蓋謂非真求復乃妄上加妄故曰宛成非相。生住言其相略去異滅。心法言其體略去身受。蓋正指眾生起惑之本本於心法。起惑之相相在生住。當其心法起惑之時正在生而住。若夫異滅無所言其惑矣。四非皆言其妄非遣非之非。此從非真求復上生來。非真根本既妄凡所有心又妄上加妄故曰宛成非相。展轉發生者。亦非謂生住心法次第之義。即同下文六亂妄想故謂之展轉發生。生力發明者。此六亂妄想有大力用能為眾業作因故曰熏以成業。此言因惑而有業也。同業相感者。此但舉胎卵二生不言濕化者亦以造業力大者言之也。因有業感相滅相生者。相滅舉業果中殺盜二貪。相生舉業果中欲貪。因業而有苦果故曰由是故有眾生顛倒。則知此文明三道相生之義甚明。若以身受心法以釋上文則三道失其常位此烏乎可。

○二世界顛倒阿難云何名為世界顛倒是有所有分段妄生因此界立非因所因無住所住遷流不住因此世成。

○三相涉類生二初總示二初總標三世四方和合相涉變化眾生成十二類。

【觧】孤山曰從畢竟無成究竟有故有東西南北之分段。指此分段名之為界。然其所有本無其因故云非因所因。此惟妄住故云無住。所住既非真性常住則有過現未來遷流不住三世成矣。以世涉方以方涉世俱成十二。所以眾生正報因果和合亦成十二也。吳興曰第四卷方世相涉加流變三疊。彼對依報顯於正報六根功德各千二百也。此中相涉以依從正明世界顛倒立十二類生也。既前云功德此云顛倒。古師用此釋前三疊者其可順乎。

【疏】天台曰吳興之前云功德此云顛倒。不可用此以釋三疊理固然也。然而離六根無功德亦無顛倒。是則常無常性居於六根之中。如二鳥之共遊雙輪之並駕。蓋此六根有識精元明能生諸緣者在。自識精元明言之則謂之功德。自能生諸緣者言之則謂之顛倒。前云生死煩惱菩提涅槃同是六根更無他物義在乎此。

○二示二初成十二因是故世界因動有聲因聲有色因色有香因香有觸因觸有味因味知法六亂妄想成業性故十二區分由此輪轉是故世間聲香味觸窮十二變為一旋復。

【觧】吳興曰此就聲塵當體為因。從因聲有色至因味知法則展轉相因以顯六亂之相也。最後知法者知即意根法即法塵。以後例前則有聞聲見色等義。況云六亂妄想。是知見聞覺知皆歸妄想。溫陵曰由此六境發起六情名六亂妄想。正為惑業之本故名業性。十二類生因此輪轉也。世間聲香味觸牒上六亂妄想之類也。

【疏】天台曰前敘意中云阿難汝今欲修真三摩地直詣如來大涅槃者先當識此眾生世界二顛倒因顛倒不生斯則如來真三摩地。此與前文不知所結之元我信是人終不能解意同而義別。蓋前但明顛倒今正明顛倒之因。是以經文先明二種顛倒然後於此相涉以明類生。秪由眾生正報與世界依報互相涉入生乎六亂妄想以為顛倒之因。故曰是故世界因動有聲云云至窮十二變為一旋復。言六亂妄想者以其紊而無緒故也。如曰因動有聲為聲上緣心矣。俄而因聲有色又變為色上緣心以至因色有香因味知法。此以聲塵為之主生六亂妄想也。或因動而有色至因法而有聲此為二變。乃至以知法者為之主至因觸有味謂之窮六變為六旋。言旋者從眼耳鼻舌身意歷色聲香味觸法而順生六亂妄想也。若因法知味因味有觸以至因色有聲謂之為復。如是亦窮六變謂之六復。言復者自法為主而逆生六亂妄想也。故後結云是故世界聲香味觸窮十二變為一旋復。最初動字總貫下五。末後知字亦通上五。蓋六亂妄想莫不本諸動。知則如吳興謂例前則有聞聲見色等義。言成業性故者。業即欲等十二顛倒以為本因而造殺等十惡妄業。性即六亂妄想。言十二區分由此輪轉者。以六亂妄想為之因以生十二顛倒。復以十二顛倒為之緣以造十惡等業。逐其昇沉十二區分由此輪轉。嗚呼眾生妄想六亂如此。非如來與之發明而眾生日用終日用此而無覺知。亦可謂迷之甚也。今既覺知顛倒之因矣可不務使其顛倒不生以入如來真三摩地哉。然顛倒根本因無明而後有世界。因世界而後有眾生。故曰妄為明覺因明立所所既妄立生汝妄能。而世界之始必本諸動。故曰覺明空昧相待成搖故有風輪執持世界。蓋動則屬風風必有聲。是故六塵先因聲有故曰因動有聲因聲有色。所以十二類生亦先之以動顛倒意在乎此。從真起妄既以動為之本。則返妄歸真要以不動為之本。是故當機因循聲流轉墮於邪思而殷勤啟請楞嚴大定。如來則示之以常住真心示之以寂滅道場真阿練若。誠對病之良藥寂動之要門孤山。以三止消文雅合其宜也。

○二感十二果乘此輪轉顛倒相故是有世界卵生胎生濕生化生有色無色有想無想若非有色若非無色若非有想若非無想。

【觧】天如補註曰此總標也。由十二區分窮變旋復。故輪轉顛倒各具十二而變化眾生成十二類也。

【疏】天台曰有輪轉顛倒之性即六亂妄想窮十二變為一旋復是也。有輪轉顛倒之相即虗妄動顛倒以至怨害殺顛倒是也。因此性相輪轉顛倒故有三界六道十二類生。性相為業因十二類生為業果。妄相既倐焉緣色又倐焉緣聲矣。則因之而生十二顛倒亦忽爾為動而又忽爾為欲。至於召其果報卵焉胎焉更相變易亦六亂而無定趣也。若併前經旨彚而明之。則因世界顛倒六塵之中而一一互具五塵以牽生眾生顛倒六根之中以成乎六亂妄想。而六亂妄想取著於六塵時。或緣之以為虗妄輪迴動顛倒以至或緣之以為怨害輪迴殺顛倒。或為婬為殺為盜為妄以至為兩舌為惡口。造彌天之業作無窮之過鮮不由斯。故曰乘此輪轉顛倒相故是有世界十二類生。此與四卷三種相續義同但詳略互各有異。必須遞相準望然後能盡類生之旨趣也。然十二類生不出六道。下文所謂皆由隨順殺盜婬故。反此三種又則出生無殺盜婬。有名鬼倫無名天趣。於天道中但言欲天。蓋六亂妄想止於欲界而已。若色界初天已得禪定何六亂之有。是故留礙輪迴障顛倒和合著成休咎精明。但在欲界初天與四天王齊。若然者則銷散輪迴感顛倒暗成空散銷沉亦且一往約欲界言之。固不可與般若經十類生同準而論也。

○二別顯二初示十二初動類阿難由因世界虗妄輪迴動顛倒故和合氣成八萬四千飛沉亂想如是故有卵羯邏藍流轉國土魚鳥龜蛇其類充塞。

【觧】溫陵曰卵惟想生虗妄即想也。想體輕舉名動顛倒。卵以氣交名和合氣成。想多升沉名飛沉亂想。故感魚鳥飛沉之類也。十二類各八萬四千者各由八萬四千煩惱感變也。羯邏藍云凝滑。入胎初位胎卵未分之相也。

【疏】天台曰虗妄輪迴動顛倒因也。和合氣成緣也。魚鳥龜蛇所生法也。然而單因不立獨緣難成。因緣和合方能生法。此與前文眾生相續中見明色發明見想成義同。明見即虗妄動倒。氣即色發。既曰和合氣成則八萬四千飛沉亂想。乃類生果上之亂想非因中虗妄動等六亂妄想。此所謂以亂因招亂果。眾生界中惟一六亂妄想而已。是則以果望因而六亂妄想亦乃具足八萬四千六亂妄想有飛有沉。下文明情多想少。重為毛羣輕為羽族。準今則飛為羽族沉為魚龜蚖蛇。逐妄以別其飛沉隨業而分其輕重也。

○二欲類由因世界雜染輪迴欲顛倒故和合滋成八萬四千橫竪亂想如是故有胎遏蒲曇流轉國土人畜龍僊其類充塞。

【觧】溫陵曰胎因情有雜染即情也。情生於愛名欲顛倒。胎以精交名和合滋成。情有偏正名橫豎亂想。故感人畜橫豎之類。遏蒲曇云皰。即胎卵漸分之相也。虗妄雜染執著留礙等有情皆具。但隨偏重者感類耳。吳興曰依㲉而起曰卵生。含藏而出曰胎生。假潤而興曰濕生。無而忽有曰化生。如是四生由內心思業為因外㲉胎藏濕潤為緣。藉緣多少而成次第。卵生具四所以先說。胎生具三。濕生具二。化生惟一謂思業也。此依瑜伽所解。

【疏】天台曰六亂妄想起雜染欲顛倒時有邪有正。其情正則為人道僊道而豎生。其情不正則為畜類而橫生。若邪正相半則為龍類。以其形質或橫或豎故也。曷為正。於儒則三綱五常於佛則三皈五戒。更兼十善則為天道。加以四諦十二因緣六度萬行首楞大定此乃正之又正。則為聲聞緣覺為菩薩道佛道也。

○三趣類由因世界執著輪迴趣顛倒故和合煖成八萬四千翻覆亂想如是故有濕相蔽尸流轉國土含蠢蝡動其類充塞。

【觧】溫陵曰濕以合感執著即合也。合由愛滯觸境趨附名趣顛倒。濕以陽生名和合煖成。所趣無定名翻覆亂想。故感蠢蝡翻覆之類也。蔽尸云軟肉。濕生初相也。既不入胎故無前二位矣。十生皆本於婬欲起於情想。以迷情愈妄故化理愈乖。以至蕩為空散頑為木石。妄末雖殊妄本一也。

【疏】天台曰六亂妄想起執著趣顛倒時違心背信。翻覆任情。遂感含蠢蝡動其形或翻或覆其行或飛或走而無定趣也。言執著者非兢競業業之謂也。乃於六塵境上則執吝而不釋。於六亂妄想則翻覆而任情也。

○四假類由因世界變易輪迴假顛倒故和合觸成八萬四千新故亂想如是故有化相羯南流轉國土轉蛻飛行其類充塞。

【觧】溫陵曰化以離應變易即離也。離此託彼名假顛倒。觸類而變名和合觸成。轉故趣新名新故亂想。故感報亦爾。蛻脫故趣新也。如虫為蝶則轉行為飛。如雀為蛤則蛻飛為潛。凡以不同形而相禪皆轉蛻也。羯南云硬肉。蛻即成體無軟相也。自下皆稱羯南者諸類通稱止此。若第五鉢羅奢佉曰成形則各隨狀貌非通稱也。孤山曰化相者非無而忽有之化。如蠐螬蟲脫換故皮欣取新質。意欲飛騰故云轉蛻飛行也。吳興曰轉蛻飛行未必惟舉蠐螬之類。蓋是化生取譬之象。如列子云天地委蛻。下文純想則飛皆取譬也。是則轉蛻譬故形之易脫。飛行喻新質之輕舉。無而忽有理合在茲。天如補註曰環圓二師所解化生固合經義。若論天獄鬼等皆有化相則岳師無而忽有之說亦有理焉。宜備取之。

【疏】天台曰或問余聞三界六道不出四生。今於四生之外更說八種類生。豈四生收所不盡而別有異種為生乎。答曰後之八種亦不外乎四生。但經意以此八種異乎尋常。而因果之事心麤浮者所不能推。故於四生之外詳而明之。使知眾生顛倒妄想無所而不盡有以觀之破之以成奢摩他路爾。雖然要知此後八種化生居多。蓋化有無而忽有之化如天獄等是也。有當體變化之化如當門轉蛻飛行是也。如下休咎精明不係無而忽有推與何生。神鬼精靈精神化為土木金石呪詛厭生皆無而忽有之化也。若蒲盧之抱蟲為兒土梟之附塊為子皆當體變轉為化。惟水母之屬理而推之則合濕化而有生。豈非化生之義廣攝生之理該。是則必合四師之說化生之道斯顯。若以當文為言則六亂妄想變易假顛倒時情念乖違新故更變。故受生時或轉行為飛蛻飛為潛假借相禪觸類而成為化相羯南也。

○五障類由因世界留礙輪迴障顛倒故和合著成八萬四千精耀亂想如是故有色相羯南流轉國土休咎精明其類充塞。

【觧】資中曰事日月水火和合光明堅執不捨障隔不通名為留礙。精明顯著因此受生故名色相。星辰日月吉者為休凶者為咎。至于嚼火蚌珠皆是此類。溫陵曰一切精明神物皆精耀也。其想已結成精耀故但有色而已。涅槃云八十神皆因留礙想元成此精耀。此雖至精至神亦未離乎乘彼輪轉顛倒相也。

【疏】天台曰六亂妄想起留礙障顛倒時。於世界顛倒中妄生執著而為精耀亂想。故受生時因果相符竟為休咎精明也。

○六惑類由因世界銷散輪迴惑顛倒故和合暗成八萬四千陰隱亂想如是故有無色羯南流轉國土空散銷沈其類充塞。

【觧】溫陵曰厭有著空滅身歸無名銷散輪迴。迷漏無聞名惑顛倒。厭有歸無則依晦昧空。故和合暗成而名陰隱亂想。即無色界外道類也。此有想無色而不成業體故亦稱羯南。又有惑業昏重形色銷磨體合空昧識附陰隱。亦空散銷沉類也。

【疏】天台曰六亂妄想起銷散惑顛倒時以形為有待而身為患本。思專想寂銷之散之。不知其為陰隱亂想報為空散銷沉。依晦昧空亦其理也。然此皆且論其欲界。如舜若多神之類不必以無色界外道言之。

○七影類由因世界罔象輪迴影顛倒故和合憶成八萬四千潛結亂想如是故有想相羯南流轉國土神鬼精靈其類充塞。

【觧】資中曰蹈跡附影之類皆從憶想所生。論因或如外道凡夫祠禱神明託附形像終身奉事志慕靈通。因果相酬故生其類。溫陵曰虗妄失真邪著影像。無所託陰從憶想生於罔象中潛結貌狀。其神不明而幽為鬼。精不全而散為靈。無有實色但有想相。

【疏】天台曰六亂妄想起罔象影顛倒時憶想神鬼之影象。所謂鬼神之道吾亦難明感應之理不可不信。故稱罔象輪迴。憶以成之故為潛結亂想。世人昧而不知妄生欣慕而志圖肹蠁。其如因果不誣竟墮其類也。

○八癡類由因世界愚鈍輪迴癡顛倒故和合頑成八萬四千枯槁亂想如是故有無想羯南流轉國土精神化為土木金石其類充塞。

【觧】資中曰外道計無情有命金石堅牢或習定灰凝思專枯槁心隨境變遇物成形。如華表生精黃頭化石之類是也。溫陵曰不了諦理固守愚癡。癡鈍之極則頑冥無知而精神化為土木金石也。

【疏】天台曰六亂妄想起愚鈍輪迴癡顛倒時。以心固可同乎死灰。形固可同乎金石者。為長生□視之計。由此心同乎境境隨乎心。和合頑成乎枯耦亂想而精神竟化為無情堅牢之物。不知金石雖堅而終歸於盡。精神雖在而終墮乎愚。陳那一喝而銷亡。張華一鑑而敗露。不獨形之不可長保。而神亦與之俱喪。愚鈍輪迴信愚鈍也。

○九偽類由因世界相待輪迴偽顛倒故和合染成八萬四千因依亂想如是故有非有色相成色羯南流轉國土諸水母等以鰕為目其類充塞。

【觧】資中曰和合巧偽改故作新。或假託因依遞為形勢。資身養命業果相循。不從自類受身故名非有色相等。有情身內八萬戶蟲并是此類。溫陵曰水母之類以水沫為體以鰕為目。本非有色待物成色。不能自用待物有用。迷失天真綿著浮偽。彼此異質染緣相合故曰因依。

【疏】天台曰六亂妄想起相待輪迴偽顛倒時而遞相因依互為形勢。苟且之行則靡所而不至。由此和合染成因依亂想竟成水母之類。然世之君臣父子兄弟之間孰有不因依以行其道亦求其正而已矣。苟曰不正鮮有不墮茲類也。水母俗謂之蝦蛇一名蟦形如羊胃。

○十性類由因世界相引輪迴性顛倒故和合呪成八萬四千呼召亂想由是故有非無色相無色羯南流轉國土呪詛厭生其類充塞。

【觧】資中曰有一類生因聲呼召引發性成。如蝦蟆等以聲附卵。論因或是樂為淫聲習以生著。從自性類不假他成名非無色相。藉聲誕質故云無色。溫陵曰邪業相引使性情顛倒而乘呪託識。不由生理妄隨呼召。即世間邪術呪詛精魅厭物因而有生者也。

【疏】天台曰六亂妄想起相引性顛倒時。以淫聲彼此而相調念念不忘習以成性。亡者神識顛倒愗亂。或聞蝦蟆之聲而惑為琴心。或聞呪詛之音而惑為艶曲。故為和合呪成呼召亂想呪詛厭生其類充塞。

○十一罔類由因世界合妄輪迴罔顛倒故和合異成八萬四千回互亂想如是故有非有想相成想羯南流轉國土彼蒲盧等異質相成其類充塞。

【觧】資中曰誣罔取他納為己有名罔顛倒。背親向義寄死託孤忘本蒸嘗認彼宗嗣是其因也。溫陵曰二妄相合性情罔昧異質相成生理回互。如彼蒲盧本為桑蟲非有蜂想而成蜂想。吳興曰以異質故非有想相。以相成故成想羯南。

【疏】天台曰六亂妄想起合妄輪迴罔顛倒時。不獨背親向義寄死託孤之為然。凡是誣罔取他納為己有皆其事也。故因果昭然竟和合異成回互亂想為蒲盧等之類也。

○十二殺類由因世界怨害輪迴殺顛倒故和合恠成八萬四千食父母想如是故有非無想相無想羯南流轉國土如土梟等附塊為兒及破鏡鳥以毒樹果抱為其子子成父母皆遭其食其類充塞。

【觧】溫陵曰怨害相酬傷殺相反生理恠誕葉絕倫義故感土梟之類。因土塊毒果成形。非無鳥想而本無想也。資中曰父母有愛名非無想相。怨無有愛故云無想。問既是怨對無感生緣何得用附而生怨中有愛。答如畜猪羊貪殺故養。豈非怨中亦有愛乎。孤山曰土梟破鏡者按史記孝武本紀云祠黃帝用一梟破鏡。孟康曰梟鳥名也食母。破鏡食父。黃帝欲絕其類使百物祠皆用之。破鏡如貙而虎眼。今云鳥者恐譯人誤。或鳥字合是等字。後人妄改耳。

○二結是名眾生十二種類。

【觧】溫陵曰此皆不了妙覺明心迷陷情欲積妄發生妄隨輪轉。非正修行莫能免脫。故下文示以除妄修證之法焉。

【疏】天台曰六亂妄想起怨害輪迴殺顛倒時。絕理敗倫逆行恠事。如下之弑上非恠而何。故感食父母想如土梟等。然又不獨此也。凡一切上之畜下。始則親之終則疎之。始則養之終則殺之。親養固其恩矣疎而殺之恩反成怨。土梟之倫始則居然一父子也非親養之報乎。終必食之非固有心而食之也。形影相隨果報不忒不期然而使之然也。昔者黃帝欲絕其倫使百物祠皆用之。然鳥之為梟形梟也。固可絕之。人之為梟心梟也安能絕之。故善革梟者無如革人。革人又無如革心。嗚呼安得率天下之人俱革其心以為忠臣孝子哉。吳興曰金剛般若卵胎濕化乃至非想皆通三界。今十二類義必無殊。觀乎現文唯無色羯南似通上界。其十一種悉是欲界之相耳。此蓋如來隨宜所說且就現前幽顯可驗者略而示之。幽如鬼神精靈等顯如魚鳥龜蛇等。若以有頂外道解無色者未必然。將恐欲界亦有斯類。如舜若多豈在四空乎。應知下文廣談七趣秪由此中說相未周前後相成方見經旨。此中生數雖多趣相則略。若以七趣一期觀此十二類生猶缺地獄修羅二趣。然餘五趣亦未委明。大槩且言迷真起妄故有類生破妄顯真故有諸位。迷悟相翻意在于悟。從悟說位用酬前文阿難之請。天台曰吳興此說其理至當。惟無色羯南似通上界之言則非。大率此文說十二顛倒之因本於六亂妄想。但約欲界言之趣秪齊於初天。若忉利已上雖有妄想未必如下地眾生之六亂。此須約四句以明妄想之輕重。一是妄想是六亂下地眾生是也。二是妄想非六亂上二界及欲界有定天人是也。三非妄想非六亂出三界聖人是也。惟缺第四是六亂非妄想句爾。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第七

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第九

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

○二色界二初別明四初明初禪分二初正釋三初梵眾天阿難世間一切所修心人不假禪那無有智慧但能執身不行婬欲若行若坐想念俱無愛染不生無留欲界是人應念身為梵侶如是一類名梵眾天。

【觧】溫陵曰前明六天雖出塵擾而未能絕欲故通名欲界。自此而下明十八天。雖離欲染尚有色質故通名色界。又通名梵世為已離欲染也。通號四禪為已離散動也。欲天但十善感生此天兼禪定感生。然特有漏禪觀六事行耳。六行者厭欲界是苦是麤是障。欣色界是淨是妙是離。此則凡夫伏惑超世間道也。不假禪那等者言雖非正修真三摩地無真智慧。但修六行伏欲使愛染不生則不留欲界麤惑不染淨報現前故即生梵世。初名梵眾則眾庶而已。次名梵輔乃大梵宰輔。而終於大梵其進有序。

【疏】天台曰不假禪那無有智慧但能執身不行婬欲者。此揀但有事戒不能生大乘定慧也。意顯世間戒同小乘但執身無犯。非同大乘身心俱斷。如斯大戒能生大定。大定能生大慧。破煩惱出三界罔不由斯。然此猶作次第而說。若圓頓教人發軫即修大定。依此定而修戒修施修忍修進廣大智慧一以妙定而為之指南。溫陵師釋此初天凡有三義以受三名。一離欲染尚有色質故通名色界。已離欲染故通名梵世。已離散動故通號四禪。言六行者俱舍論頌曰世無間解脫如次緣下上作麤苦障行及淨妙離三。論曰世俗無間及解脫道。如此能緣下地上地為麤苦障及淨妙離。謂無間道緣自次下諸有漏法作麤苦障三行相中隨一行相。非寂靜故麤非美妙故苦非出離故障。淨妙離三翻此應知。謂若精進作此六行斷結之道伏却下地煩惱命終即受上二界生。又六行欣厭各三。若所欣厭體則隨何地各各不同。如欲惡不善為初禪所厭。尋伺為二禪所厭。乃至無所有寂然而住為有頂所厭。如次欣上亦例可知。又初禪為下未至地心所欣為淨妙離。為他二禪近分地心所厭為麤苦障。則欲界法惟是所厭非欣。有頂地法惟是所欣非厭。中間地法通可厭可欣。天台曰欣厭者出塵之初門學道之捷逕。苟微此法則煩惱生死何由可離。菩提涅槃何因可證。亦求其所厭之苦麤障所欣之淨妙離何如耳。若約其至極者言之。則等覺菩薩猶有一分微細煩惱變易生死苦麤障者之可厭。妙覺如來菩提涅槃淨妙離者之可欣。惟圓人以乎等無欣厭者為欣厭。不二而二。二而不二。即以元明為淨妙離是可欣。識精能生諸緣為苦麤障是可厭。則六行觀非首楞嚴王之助道乎。

○二梵輔天欲習既除離欲心現於諸律儀愛樂隨順是人應時能行梵德如是一類名梵輔天。

【觧】溫陵曰初天但能執身伏欲。此天又得定共戒以順律儀行梵德故超之也。戒定相應名定共戒。

【疏】天台曰溫陵師謂此天又得定共戒者。夫戒以防非止惡為義。初天但能執身伏欲猶有勉然防止之事。今則欲習既除離欲心現。心現則初禪成就心無邪動。非不防而自息惡不止而自無。此之淨戒與定俱發謂之定共戒。故得於諸律儀心愛樂而體隨順也。

○三大梵天身心妙圓威儀不缺清淨禁戒加以明悟是人應時能統梵眾為大梵王如是一類名大梵天。

【觧】溫陵曰由前淨心威儀戒行而進至於妙圓清淨。又加以明悟超達則盛德之至故為梵王。孤山曰上三天不顯言修禪惟言持戒者。蓋此經扶律以勵未來故也。資中曰大梵天劫末後去劫成先來。外道不測故執為常也。

【疏】天台曰身心妙圓威儀不缺結上義也。清淨禁戒加以明悟正釋此天也。定共禁戒故曰清淨。

○二結示阿難此三勝流一切苦惱所不能逼雖非正修真三摩地清淨心中諸漏不動名為初禪。

【觧】溫陵曰已離欲界八苦故曰苦惱不逼。已離散動欲心故曰諸漏不動。俱舍云此名離生喜樂地。謂離欲界雜惡生得輕安樂也。孤山曰禪有四類。一有漏禪即今四禪也。二無漏禪謂九想八背等。三亦有漏亦無漏禪謂六妙通明等。四非有漏非無漏禪即今經首楞嚴王中道理定。今云雖非正修真三摩地此以第一簡非第四。清淨心中正指初禪也。

【疏】吳興曰初禪修五法離五蓋成五支具八觸十功德相。五法者欲念精進定慧一心。五蓋者貪欲嗔恚睡眠掉悔疑。五支者覺觀喜樂一心。八觸者動痒涼暖輕重澁滑。復有八觸掉猗冷熱浮沉堅軟。此八雖與前觸大同。若約分別不無小異。合而言之名十六觸。十功德者一定二空三明淨四喜悅五樂六善心七知見明了八無累解脫九境界現前十心調柔軟。前梵眾天壽二十小劫身半由旬。次梵輔天壽四十小劫身一由旬。今大梵天王壽六十小劫身一由旬半。貌如童子。身白銀色衣黃金衣禪悅為食與前二天感報略同。

○二明二禪二初正釋三初少光天阿難其次梵天統攝梵人圓滿梵行澄心不動寂湛生光如是一類名少光天。

【觧】溫陵曰此躡大梵之行升進。資中曰二禪已上無有語言。但以定心發光光有勝劣分其高下。

【疏】天台曰其次二字為少光天之發辭。梵天下逆指初禪之尊者統攝梵人之梵行既圓則澄心不動而寂湛生光。澄心不動猶是梵天之行。至於寂湛生光方是二禪功德。蓋此天以光之多少而分等級。其光尚少故名少光天。圓滿梵行有二。一正行即初根本禪。二加行即四無量心。交光謂寂湛生光如水澄成暎而靜極發照用也。又設問曰此與菩薩寂照何殊。答曰人法二執毫髮未動。但以離欲得定定深生照而已此其別也。不知文中但云寂湛生光何曾云生照。即使生照又何必以菩薩為妨。即使為妨又何必以二執動未動為解。要知寂照功夫邪正凡聖小大偏圓皆有之。亦但問其理之何如解之進不爾。至如圓人初修大定。人法俱未伏斷不得言寂照乎。鸚鵡強學人語。隔簾幙以誑嚇無知。三尺家僮亦知其謬。

○二無量光天光光相然照耀無盡暎十方界徧成琉璃如是一類名無量光天。

【觧】溫陵曰定力轉明妙光迭發。境隨光發徧成琉璃。真際曰暎十方界者約其定光隨所受用東西等言之。非徧十方世界也。

【疏】長水曰從前少光更發多光。光相轉增名光光相然。

○三光音天吸持圓光成就教體發化清淨應用無盡如是一類名光音天。

【觧】溫陵曰此天以圓光成音而發宣化法故名光音。

【疏】真際曰教體即言詮也。以光為音表了無盡故云發化清淨等。長水曰以二禪界地無有五識。小乘及凡夫若在定時俱不能起前五了境。但用光明以為表詮。以光為音名光音天。孤山云舊解云擥慧光之應用為表詮之教體以代言詮故名光音發化清淨者十四變化心也智欲圓光也。

○二結示阿難此三勝流一切憂懸所不能逼雖非正修真三摩地清淨心中麤漏已伏名為二禪。

【觧】溫陵曰二禪離憂得極喜樂故云憂懸不逼。初禪方得漏心不動而未能伏。此天已伏麤漏則業漸劣行漸勝也。俱舍云此名定生喜樂地。謂有定水潤業憂懸不逼也。吳興曰地持論目第二禪名喜俱禪。此定生時與喜俱發故今說云一切憂懸所不能逼。懸或作愁字之誤也。

【疏】吳興又設問曰初禪五支已具於喜。何以二禪方名喜俱。答初禪有覺有觀猶帶憂懸。今覺觀俱盡故別受斯稱。又熏聞記曰此有四支謂內淨喜樂一心。此禪發時如人從暗室中出見日月光明其心豁然明亮。八觸十功德亦同初禪。但從內淨俱發為異。天台曰前少光天壽二大劫身二由旬。無量光天壽四大劫身四由旬。光音天壽八大劫身八由旬。

○三明三禪二初正釋二初少淨天阿難如是天人圓光成音披音露妙發成精行通寂滅樂如是一類名少淨天。

【觧】溫陵曰由上圓光教體披露妙理發成精行。離前喜動而生淨樂。是樂非境乃出乎淨性恬泊寂靜名寂滅樂。而淨猶劣則能通而已未能成也。以猶劣故名少淨也。

【疏】雲間補遺曰如是二句牒前也。披音露妙下正明三禪也。披去光音之教跡露出妙性之正定。良以二禪有內喜之染。今則去之所以名淨耳。進修二禪故發成精行。證得少淨故通寂滅樂。發成精行者純淨之定也。通寂滅樂者一心支也。

○二無量淨天淨空現前引發無際身心輕安成寂滅樂如是一類名無量淨天。

【觧】溫陵曰淨空者離諸喜動不緣物境之定相也。由是充擴使淨相無際恊乎妙性故身心輕安而性樂成矣。以無際故名無量淨也。吳興曰望上未徧望下則多故名無量。

【疏】天台曰準吳興疏具足應云既得少淨空相現前復以定力引發少相令無邊際。望上未徧望下則多故名無量。

○三徧淨天世界身心一切圓淨淨德成就勝託現前歸寂滅樂如是一類名徧淨天。

【觧】溫陵曰淨空無際故世界身心一切圓淨。淨德成就則性樂歸託於是矣。以一切圓淨故名徧淨。吳興曰上身心輕安且言其內。今世界等者總攝於外。

【疏】天台曰世界指前淨空為言。即圓光成音身通寂滅樂之少淨。此言其外也。身心指前身心輕安成寂滅之無量淨。此言其內也。今則合是內外二法而融通之則世界身心一切圓淨。此之淨德既已成就。而吾之勝託者現前則三禪寂滅之樂有所歸矣。

○二結示阿難此三勝流具大隨順身心安隱得無量樂雖非正修真三摩地安隱心中歡喜畢具名為三禪。

【觧】溫陵曰具精行性樂名大隨順故安隱無量也。歡喜畢具者此名離喜妙樂地。謂心雖離喜而喜樂自具也。吳興曰地持論目第三禪為樂俱禪。此定功德與徧身樂俱發故。前二禪雖有樂支為喜支所障。今滅喜純樂故得其名。而云歡喜畢具者名同體異。不以文害意。

【疏】天台曰此天具有五支功德謂捨念慧樂一心。前有捨念慧。而後一心故身心安隱得無量樂。世稱樂之至者為如受三禪天之樂以此。少淨天壽十六大劫身十六由旬。無量淨天壽三十二大劫身三十二由旬。徧淨天壽六十四大劫身六十四由旬。

○四明四禪二初四根本二初正明四初福生天阿難復次天人不逼身心苦因已盡樂非常住久必壞生苦樂二心俱時頓捨麤重相滅淨福性生如是一類名福生天。

【觧】吳興曰復次下結三禪之德。樂非下顯三禪之過。苦樂下正示福生也。三禪無下界苦因雖名為樂。樂久必壞壞亦成苦。今既捨樂苦則不生。地持名此為捨俱禪其義同矣。溫陵曰以捨苦樂名麤重相滅。捨念清淨故淨福性生也。自此而下明四禪凡有九天。然四禪報境但有三天。第四無想乃第三廣果別開皆凡夫報境。此四之上有五不還天。乃聖賢別修靜慮與凡夫不同。

【疏】吳興熏聞記又曰淨福性生性謂體性亦約內說。此禪與微妙捨受俱發故名捨俱禪。具有四支。一不苦不樂支二捨支三清淨支四一心支。福生餘經或名無雲天。第二福愛名福生天。無雲者。下雖空居依雲而住。此無雲首特號無雲。業疏云第四禪上雲居輕薄如星散住。不同下天如雲密合。

○三福愛天捨心圓融勝解清淨福無遮中得妙隨順窮未來際如是一類名福愛天。

【觧】溫陵曰苦樂二忘故捨心圓融。心無所累故勝解清淨。由是福無遮礙而得妙隨順。吳興曰得妙隨順即隨順下文二岐路也。由此淨福體性無遮愛樂修習勝妙之法。是則福資二路非止當天故云窮未來際。

【疏】雲間曰前福生天以捨樂為福。今捨心轉勝愛樂此福故名福愛。與前福生深淺之別。

○三廣果天阿難從是天中有二岐路若於先心無量淨光福德圓明修證而住如是一類名廣果天。

【觧】溫陵曰從福愛分二岐也。一直往道趣廣果。一迂僻道趣無想。資中曰此廣果天以四無量心熏禪福德離下地染廣福所感名廣果天。

○四無想天若於先心雙厭苦樂精研捨心相續不斷圓窮捨道身心俱滅心慮灰凝經五百劫是人既以生滅為因不能發明不生滅性初半劫滅後半劫生如是一類名無想天。

【觧】溫陵曰先心雖能伏惑修禪而涉妄帶異。以有心為生滅以無想為涅槃。於是雙厭苦樂專研捨心以趣無想。由物洎身以至心想一切皆捨名圓窮捨道。心慮灰凝即無想定也。以是感報生無想天壽五百劫。俱舍說初生此天未全無想經半劫始無。及報將盡復經半劫有想然後報謝。資中曰是人不了妄性體空乃執生滅以為勞累。厭此生滅永不生滅非真不生也。但見第六識不行如冰夾魚。不知微細生滅妄謂涅槃。

【疏】吳興熏聞記曰百法論名為無想報屬不相應行。彼疏云由欲界修感彼天果名無想報。亦云無想異熟。此有三義一變異而熟要因成熟方能招果。二異時而熟過去造因今現得果。三異類而熟由善惡因感無記果。擕李曰然此四禪總報別業但有三品感下三天。其無想天秪是廣果天中別報。凡夫境界上極於此。後五不還亦是聖人雜修靜慮資廣果天業令五品殊勝生彼受樂。與凡夫不同。

○二結示阿難此四勝流一切世間諸苦樂境所不能動雖非無為真不動地有所得心功用純熟名為四禪。

【觧】溫陵曰四禪不為三災所動名不動地。然彼器非真常。情俱生滅。雖非無為真境而有為功用至此已純熟矣。

【疏】天台曰四禪具足四支功德。一不苦不樂支二捨支三念清淨支四一心支。福生天壽百二十五大劫身百二十五由旬。福愛天壽二百五十大劫。身二百五十由旬。無想天廣果天壽皆五百大劫身五百由旬。

○二五不還三初總示阿難此中復有五不還天於下界中九品習氣俱時滅盡苦樂雙忘下無卜居故於捨心眾同分中安立居處。

【觧】溫陵曰第三果人斷欲界九品修惑盡即生此天不復欲界受生故曰不還。亦名五淨居謂離欲淨身所居也。習氣惑也。與現行皆滅故曰俱盡。此指欲界無續生業也。苦樂雙忘兼指四禪已下無續業也。故云下無卜居。此五天自四禪別立通名捨念清淨地故曰捨心同分。資中曰俱舍云雜修靜慮有五品不同故生五淨居。雜修者以有漏無漏間雜而修也。靜慮者定慧均等之謂也。五品者下中上上勝上極也。

【疏】集註曰梵語阿那含此云不還亦名不來。俱舍論色界有五種那含。

○頌曰此中生有行無行般涅槃上流若雜修能至色究竟。言五種者一中般謂往色界住中有位便般涅槃。二生般謂生色界已不久便般涅槃。三有行般謂生色界已長時加行不息由多功用方般涅槃。四無行般謂生色界已經久加行懈怠不多功用而般涅槃。此有二種由因與果異故。因異者有雜修無雜修也。果異者至色究竟及有頂也。前是觀行後是止行樂慧樂行不同故。今五不還天即樂慧者所生也。初二三禪皆有九品修惑俱名為染。

○頌曰由雜修五品生有五淨居。論曰由雜熏修。第四靜慮有五品故淨居唯五。如是五品雜修靜慮如其次第感五淨居。有餘師言由信等五次第增上感五淨居云云。道歡曰五淨居者正理論云離欲諸聖以聖道永濯煩惱垢故名為淨。淨身所止故名淨居。或住於此窮生死邊如還債盡故名為淨。淨者所住故名淨居。或此無異生雜純聖所止故名淨居。五品者謂以有漏無漏雜資廣果故業。令其殊勝轉生五淨居天故有五品。然何故須雜耶。謂五淨居無別引業。一切有情法爾第四禪中秪有三品總報引業生彼三天。聖人既無煩惱故須雜下三天故業生五屬也。然所資故業是一。由能資因行相有五故感五天五品之義下文五天更當引釋。

○二明別五初無煩天阿難苦樂兩滅鬬心不交如是一類名無煩天。

○二無熱天機括獨行研交無地如是一類名無熱天。

【觧】溫陵曰前於苦樂有捨有厭則心與境鬬不能無煩。惟心境兩釋煩惱斯斷。盛熱曰煩微煩曰熱。上雖鬬心不交疑若猶有交地。方滅麤相得無煩而已。此復增勝心機無對研交無地能滅緣影故得無熱也。

【疏】天台曰初無煩天即下品心資也。謂行人先入四禪定已於此定中先起多念無漏心相續現前。次起多念有漏心相續現前。又起多念無漏心相續現前。如是漸漸減至二念無漏二念有漏二念無漏時名雜修加行成滿。次起一念無滿一念有漏一念無漏至此名為根本成滿。由此有漏無漏間雜修故名為雜修。亦名夾熏禪。以用無漏夾熏有漏色定轉明果報轉勝。由此資故業故從廣果沒便生無煩天也。稍離定障名為無煩。煩即是障也。障即苦樂兩鬬也。次無熱天即中品有六心用。前下品三心為加行更引三心一念無漏有漏無漏為根本資其故業。從廣果沒能超無煩生於無熱天。蓋前鬬心雖不交於苦樂猶有苦樂之境在。雖曰無煩不能無熱。今則機括獨行研交者無地則其熱亦無。

○三善見天十方世界妙見圓澄更無塵象一切沉垢如是一類名善見天。

○四善現天精見現前陶鑄無礙如是一類名善現天。

【觧】資中曰塵象沉垢即定慧之障也。定慧精明融鍊自在故云陶鑄無礙。

【疏】天台曰三善見即雜修上品有九心。用前六心為加行更起三心為根本資故業故。從廣果沒生善見天。無漏功著定慧障亡故能十方世界妙見圓澄名善見天。蓋前天雖無熱然而猶有機括獨行者在。不得稱為善見。今則獨行機括亦無。十方世界惟一妙見故名善見天也。四善現即上勝品有十二心。用前九心為加行更引三心為根本資於故業超三生四。蓋前雖善見現前未能轉變自在。今既無塵象沉垢。若陶家師著少泥於輪上一撥便轉大小器具隨行施設無適而不可。能起十四變化自在故名善現天。

○五色究竟天究竟羣幾窮色性性入無邊際如是一類名色究竟天。

【觧】吳興曰究竟研窮之義也。幾者動之微也。研窮多念至於一念故曰究竟羣幾。以雜修五品初用多念無漏熏多念有漏。乃至最後用一念無漏熏一念有漏名上極品。故俱舍云成由一念雜是也。窮色性性者窮亦究竟變其文耳。心既熏多至少。色亦窮麤至微。麤細不同故曰性性。入無邊際即色界與無色界二邊之交際也。俱舍云從此向上無復所居。此處最高名色究竟。

【疏】天台曰五色究竟天。即上極品有十五心。用前十二心為加行。更引三心為根本資於故業能超四天生色究竟。無煩天壽一千大劫身一千由旬。無熱天壽二千大劫身二千由旬。善見天壽四千大劫身四千由旬。善現天壽八千大劫身八千由旬。色究竟天壽一萬六千大劫身一萬六千由旬。化樂他化二天所著衣服隨心大小輕重。色界天不著衣服。如著不異。頭雖無髻如著天冠。無男女相形惟一種。已上壽量身量出起世因本經。

○三結示阿難此不還天彼諸四禪四位天王獨有欽聞不能知見如今世間曠野深山聖道場地皆阿羅漢所住持故世間麤人所不能見。

【觧】溫陵曰下天修有漏凡定此天修無漏聖業。麤細有異故不能見。

○二總結阿難是十八天獨行無交未盡形累自此已還名為色界。

【觧】孤山曰獨行無交俱無情欲故。未盡形累尚有色質故。

○三無色界二初正明二初明感報二初簡迴心不入復次阿難從是有頂色邊際中其間復有二種岐路若於捨心發明智慧慧光圓通便出塵界成阿羅漢入菩薩乘如是一類名為回心大阿羅漢。

【觧】溫陵曰色究竟天居有色頂與無色鄰名色邊際四禪皆依捨念修定。此言捨心指有頂因心也。吳興曰色究竟天第三果人根有利鈍故分二路。其利根者發無漏智斷盡修惑即出三界。其鈍根者復由定心欣上厭下生無色界。應知慧光圓通且約盡無生智圓滿而言。入菩薩乘正約出三界後勝進而說。斯亦今經破定性之明文也。名為回心者圓師指同涅槃五人發心之義。今謂不爾。彼是界外發心即入初住。此是界內迴心方成四果。安得五人為同年邪。

【疏】天台曰有頂色邊際中即色界第四禪天為三種人之所住處。一修凡夫禪即廣果。二修外道禪即無想。三修出世間禪即五那含。今云二種岐路一往不以聖凡為分但以厭色不厭色為異。不厭色者即若於捨心發明智慧等乃回心大阿羅漢。厭色有三種一鈍根那含二凡夫三外道。觀今現文似但指聖人利鈍以分岐路。其實厭色不厭色約義應有四人。今且明聖人根分利鈍有二義。一覺身礙不礙二立心回不回。若覺身不礙即色究竟天發明智慧慧光圓通便出塵界此不礙之利根也。子縛既斷則自利已竟便於此世回心向大入菩薩乘從空入假導利羣生此回心之利根也。若覺身為礙銷色入空等。待子果俱盡方出塵界此色礙之鈍根也。既出塵界如焦芽敗種不復堪用此不回之鈍根也。須知回心有二義。一先小後大二始終皆大。先小後大復有二義。一宿種成熟故二教令發心故。始終皆大亦有二義。一先求自利回己向他故。二假理現前欣赴夙心故。經之明意亦有二義。一為大乘豎出三界者寄此以明道不躐等故。一為小乘豎出三界者寄之策發令發大心故。

○二明生者類殊二初別明四天四初空處天若在捨心捨厭成就覺身為礙銷礙入空如是一類名為空處。

【觧】溫陵曰自此而下明無色界四天也。無色者無業果色有定果色依正皆然。乃滅身歸無定性聲聞所居。或捨厭天人雜處。其類不一皆無色蘊也。四天皆依偏空修進。初厭色依空。二厭空依識。三色空識等都滅而依識性。四依識性以滅窮研而不得真滅。是皆有為增上善果未出輪迴不成聖道者也。今此初天厭己形礙堅修空觀滅身歸無即厭色依空者也。名空處定故報生空處也。長水曰捨心有二。一者若於有頂用無漏道斷惑入空即樂定那含也。二者若於廣果用有漏道伏惑入空即凡夫外道也。

【疏】天台曰長水師言無漏道即聖種觀。觀五陰如病如癕如瘡如刺無常苦空無我。有漏道即六行觀厭下苦麤障欣上淨妙離也。

○二識處天諸礙既銷無礙無滅其中惟留阿賴耶識全於末那半分微細如是一類名為識處。

【觧】溫陵曰諸礙既銷而無則不依於色。無礙之無亦滅則不依於空。惟留阿賴末那即厭空依識者也。名識處定故報生識處。賴耶第八識。末那第七識也。而末那所緣色空識三。此位厭色空而依識。則色空麤緣已無故惟全半分微細也。

【疏】天台曰三界惟心一切惟識。二十五有罔匪八識之所變造。所造之三界盡則能造之八識現。故知六道眾生雖終日用八識而未甞見八識。然其所用八識特為其主而已。若其用者則七識為之使。故第七謂之傳送識。此識內緣第八即緣心而為分別者。外緣第六即緣塵而為分別者。雖曰能緣要由所緣之境在。境在則能緣之識存。境亡則能緣之識滅。然緣境本由乎六識。要由七識之所使。雖分能所皆一體而異名異用而同體也。今者色空既盡則六識無用而七無所使故去末那半分麤浮者。而阿賴耶識既全在故全於半分微細也。云惟留者正以三界之識三其所去者半而留者亦半。非曰此天已見第八也。然此天有三人。約那含言之則前半此已斷盡。約凡夫與外道言之但可言伏而不得言斷也。

○三無所有處天空色既亡識心都滅十方寂然逈無攸往如是一類名無所有處。

【觧】溫陵曰前位雖亡空色而未滅識心。此則都滅故十方寂然逈無攸往。以寂無攸往故名無所有。然此雖亡識心未亡識性。今之行人見性不深多滯於此。雖能洞了色空灰滅心慮逮無所有。而終於識性幽幽綿綿不能自脫。生死窟穴實存乎此。

○四非非想處天識性不動以滅窮研於無盡中發宣盡性如存不存若盡非盡如是一類名為非想非非想處。

【觧】溫陵曰識性者識心幽本也。不動者寂無攸往也。既能不動復研窮使滅。然依識滅之竟非真滅。是強於無盡中發宣盡性。所以似存不存似盡不盡。似存不存故非想也。似盡不盡又非非想也。此又幽幽綿綿至微之相也。

○二總辨二類此等窮空不盡空理從不還天聖道窮者如是一類名不迴心鈍阿羅漢若從無想諸外道天窮空不歸迷漏無聞便入輪轉。

【觧】吳興曰此等窮空通指凡聖欣厭未盡故云不盡空理。縱是聖人修八聖種觀亦有四陰細惑未亡。以未得滅受想定故。從不還天下明聖人有生此處者是鈍根那含耳。言羅漢者約後為名也。若從無想下明外道有不生此處者。謂窮空不歸也。外道窮空凡有二種。一窮至四禪以無想為極。二窮至無色以非想為極。今既入無想則迷於有漏無聞四空。故五百劫滿自當輪轉。有解此文作外道從無想天來者非也。請觀不歸二字。歸猶來也。豈非無想窮空不來乎。高麗麻谷普幻師曰。其那含天除其利根迴心羅漢。其餘鈍根貪寂定者修空增勝入四空處。其凡夫禪次第修者成四禪後次從廣果入四空處。然則根本天中第三廣果能攝無想及五那含。今云有頂色邊際者通指廣果聖凡雜地也。天如補註曰觀長水前解捨心有二及吳興所解窮空不歸等。與麻谷之說略同。今參而言之鈍根那含廣果凡夫皆能趣入四空。而外道亦有入者惟除無想之外道耳。

【疏】天台曰此等窮空謂既以空而滅色復以識而滅空。又以無所有而滅識以非想非非想以滅無所有。則於無色界之空可謂窮矣。此揚德也。不盡空理抑過也。空理有二但空不但空。不但空此空即有。能盡此理者即前迴心大阿羅漢從空以出假矣。但空者色即是空非色滅空。是等既以空滅色乃至非想非非想。於無盡中發宣盡性豈能盡其空理哉。前義可破聖人窮者。後義可破外道窮者。窮空不歸者。歸復也。眾生始從涅槃之空以出有。聖人則從生死之有以還空。今之凡夫與外道雖能窮空而不能歸空故曰窮空不歸。前云厭色不厭色應有四人。不厭色一人。於色邊際已出塵界迴心向大。厭色三人。一窮空歸者即鈍根那含。一窮空不歸即若從無想諸外道天來者。一修凡夫四禪八定為世間禪。不知修出世間滅受想定。心因則以非想非非想為極則。報果則亦以非想非非想處為究竟。經雖不言約義須有。

○二辨王民阿難是諸天上各各天人則是凡夫業果酬答答盡入輪彼之天王即是菩薩遊三摩地漸次增進回向聖倫所修行路。

【觧】溫陵曰通指欲色無色天也。其眾乃隨業感報未出輪迴。其王乃隨行權應寄位升進。華嚴謂初地菩薩多作閻浮提王。二地輪王乃至六欲三梵天王是也。此竪論已終故通結指。

【疏】天台曰溫陵師引華嚴經初地作人間王等者以其皆法身大士故也。論圓教初住已證法身。華嚴云初發心時便成正覺所有慧身不由他悟。清淨妙法身湛然應一切應以何身說法即皆應之。則初住多作閻浮提王矣。今云初地豈華嚴兼別之言乎。孤山曰遊三摩提者以菩薩善入出住百千三昧。故住此定而為天主。九次第定名善入師子奮迅名善出超越名善住。一一皆能深達實相號首楞嚴。

○二結示阿難是四空天身心滅盡定性現前無業果色從此逮終名無色界。

○二總結虗妄此皆不了妙覺明心積妄發生妄有三界中間妄隨七趣沉溺補特伽羅各從其類。

【觧】溫陵曰身心滅盡者無色蘊及麤識也。孤山曰無業果色者顯有定果色也。補特伽羅此云數取趣。謂諸有情起惑造業隨諸趣受生也。天如補註曰定果色者顯揚論名定自在所生色。謂由勝定故於一切色皆得自在即以定變起五塵境也。數取趣者能取當來諸趣即中有也。涅槃云中有五陰非肉眼見天眼所見。

【疏】天台曰成論明極善極惡皆不經中陰如䂎矛離手故也。今七趣中三途則屬極惡天僊則屬極善。善惡相雜惟人與修羅耳。今既總結虗妄其可以中陰以釋數取趣乎。應是取其義相明眾生七趣往來數數捨此生彼通名補特伽羅也。

○七修羅趣復次阿難是三界中復有四種阿修羅類若於鬼道以護法力乘通入空此阿修羅從卵而生鬼趣所攝若於天中降德貶墜其所卜居鄰於日月此阿修羅從胎而出人趣所攝有修羅王執持世界力洞無畏能與梵王及天帝釋四天爭權此阿修羅因變化有天趣所攝阿難別有一分下劣修羅生大海心沉水穴口旦遊虗空暮歸水宿此阿修羅因濕氣有畜生趣攝。

【觧】溫陵曰修羅此云非天。福力等天而無天行為多瞋故也。隨業輕重而有四生之異。水穴即尾閭也。吳興曰俱舍四生頌但云鬼通胎化二。今卵生修羅鬼趣所攝。則世親之言似未詳矣。問法華所列四種修羅與今四種為同為異。答資中云同。今謂彼四只可攝在此四之中。不可次第分屬其類。荊溪師云法華四種皆與帝釋鬬戰。一往觀之但同今經第三類耳。問此四修羅既為四趣所攝應無別報同分之處耶。答雖屬四趣非無別報。今云卜居鄰於日月等即同分之處也。又長阿含云南洲有金剛山中有修羅宮。所治六千由旬欄楯行樹等。然一日一夜三時受苦。苦具自來入其宮中。是知此趣且取一分善報謂之人天。若論受苦實在人趣之下。故正法念經惟以鬼畜二種收之良由於此。

【疏】孤山曰若依七趣優劣則修羅在人趣之下。今為攝屬不定故在其後。天台曰六道攝屬各有定處惟修羅攝屬四趣者。經意不特顯果報四種屬乎四趣。將是每一種中亦雜具四因。惟觀其何因為多以墮其趣。如中品十惡為鬼道因。下品十惡為畜道因。下品十善為人道因。上品十善為天道因。若善惡之業純則隨之以受四生之報。其或倐焉而為善矣倐焉而又為惡。倐焉而上矣倚焉而又為其下。或善惡交戰於一生或上下交攻於一念。況心懷猜忌事欲勝他。故垂終受報強者先牽。或為鬼道而卵生以至或為畜道而濕生。如雖為鬼道矣而又能乘通入空。雖為畜道矣而又能旦遊虗空。非兼人天之福乎。至於人天二趣所攝者雖居鄰日月力洞無畏日夜苦具三時自來。非兼鬼畜之罪乎。故諸天與修羅戰時每以人間善惡多少為勝負卜。善多則天勝不善多則修羅勝。一日方相戰而天帝乍勝乍負者再。正緣世有一人欲為善而忽為惡念間之。欲為惡而又為善念間之。持疑未決間故令天帝如此。每見今之為行者是非美惡雜糅神襟。猜忌之念不無。好勝之心常在亦當以是而為戒焉。

○二結示勸斷二初結示迷妄二初迷真有相阿難如是地獄餓鬼畜生人及神僊天洎修羅精研七趣皆是昏沉諸有為相妄想受生妄想隨業於妙圓明無作本心皆如空華元無所著但一虗妄更無根緒。

○二隨妄輪迴阿難此等眾生不識本心受此輪迴經無量劫不得真淨皆由隨順殺盜婬故反此三種又則出生無殺盜婬有名鬼倫無名天趣有無相傾起輪迴性。

○二舉悟勸斷二初明真修無著若得妙發三摩提者則妙常寂有無二無無二亦滅尚無不殺不偷不婬云何更隨殺盜婬事。

【觧】溫陵曰前問妙心徧圓何有獄鬼人天等道。故此結示由殺盜婬三為根本。有是業則名鬼倫言必墜也。無是業則名天趣言必升也。出生無殺盜婬即天趣也。七趣舉二以善惡通攝也。因有而墜因無而升故曰有無相傾起輪迴性。若得正定則妙性常寂無復輪迴矣。有無二無言相傾業斷。無二亦滅言分別情忘也。業斷情忘則三種妄本名迹雙泯矣。故欲斷妄輪須修正定也。孤山曰有無二無無生死之俗也。無二亦滅滅涅槃之真也。尚無於善況隨於惡。亦應云尚無無二云何隨二。中道無著其旨惟明。天如補註曰有無相傾者鬼趣業盡或修善而升。天趣報衰或轉惡而墜。此名相傾起輪迴性也。

【疏】荊公曰有對則有代有執則有釋。執有以為樂則與苦對其釋也苦代之故人樂終於壞。執無以為淨則與染對其釋也染代之故天淨終於墮墮則所無更有壞則所有更無。

○二舉三業勸斷三初明妄因阿難不斷三業各各有私。

○二牒答前總問因各各私眾私同分非無定處自妄發生生妄無因無可尋究。

【觧】溫陵曰前問地獄為有定處為復自然彼彼發業各各私受。故此牒答。三業即殺盜婬也。

【疏】天台曰不斷三業各各有私者明別業也。因各各私眾私同分者業雖各別不妨別業而同報。雖然同報而各有元由。故曰非無定處。

○三勸修行斷除汝勗修行欲得菩提要除三惑不盡三惑縱得神通皆是世間有為功用習氣不滅落於魔道雖欲除妄倍如虗偽如來說為可哀憐者汝妄自造非菩提咎作是說者名為正說若他說者即魔王說。

【觧】溫陵曰殺盜婬為惑業之本故名三惑。上明諸趣戒備失錯。而終於勸斷三業勸除三惑乃戒備真要也。下文即助道分中第二科名詳辨魔境深防邪誤也。魔即魔羅此云殺者。亦云奪者。能殺慧命奪善法。開之有五。曰五陰魔煩惱魔死魔天魔鬼魔。合之惟陰魔天魔而已。陰魔即生死煩惱依五陰而起者也。天魔因修邪定好害正道者也。未發心者常與隨順則無寇敵。惟正修者違而不順偏致惱害故須辨識也。

○六無問自說預明禪境二初正明發相三初結前生後二初結前正修二初經家敘事即時如來將罷法座於師子牀攬七寶几迴紫金山再來凭倚普告大眾及阿難言。

○二如來正告汝等有學緣覺聲聞今日迴心趣大菩提無上妙覺吾今已說真修行法。

○二生後發相二初述意許宣二初述意二初總明汝猶未識修奢摩他毗婆舍那微細魔事魔境現前汝不能識洗心非正落於邪見。

○二別示或汝陰魔或復天魔或著鬼神或遭魑魅心中不明認賊為子又復於中得少為足如第四禪無聞比丘妄言證聖天報已畢衰相現前謗阿羅漢身遭後有墮阿鼻獄。

○二許宣汝應諦聽吾今為汝子細分別。

○二時眾佇誨阿難起立并其會中同有學者歡喜頂禮伏聽慈誨。

【觧】溫陵曰前法既終當機無問故將罷法座。而又攬寶几迴金容無問自說者。真止觀中微細魔事非一切智莫能辨識。能隳寶覺破法王家故須特告。乃最後深慈也。四禪無聞者比丘無多聞慧但勤小行得生四禪便謂已證阿羅漢。及乎天報將畢見有生處。遂謗佛妄說阿羅漢不受後有。因此墜墮。乃邪誤之咎也。

【疏】天台曰洗心有二義。一凡修禪定先須洗滌先心從前所有邪惡知見悉從懺斷淨盡無餘。如前淨器除去毒蜜復以灰香蕩滌習氣後貯甘露。一有不盡便為致魔入魔之端。二者所修三止皆是洗惑之慧水。如體真洗見思方便洗塵沙禪那洗無明。一不合法便為洗心非正是故即落魔道。魔境現前者摩訶止觀廣明十境。一陰入二煩惱三病患四業相五魔事六禪定七諸見八上慢九二乘十菩薩。惟初陰入是初心常所觀境。餘之九境待發方觀不發不觀。又初心所觀先須揀却界入。復於五陰又除前四。的取識陰為所觀境。如去丈就尺去尺就寸。亦如伐樹得根灸病得穴。千枝百病自然銷殞。此與今經前文廣約三科七大以開解。次約二十五門以明行。佛命文殊揀擇惟取耳門為所觀境同。今明五十重境雖總名陰境。若觀現文與下別開惟少病患與菩薩兩境。蓋病境易知故略不言。偏教菩薩亦可合於二乘境中。餘之六境若尋文配合。如想陰中為魔所附發貪嗔癡是煩惱境。慢過慢及增上慢是上慢境。總為魔事境。總示中云得少為足四禪無聞是禪定境。行陰所發俱是邪見境。又復示以當處禪那豈非待發方觀止觀工夫乎。

○二總別開示二初總述意三初明魔動因由二初生佛理同佛告阿難及諸大眾汝等當知有漏世界十二類生本覺妙明覺圓心體與十方佛無二無別。

○二明迷悟事別二初迷真起妄由汝妄想迷理為咎癡愛發生生發徧迷故有空性化迷不息有世界生則此十方微塵國土非無漏者皆是迷頑妄想安立當知虗空生汝心內猶如片雲點太清裏況諸世界在虗空耶。

○二悟理動魔二初明歸元妄滅汝等一人發真歸元此十方空皆悉銷殞云何空中所有國土而不振裂。

【觧】溫陵曰覺圓心體所謂真元。由迷理背真化迷立妄成有漏界為魔所依。化迷者隨迷轉變也。空生大覺中如海一漚發。又喻片雲以明世界虗幻微芒易以銷殞也。惟真元之體本自廓然而虗空國土皆是迷頑妄想安立。若汝等一人發真不迷則無安立者故自殞裂也。此并下文皆敘魔所起。蓋有漏空界為魔所依今若殞裂則魔不安矣。或曰有漏空界乃眾生同感云何一人而能銷殞。矧古今發真者眾而空界依然。安在其銷殞耶。曰同業所感不離晦昧。發真返明故可銷殞。然眾生不可盡世界不可盡。故雖一人發真而眾復感結所以依然。使同業之人同能發真則山河器界應念化成無上知覺而為淨妙佛土矣。天如補註曰迷則轉覺體為虗空。悟則全虗空是覺體。故一人發真歸元則一人所見虗空悉皆銷殞而為覺體矣。即所謂心精通㳷當處湛然。彼之未見消殞者是其未能發真歸元也。吳興曰前微塵國土且約同居而說。究論歸元振裂之義須通三土。若發偏真歸小涅槃之元則同居振裂。若發圓真歸大涅槃之元則方便實報振裂。今已開小顯大則真元之理無非寂光。但有相似分極之異耳。

【疏】天台曰此下明為一人發真歸元十方虗空悉皆銷殞大地振坼為致魔之由。欲明發真歸元是以先明從真起妄。是故以生佛體同而為理本。次明迷悟事別以為魔因。初迷真起妄喻中。太清者猶虗空也。前以海喻覺心之大以漚喻虗空之小。故曰空生大覺中如海一漚發。今則以太清喻本覺之不動以片雲喻頑空之易銷。故曰當知虗空生汝心內猶如片雲點太清裡。況諸世界在於虗空若浮雲之末其易銷殞從可知也。次悟理動魔中言汝等一人發真歸元十方虗空悉皆銷殞。正猶慧風一扇而殊雲自消惟一真空逈無所有。或曰國土有相而云銷殞可也。虗空無作不聞爛壞其銷殞何在哉。對曰迷時則化覺為空悟時則復空為覺。復空為覺則惟覺無空。虗空銷殞理固然矣。矧虗空猶揑目之狂華世界為狂華之非相。易可銷殞又可知也。

○二明將歸動魔二初明聖凡通㳷以釋伏難汝輩修禪飾三摩地十方菩薩及諸無漏大阿羅漢心精通㳷當處湛然。

○二明凡魔不同以顯魔覺二初示魔天見動一切魔王及與鬼神諸凡夫天見其宮殿無故崩裂大地振拆水陸飛騰無不驚慴。

○二明餘趣不覺凡夫昏暗不覺遷訛。

○二明魔惱本意二初因悟動魔二初正明彼等咸得五種神通惟除漏盡。

○二反顯戀此塵勞如何令汝摧裂其處。

○二正為留難是故神鬼及諸天魔魍魎妖精於三昧時僉來惱汝。

【觧】溫陵曰魔以晦昧為依。今修禪飾定妙心精明故能振裂魔界遂致惱害也。凡夫天魔王天也。吳興曰飾猶莊嚴也。謂修禪定功德莊嚴本有真三摩地。以修飾故彼菩薩羅漢所證心性通同㳷合。此動魔之由。由三摩地將出其境故魔等宮殿自然崩裂。斯亦歸元之前相也。問大地無情水陸異類何以同魔亦皆振慴。答三昧威神不可思議。如大樹緊那羅王絃歌一動聲震大千。須彌山王為之踊沒。況菩薩首楞嚴力豈以情無情異而為責邪。凡夫昏暗不覺遷訛者此釋伏疑也。恐疑者曰魔及諸天既見其相。凡夫何事都不覺知。故此釋云。

○三明指益勸誡二初示悟者唯益二初引喻廣明然彼諸魔雖有大怒彼塵勞內汝妙覺中如風吹光如刀斷水了不相觸汝如沸湯彼如堅冰暖氣漸鄰不日消殞徒恃神力但為其客成就破亂由汝心中五陰主人主人若迷客得其便。

○二結勸降伏當處禪那覺悟無惑則彼魔事無奈汝何陰消入明則彼群邪咸受幽氣明能破暗近自消殞如何敢留擾亂禪定。

○二示不悟致損二初不悟同魔若不明悟被陰所迷則汝阿難必為魔子成就魔人。

○二校量勸悟二初明彼唯毀汝一戒如摩登伽殊為眇劣彼惟呪汝破佛律儀八萬行中只毀一戒心清淨故尚未淪溺。

○二明此則隳汝全身此乃隳汝寶覺全身如宰臣家忽逢籍沒宛轉零落無可哀救。

【觧】溫陵曰五陰主人真心也。陰消入明指發真者。登伽眇劣只毀戒體。諸魔熾惡能隳寶覺固宜深防也。宰臣籍沒喻幾於覺位而淪惡趣。孤山曰以婬女比天魔人眇劣也。以一戒比全身事眇劣也。舉劣況勝勗彼深防。初果道共戒力自然無犯故云心清淨等。籍沒漢書云除其屬籍是也。

【疏】天台曰次示悟者惟益中有三喻。初如風吹光乃以不動而勝動。次如刀斷水乃以柔而勝剛。共喻妙覺照而常寂之體。方魔境現前果能寂然不動其奈我何哉。故曰了不相觸。第三喻汝如沸湯彼如堅氷乃以陽而勝陰。喻妙定寂而常照之力。下文云彼等羣魔咸受幽氣。明能破暗故曰煖氣漸鄰不日銷殞。當處禪那二義。一任彼魔來現怪我心寂爾如空。然魔有強軟。強來以寂軟來以照。若慈雲之讚智者華頂降魔云強軟消磨寂照功是也。又如首楞三昧經云觀魔界如佛界如。若魔界如即佛界如一如無二如。則魔界無所捨佛界無所取。不取不捨所謂當處禪那也。

漢書云除其屬籍。應邵曰籍者為二尺竹牒記其年紀名字物色。

○二別顯相五初色陰二初結前生後二初結前正行阿難當知汝坐道場銷落諸念其念若盡則諸離念一切精明動靜不移憶忘如一。

○二生後發相二初示二相二初不盡相當住此處入三摩地如明目人處大幽暗精性妙淨心未發光此則名為色陰區宇。

【觧】天如補註曰離念精明心未發光等色陰未破之相也。孤山謂在名字位中。則似抑之太低。溫陵謂得元明覺無生滅性。則似升之太高。當依吳興指屬觀行。此蓋禪那得力之處塵勢暫息之時也。定力雖爾而色陰未破。故如明目處幽暗。陰以覆蔽為義。區局性真故名區宇。

【疏】天台曰銷者銷鎔。銷而後落故云銷落。今經妙定於染不滯於淨不著。一切結惑擬之即銷。即為無為亡情絕解如大火燄不可凑泊故喻之如銷。亦妙玄云譬如冶鐵意在成器。器雖未成而麤垢先落。今修禪定志在成佛。將破色陰而銷落諸念。喻實似之。其念若盡即圓伏五住也。離念精明即觀行現前也。觀行現前之人居靜固無所移。涉動亦無所失。忘之而觀智明明。憶之而寂體了了。故曰動靜不移憶忘如一。此正寂滅道場之先容真阿練若之前陣。當住此處入三摩地。繇斯而往則直道無雍。第為色陰區局精性妙淨心未發光故如明目人處大幽暗。五受陰皆云區宇者。區者寰區宇者宇宙。人居屋舍皆取象於人身。人身又取象於寰宇。故人心妙明一自晦昧為空空晦暗中結暗為色色雜妄想想相為身來。為識為行為想為受為色。其區局者而有是五重。各以一妄想而為其本。色陰堅固妄想而為五妄想之末。其區局之相最為麤重。居生死長夜之方沉。故取喻如明目人處大幽暗也。

○二盡相若目明朗十方洞開無復幽黯名色陰盡是人則能超越劫濁。

○二顯妄源觀其所由堅固妄想以為其本。

【觧】溫陵曰五陰盡相非滅身歸無。乃觀力洞照不為迷礙而已。故譬若目明朗十方洞開也。色陰始因父母己三妄倫交結故曰堅固妄想為本。五種妄本經末自釋。天如補註曰前解五濁云劫濁依於色陰。故今色盡則能超之餘四例此。

【疏】天台曰為色陰區局真性故如明目人處大幽暗。色陰若盡故若目明朗十方洞開。劫濁以無記為性。根塵相對之間未生分別不起緣塵進非見性退非六識。觀其所由父母己三妄倫交結堅固妄想以為其本。是以欲破此妄要以不落緣塵不墮無記見見聞聞冥乎止觀之道乃能破之。破此妄想則色陰之本亡。色陰盡則此濁超。此濁超則無記之區宇揭。如獄出重辟幽囚雖未解脫逍遙其明爽輕清亦可樂也。

○二正明發相二初正明十相十初身能出礙二初指相搖源阿難當在此中精研妙明四大不織少選之間身能出礙此名精明流溢前境斯但功用暫得如是非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】溫陵曰此中者定中也。妙體本融由妄質成礙。故精窮妙明則四大不織而身能出礙也。然此特定力所逼使精妙流溢暫而不常故非聖證。孤山曰凡諸境發雖是善相取著成邪。任是惡相若不取著邪亦成正。以境隨心轉故。

【疏】天台曰當在此中者。離念精明動靜不移憶忘如一寂照現前五住初伏之中也。更加止觀精研此之寂照妙明之體於色陰將破未破之間而堅固妄想欲解其體。故能使四大不織。蓋人之託胎因父母己三妄倫交結。如組織為錦而堅不可解。今也精研妙明則堅固妄想寂而色陰之經緯離。故能使四大不織。此之四大非獨正報而已凡為根塵皆其事也。惟其不織故少選之間身能出礙。出礙者言墻壁由之直度也。已上明其定中境界也。此名精明流溢前境者出其功能也。言特不過性之妙明者為止觀精研之力使其流溢前境而身能出礙也。斯但下指其功過。言此之境界有功用有聖證。聖證如前所明色陰已盡之相。若今之出礙但功用而已。聖證則一證永階不退。功用不過暫得如是。此境現前如將入海預見初平之相則色陰破在不久故不作聖心名善境界。若作聖解則狂愚由之以生羣邪因之以受矣。

○二拾出蛔蟯二初指相推源阿難復以此心精研妙明其身內徹是人忽然於其身內拾出蟯蛔身相宛然亦無傷毀此名精明流溢形體斯但精行暫得如是非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】溫陵曰真精妙明流溢前境則外無所隔。流溢形體則內無所障。故能身內拾出蟯蛔此亦暫爾。

【疏】天台曰前則其身外徹乎色陰故身能出礙。今則其身內徹於色陰故拾出蟯蛔。然考其所由莫不因精研妙明使精而明者流溢於內外使之然也。始則身能出礙而無所隔。次則拾出蟯蛔而無所傷。有以見色陰虗妄猶如空華相雖似有而其體本虗也。

○三空中聞法二初指相推源又以此心內外精研其時魂魄意志精神除執受身餘皆涉入互為賓主忽於空中聞說法音或聞十方同敷密義此名精魄遞相離合成就善種暫得如是非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】吳興曰除執受身餘皆涉入謂除其色身而內魂魄等六互相涉入也。互為賓主者餘五入魂則魂為主五為賓。乃至入神則神為主餘為賓也。遞相離合即精離本位而合於魄。或魄離本位而合於精等。溫陵曰前之精研初能外虗次能內徹。此復內外精研俱虗徹故。其魂魄等皆失故常迭互相涉。故夙昔聞熏自能發揮而忽有所聞也。今夫刻意凝神討論之極則奇文麗藻未甞經意者往往煥然得於夢寐。則精研激發神者偶現類可知也。

【疏】天台曰始則精研乎外。次則精研乎內。今則內外而俱研。正以今經止觀以陰入而為所觀境。達境惟心觸事而觀初無定謂。以能了一即一切一切即一。矧耳根為境圓洞十虗。眼見為觀普窮三際。恒遍而局恒局而遍也。意志者言其體也。精神者言其氣也。魂魄者言其用也。共是六處識心之異名五種妄想之光影。互為賓主遞相離合者。謂我為主則彼五為賓各離本位而合於我。我為賓則五為主我離本位而合於彼。如列國將亡未亡之間或合從以為一或離從以為諸。與首楞嚴王爭為勝負之時成之敗之職由乎人。成之則為善種敗之即受羣邪故也。言忽於空中聞說法音或聞十方同敷密義者。乃色陰中耳根與聲塵所現之相。即無情說法之先兆。亦耳根三昧之昧之遺勳也。

○四見佛踞臺二初指相推源又以此心澄露皎徹內光發明十方徧作閻浮檀色一切種類化為如來于時忽見毗盧遮那踞天光臺千佛圍繞百億國土及與蓮華俱時出現此名心魂靈悟所染心光研明照諸世界暫得如是非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】溫陵曰淨穢之境常隨心感。故澄徹之極則心魂染於靈悟佛境現於心光。資中曰若修念佛三昧斯境現前與修多羅合者名為正相。若修餘觀設見佛形亦不為正。以心境不相應故。況觀真如不取諸相而有所著豈非魔邪。

【疏】天台曰澄露皎徹者謂以止而澄之以觀而露之使此心皎潔清徹。以是之故而內光發明。十方遍作閻浮檀色者依報淨也。一切種類化為如來者正報淨也。于時忽見報佛踞臺出現者見華藏世界也。或問此為己力所至乎佛力所至乎魔力所至乎。對曰己力所至也。蓋此娑婆原居華藏。則一土一石莫非浮幢。一種一類莫非覺體。良為色陰之所弊餘陰之所封故盲無所見。今也澄露皎徹內光發明為心魂靈悟之所染。心光研明照諸世界使之發現如此。比前功用似為更勝。若不受不著則色陰盡在不久也。熏聞記曰毗盧遮那此翻遍一切處。斯是法身。若見踞天光臺是合盧舍那報身之相以唐時譯經法報不分故也。

○五空成寶色二初指相推源又以此心精研妙明觀察不停抑按降伏制止超越於時忽然十方虗空成七寶色或百寶色同時徧滿不相留礙青黃赤白各各純現此名抑按功力逾分暫得如是非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】吳興曰抑按降伏制止超越應對四分煩惱。或如下文排四大性。此名等從略而結也。溫陵曰精研妙明抑伏雜想。制心勝託力用過越。故妙明逼極煥散而現也。

【疏】天台曰抑按制止者止也。降伏超越者觀也。謂精研妙明時以止觀法門觀察不停功力過分故忽然見十方虗空成七寶色等。此亦於一顯色將化頑空為寶覺真空故現如斯。只不作聖心即善境界也。

○六暗室見物二初指相推源又以此心研究澄徹精光不亂忽於夜半在暗室內見種種物不殊白晝而暗室物亦不除滅此名心細密澄其見所視洞幽暫得如是非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】溫陵曰人固有不明自發暗不能昏者。惟微細定心澄使不亂而後能見。暗物不除。言皆實境不隨定變也。

【疏】天台曰夫精真妙明光逾日月豈假白晝而能顯遇黑月而能弊乎。惟人者一為色陰所局精真者隱而晦昧者得其所。非假之光明則冥然長夜。今也研究澄徹精光不亂。彼妙明者將啟其竇而有未然之兆故居夜不昏舊物不除也。

○七燒斫無礙二初指相推源又以此心圓入虗融四肢忽然同於草木火燒刀斫曾無所覺又則火光不能燒爇縱割其肉猶如削木此名塵併排四大性一向入純暫得如是非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】溫陵曰定力虗融則五塵併消四大排遣純覺遺身故無傷觸。定力所持故火不燒也。世之端居喪我者尚能使形槁木心死灰。況真定之力哉。

【疏】天台曰色陰以五妄想為體四大為相。見聞覺知雍令留礙。水火風土旋令覺知。此陰若破則各各返元。如人之垂終必先四大分離。人之成道亦四大復本。今圓入虗融能併排四大使之一向入純。非惟各歸其根抑且以無化有。以無化有則其體虗融先得其兆故燒之斫之曾無所覺也。

○八徧觀諸界二初指相推源又以此心成就清淨淨心功極忽見大地十方山河皆成佛國具足七寶光明徧滿又見恒沙諸佛如來徧滿空界樓殿華麗下見地獄上觀天宮得無障礙此名欣厭凝想日深想久化成非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】溫陵曰厭麤濁之質礙欣妙淨之虗融名成就清淨。凝想日深久而自化。故能洞觀得無障礙也。

【疏】天台曰論此經圓修以中道而為觀體深達一切諸法無非佛法又何淨之可欣垢之可厭。然而以之融心可也。以之慕道而初學將有以理為情之失。則三界之家何由而出涅槃之家何路而歸乎。第雖欣厭又非捨穢以求淨乃即惑以成智。是以凝想日深想久化成。故曰忽見大地十方山河皆成佛國。此即穢而淨以彰乎不垢不淨又可見也。

○九夜見遠方二初指相推源又以此心研究深遠忽於中夜遙見遠方市井街巷親族眷屬或聞其語此名迫心逼極飛出故多隔見非為聖證。

○二用心邪正不作聖心名善境界若作聖解即受羣邪。

【觧】溫陵曰研心窮遠逼迫精神。遺身而出冥有所至。故能見聞遠方事也。上皆未離色陰。徒因定力而能出礙見聞遠及。若色陰盡則十方洞開無復幽暗。六通縱任無為山壁由之直度固無疑矣。

【疏】天台曰多隔能見性體遍也。多隔不見妄體局也。性體之見果位方彰。今未登聖而遽然能多隔見。乃由真修迫之飛出是故然也。或問曰心無去來何為迫出。對曰無去來者體也。有去來者用也。如下若魘咎歇其心離身反觀其面去住自由。非用有去來乎。然是即體之用雖去來而無去來。如全海為漚漚還匝海。如此會得斯可言道。

○十知識遷變二初指相推源又以此心研究精極見善知識形體變移少選無端種種遷改此名邪心含受魑魅或遭天魔入其心腹無端說法通達妙義非為聖證。

○二用心邪正不作聖心魔事消歇若作聖解即受羣邪。

【觧】資中曰此人曾有邪心種子。合外魔境相因而來。此則非善境界純是魔嬈。不同前九皆稱善境起心作證方乃成魔者。溫陵曰所見知識乃魔變現也。前九但明定力。獨此乃明魔事者定力未成不能動魔。研究精極乃漸發魔事也。故下文魔事愈甚。

【疏】天台曰夫邪道與正道常相反真心與妄心常互違。前之九境雖非親證其現也正。以境而驗其心必真。後之一境變幻無端其現也邪。以境而驗其心必妄。祖師云佛之與魔相去幾何。邪之與正有何欠剩。不作聖心魔事消歇。若作聖解即受羣邪是知成之敗之職由乎人。

○二結過勸示阿難如是十種禪那現境皆是色陰用心交互故現斯事眾生頑迷不自忖量逢此因緣迷不自識謂言登聖大妄語成墮無間獄汝等當依如來滅後於末法中宣示斯義無令天魔得其方便保持覆護成無上道。

【觧】吳興曰用心交互者。用禪那心與色陰堅固妄想交互故現斯事。乃至識陰例此明之。何則。以五妄想各於本陰區宇之中為禪所觀。將破未破。如燈欲滅其光復熾。乃與定力交戰其功。故成之敗之則魔佛之道於是乎辯。孤山曰大妄語成墮無間獄此約名字位中修禪定者及五品觀行位中不能安忍俱有墮義。以俱未得位不退故。然五陰盡相不同。在色陰未盡之中即名字位也。色陰盡者猶居觀行。受陰盡則在相似初二兩信。想陰盡則在三四兩信。行陰盡則在五六兩信。識陰盡則諸根互用。此在相似七信已去。正是麤垢先落六根清淨位也。而其五陰各為十魔種子所依共五十重。皆在觀行初心所發故有退墮。若入相似墮義不成。故佛次第細辯相狀令初心識其所發氣分。譬如色陰未破之中或現天魔此即想陰氣分之所發也。問受陰盡時既入相似何故想等中復發十種魔境邪。答若論陰破豈應發魔。但文中說相似已前觀行心中所發耳。令知所依故歷五陰次第說之。又只作相似位中發境亦應可耳。何者。魔尚能惱深位豈不能惱相似淺位邪。但相似位人發之終不將為聖解。又如阿羅漢人迴心入大按位雖當相似進入即破無明故不為所動也。若名字觀行位人觀智強者則寂爾如空亦不將為聖解。觀力弱者則為所惑墮落魔道更受輪迴。若相似位或生法愛則名頂墮菩薩。

【疏】天台曰孤山師明五陰盡相并為五十魔種所依。其所發明可謂詳矣。然有橫豎二義。約五陰盡相其義則豎。故曰在色陰未盡之中即名字位。色陰盡者猶居觀行。乃至識陰盡此在七信已去。約魔種所發成墮其義則橫。故曰皆在觀行初心所發故有退墮。又曰如來次第細辯相狀令初心識其所發氣分云云。蓋言五十重陰境皆在觀行中發。驗是何等相狀。何為色陰氣分。何為受陰氣分。乃至何為識陰氣分。一一了知分明無謬。猶如將發其藥先知其病。知病識藥應病與藥然後服行。或問病已知矣藥將云何。對曰境雖五十大約為言不出強軟。強則寂爾如空軟則照之叵得。慧風既扇定水又澄。千魔將褫魄於無何有之鄉。百病將潛踪於不萌枝之地矣。又問五陰盡相既深該乎十信。五陰發相獨淺在於觀行。橫豎之相其義云何。對曰圓修行人三止於一心中修三諦於一境中照則三惑於一念中伏。雖一念中伏。而當情者又有乎次第。則見思麤惑適居其首。而見惑九十八使并欲界前六品思惑正為魔種所依。破此二惑則魔羅不得其便。而五種妄想為見思之異稱者正在觀行中互相對壘。故五十種氣分為正為奇為顯為伏。出沒無恒勝負不定。取决於一時尅功於當念也。

○二受陰二初結前生後二初結前正行阿難彼善男子修三摩提奢摩他中色陰盡者見諸佛心如明鏡中顯現其像。

○二生後發相二初示二相二初不盡相若有所得而未能用猶如魘人手足宛然見聞不惑心觸客邪而不能動此則名為受陰區宇。

【觧】溫陵曰受以領納前境為義。已破色陰內外虗融故見諸佛心如鏡現像。諸佛心即我妙覺明心也。如鏡現像謂清淨虗凝了非形礙也。雖具妙體而未能運用蓋為受所覆。故如魘寐人支體宛具六根明了而不能運動。此受陰之相也。

【疏】天台曰夫受以領納為義。但受不自受由色故而為受。然色亦不自色由受故而為色。二相為偶其來久矣。前色陰既破則受已喪其偶。然而不能無機栝獨行者以有受陰在也。故色陰盡相取譬明鏡顯現其像。謂如古鏡重磨已去一番麤垢。見諸佛心如顯現其像矣。惟其猶有受陰在似有所得而未能用。蓋為受陰區宇之所掩弊。故又取喻猶如魘人手足宛然見聞不惑心觸客邪而不能動。手足宛然見聞不惑此以喻釋喻。即如明鏡中顯現其像也。心觸客邪而不能動即若有所得而未能用也。然此二喻似各喻一陰。以明鏡現像喻色盡。以魘人心觸客邪而不能動喻受在。若通喻者皆可取像于色去受存之相也。

○二盡相若魘咎歇其心離身反觀其面去住自由無復留礙名受陰盡是人則能超越見濁。

○二顯妄源觀其所由虗明妄想以為其本。

【觧】溫陵曰色陰盡者已離形礙。然為受所魘而未能用。故受陰消歇即能離身反觀去住無礙也。因違順之幻境生損益之妄受。則受陰無體虗有所明故名虗明妄想。

【疏】天台曰心之不能去住自由者外為色陰之所礙內為受陰之所留。二陰既盡故能其心離身反觀其面也。前五濁文以見聞覺知壅令留礙水火風土旋令覺知相織妄成以為見濁。正以見聞摶色色雜見聞情與無情和合以生妄受。故受陰盡即能超之。

○二虗明發相二初正明十相十初見物生悲二初指相推源阿難彼善男子當在此中得大光耀其心發明內抑過分忽於其處發無窮悲如是乃至觀見蚊蝱猶如赤子心生憐愍不覺流淚此名功用抑摧過越。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證覺了不迷久自消歇若作聖解則有悲魔入其心腑見人則悲啼泣無限失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰既破色陰無復幽黯故得大光耀。知受陰為咎故內自抑伏而破之。抑伏太過失於慈柔。故多悲愍以致悲魔附焉。吳興曰其心發明即下文見色陰消受陰明白也。有以狂慧釋之者非。

【疏】天台曰夫慈能與樂悲能拔苦乃菩薩益物之佳懷如來度人之盛事。然亦取其中道而已矣。故為其說者而有三焉。曰假慈空慈中慈。三者闕一而不可。今因內抑以生悲。與而言之屬於生緣。奪而言之落於愛見。生緣假諦之悲固不可無。苟無法緣空心以制之無緣中道以統之鮮不落於愛見也。愛見屬貪分煩惱所攝。故悲魔乘便入其心腑。

○二勇智齊結二初指相推源阿難又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白勝相現前感激過分忽於其中生無限勇其心猛利志齊諸佛謂三僧祇一念能越此名功用陵率過越。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證覺了不迷久自消歇若作聖解則有狂魔入其心腑見人則誇我慢無比其心乃至上不見佛下不見人失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰色盡受現為定之勝相。因喜成功故感激勇動。以為佛果可齊功行易致。陵率之過故狂魔附焉。今夫以少為足驕狂犯分自視無前者皆陵率之過也。吳興曰陵率謂勇心高率也。

【疏】天台曰前因內抑過分以生悲。病在止多而墮乎愚。今因感激過分以生勇。病在觀多而墮乎狂。一落愛見之悲一成我慢之種。大師云狂愚之過雖小不同。邪見輪轉蓋無差別此之謂也。然而勇猛精進居六度之首。以之詣道則無道而不前。因之成狂斯為過矣。志齊諸佛為萬行之先。以之堅誓則無誓而不圓。因之生慢斯為過矣。契經有調絃之喻。祖誥有御馬之箴。苟得其從容中道魔羅其如予何。

○三渴心沉憶二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白前無新證歸失故居智力衰微入中隳地逈無所見心中忽然生大枯渴於一切時沉憶不散將此以為勤精進相此名修心無慧自失。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有憶魔入其心腑旦夕撮心懸在一處失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰凡修觀行須定慧等持乃能無失。今此定強智微而受陰未盡故進無新證。色陰已消故退失故居。進退之間杳無所依名中隳地。以無依無見故枯渴沉憶而憶魔附焉。憶心妄系故如有撮懸也。

【疏】天台曰夫修心以慧解而為之主。若導師之明慧聰達善知險難惡道通塞之相。應去者去之應度者度之。如今也見色陰消受陰明白前無新證歸失故居智力衰微入中隳地亦一時之險難惡道也。苟以慧解而臨之若淮陰之陣於背水。歸幸失其故居畏死地而不退。前雖無乎新證臨險道而思危。冐毒矢而無前被金創而不畏。則受陰破在不久又何必以區區枯渴沉憶而為事哉。

○四疑是舍那二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白慧力過定失於猛利以諸勝性懷於心中自心已疑是盧舍那得少為足此名用心亡失恒審溺於知見。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有下劣易知足魔入其心腑見人自言我得無上第一義諦失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰前以定強智微此又慧力過定。皆互有所失故欲等持也。長水曰定力微故亡失恒審。慧力過故溺於知見。

【疏】天台曰今經當機雖以多聞小慧為自咎楞嚴大定為啟請。而定體圓融止即是觀。故結位中云奢摩他毗婆舍那。必須止觀以雙修定慧以均等方能證入深位。今也慧力過定則失於猛利。謂已均聖得少為足。豈非定少慧多之過乎。如來為行人斥指其過云亡失恒審失於知見。蓋修禪貴乎知見知見功在恒審恒審又積在博聞。如輔行云昔有禪僧居阿蘭若。久修禪定不得悟徹。忽於中夜出外經行仰覩明星豁然大悟。身心輕快萬慮氷消。便謂證跡相同已成佛道。第俟其明相出時梵王帝釋請轉法輪。及至其時寂無見聞。即自思惟以事而驗惟羅漢果。爾後入城乞食遇違境而生嗔逢順情而興貪。展轉取印再謂三果再謂二果。洎邪解僻興知其未證初果。由是慚愧自悔修進如初。此即不亡恒審不溺知見不受魔入不從淪墜之功德也。

○五生無盡憂二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白新證未獲故心已亡歷覽二際自生艱險於心忽然生無盡憂如坐鐵牀如飲毒藥心不欲活常求於人令害其命早取解脫此名修行失於方便。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分常憂愁魔入其心腑手執刀劒自割其肉欣其捨壽或常憂愁走入山林不耐見人失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰進退失守故心生艱險。以成邪憂自致患害也。

【疏】天台曰破陰轉深則陰現轉僻。所謂道高一尺則魔高一丈是也。前之四境猶近乎正。今則歷覽艱險忽然生憂以求捨命為解脫。然此境狀即佛世亦自有之。彼以不淨觀成生大厭離以求速死為快。魔因附人而殺之。此以歷覽二際自生艱險以求取盡為樂。魔因入心而自害之。愚事雖同愚心稍異也。

○六生無限喜二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白處清淨中心安隱後忽然自有無限喜生心中歡悅不能自止此名輕安無慧自禁。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分好喜樂魔入其心腑見人則笑於衢路傍自歌自舞自謂已得無礙解脫失於正受當從淪墜。

【觧】吳興曰輕安七覺支中其體屬定。定若兼慧正道可通。今所發者既無慧自持。則定翻成散魔得其便喜樂附焉。

【疏】天台曰此名輕安無慧自禁者。謂入道之方要以智慧調停得所也。蓋禪病有沉浮而法藥有止觀。如七種菩提之分不外乎止之與觀。若心沉將墮於愚則以念擇進喜四覺支以起之。心浮將墮於狂則以輕安定捨三覺支以伏之。能如是以慧自禁則病無不除而藥無不效矣。然其中亦有似是而非以病為藥者則藥反為病矣。如曰心安隱後非輕安支乎。忽然自有無限喜生非喜支乎。輕安屬於定而喜支屬於慧豈不定慧調均止觀得所乎。然而有無限喜生。喜多則又屬於浮。應以定捨而止之則不失其正。乃曰心中歡悅不能自止豈非無慧自禁而為墮狂之階乎。故悟則無咎不悟則魔入心肺畢竟淪於大狂而不可挽也。

○七起大我相二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白自謂已足忽有無端大我慢起如是乃至慢與過慢及慢過慢或增上慢或卑劣慢一時俱發心中尚輕十方如來何況下位聲聞緣覺此名見勝無慧自救。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分大我慢魔入其心腑不禮塔廟摧毀經像謂檀越言此是金銅或是土木經是樹葉或是疊華肉身真常不自恭敬却崇土木實為顛倒其深信者從其毀碎埋棄地中疑誤眾生入無間獄失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰慢名有七。恃己凌他名我慢。同德相傲但名曰慢。於同爭勝名過慢。於勝爭勝名慢過慢。未得謂得名增上慢。以劣自矜名卑劣慢。不禮塔廟等即邪慢也。今之妄人不禮不誦皆慢魔也。

【疏】孤山云夫假像知真因言體道。於是嚴其像以生其敬。寫其言以悟其心。住持三寶理在於茲也。苟生邪見豈達中庸。惟自敬身輕毀經像。邪風一扇愚者悅隨。昔衛元嵩諫周武帝。不造曲見伽藍以四海為延平大寺。和夫妻為聖眾。即皇帝是如來。樹令德為綱維。尊耆年為上座。而周武惑其言遂滅佛法。凡此說者將非天魔外道入佛法中肆其姦謀傾毀我教耶。天台曰夫心之受道以虗為滿。非如器之受物以滿為滿也。故曰入於如來妙莊嚴海圓滿菩提歸無所得。夫圓滿菩提固為滿矣而曰歸無所得何甞以滿為滿乎。故道之在人以滿為滿者則慢人。以虗為滿者則敬人。故曰滄海能為百谷王者以其能下之也。矧入於妙莊嚴海乎。矧以未滿而為滿乎。矧慢至於七乎。大我慢魔入其心肺宜矣。疑誤眾生入無間獄非不幸也。

○八輕安自在二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白於精明中圓悟精理得大隨順其心忽生無量輕安已言成聖得大自在此名因慧獲諸輕清。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有一分好輕清魔入其心腑自謂滿足更不求進此等多作無聞比丘疑誤眾生墮阿鼻獄失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰以色消為精明以精明為圓悟。遂以為得大隨順輕清自在。皆得少為足無聞之儔也。吳興曰輕安者名雖同前其義則異。以云因慧獲諸輕清故。此由受陰於諸塵境無重濁之惑便言成聖得大自在也。

【疏】天台曰此經歷詆多聞宜以無聞為是矣。然而自謂滿足更不求進者多作無聞比丘疑誤眾生墮無間獄豈以無聞為是哉。然則何為而斯可。要亦不失其正而已矣。若以多聞為功住之而不前斯無功矣。其若聞教觀心離指見月多聞為道助不可無也。

○九撥無因果二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白於明悟中得虗明性其中忽然歸向永滅撥無因果一向入空空心現前乃至心生長斷滅解。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有空魔入其心腑乃謗持戒名為小乘菩薩悟空有何持犯其人常於信心檀越飲酒噉肉廣行婬穢因魔力故攝其前人不生疑謗鬼心久入或食屎尿與酒肉等一種俱空破佛律儀誤入人罪失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰因得虗明誤執斷空成諸邪咎。凡為此者皆空魔也。資中曰此從邪見種生引此空魔入其心腑。大般若云魔能入一切眾生心令歸依魔黨如膠如漆。斷手截臂不以為難。

【疏】天台曰於明悟中得虗明性虗明固正受也。於虗明中歸向永滅已不得其正矣。又因之而撥無因果因之而一向入空生長斷滅解。由是空魔得便入其心腑以邪空一槩平等為所宗。以飲酒噉肉等廣行婬穢等。甚至屎尿與酒肉等。謂之一種俱空。斯人於解則空於行則不空焉能獲果報空。故破佛律儀誤入人罪失於正受當從淪墜也。孤山云嗟乎叔世。尊合雜為大道排持操為小乘。戒律軌儀棄為他物。畫魑魅以為巧。扇無檢以為風。及夫陰陽拘忌流俗妄說一皆信受畏若嚴刑。未審戒律之教與陰陽之書孰愈。流俗之說與如來之談孰優。背正向邪顛亂之甚。懷道大士一為思之。或為宗師願以訓眾。斯乃震法雷於迷蟄耀慧燈於永夜。夫如是則涅槃之囑斯經之誡得其人而其道舉矣。又何待於四依出世乎。戰國策云畫鬼神易為巧圖狗馬難為工。今以排去律檢妄譚無礙如畫鬼神耳。

○十愛極發狂二初指相推源又彼定中諸善男子見色陰消受陰明白味其虗明深入心骨其心忽有無限愛生愛極發狂便為貪欲此名定境安順入心無慧自持誤入諸欲。

○二用心邪正悟則無咎非為聖證若作聖解則有欲魔入其心腑一向說欲為菩提道化諸白衣平等行欲其行婬者名持法子神鬼力故於末世中攝其凡愚其數至百如是乃至一百二百或五六百多滿千萬魔心生厭離其身體威德既無陷於王難疑誤眾生入無間獄失於正受當從淪墜。

【觧】溫陵曰愛心多因順起故定境順心即邪愛成咎。吳興曰此如天台止觀煩惱境欲發之相。智者云生來欲色抑制可停。今所發者其惑熾盛。若見外境心狂眼暗。如睡師子觸之哮吼。若不識者則能牽人作大重罪。今文既云魔入其心。則是煩惱與魔二境俱發。

【疏】天台曰虗則靜明則照。照則虗明以昭然。靜則纖情而不立。尚何虗明之足味。惟其虗明。各不得其正而即生味著。味為愛之根。內味虗明而不覺其非而外已成乎貪愛。愛心一萌則深入心骨。因之而無限愛生。因之而愛極發狂。因之而便為貪欲。又豈止自行而已哉。因之而說欲為菩提。因之化人而行婬。總根之於味其虗明。復資之以魔入心肺。今之白衣假白蓮為社化諸白衣平等行欲其行婬者名為法子。皆魔羅之所使然。欲化其弟子悉為魔屬故也。

○二結過勸示阿難如是十種禪那現境皆是受陰用心交互故現斯事眾生頑迷不自忖量逢此因緣迷不自識謂言登聖大妄語成墮無間獄汝等亦當將如來語於我滅後傳示末法徧令眾生開悟斯義無令天魔得其方便保持覆護成無上道。

【觧】溫陵曰諸陰結文皆云保持覆護等。即深防邪誤助道之意也。

○三想陰二初結前生後二初結前受盡阿難彼善男子修三摩地受陰盡者雖未漏盡心離其形如鳥出籠已能成就。

○二生後想相二初示相二初不盡相從是凡身上歷菩薩六十聖位得意生身隨往無礙譬如有人熟寐寱言是人雖則無別所知其言已成音韻倫次令不寐者咸悟其語此則名為想陰區宇。

【觧】孤山曰始三漸次終乎妙覺其間有賢有聖。皆是三世諸佛所歷之位故通稱聖位。今受陰既破即入相似聖位故云得意生身也。意生者喻如意去速疾無礙。而有三種。一入三昧樂意生身謂心寂不動。即相似初信至七信入空位也。二覺法自性意生身。謂普入佛剎以法為自性。即相似八信出假位也。三種類俱生無作意生身謂了佛所證法。即九信十信修中位也。長水曰未破想陰故如熟寐寱言也。有成聖位分故如音韻倫次也。令不寐者咸悟其語。如證聖人則知彼有聖位之分。故般若云如來悉知悉見是人皆得成就阿耨菩提。

【疏】天台曰夫人之致煩惱生死而莫大於識。即蔽菩提涅槃與神通妙用亦莫大於識。然識無行不立行無想不成想無受不全。故三陰者以受而為致妄之本也。是以教門之設於檀而特云不受。於三昧而特云正受。果能於法無所受而歸乎正受則想無所施其巧。行無所用其力。而識亦無所致其功矣。然而受必依根根必對境。故色陰者為受陰之苑囿。受陰者色陰之園主也。今色陰早已先破則受亦無所依。受既次忘則想亦無所用。故受陰盡者生死煩惱已外決其藩籬。獨有內之根本者在。將不久而乾枯其生死煩惱之根本。今則受破而心無所弊故雖未得無漏心能離其形如鳥出籠。已能決定成就從凡入聖淺深階位得意生身隨往無礙也。前色陰盡猶如魘人手足宛然見聞不惑。心觸客邪而不能動。蓋取喻受陰未破其生死長夜之昏寐也重。今想陰現前譬如有人熟寐寱言等。蓋取喻受陰已破其生死長夜之昏寐也輕。亦一番譬喻之照映也。

○二盡相若動念盡浮想消除於覺明心如去塵垢一倫生死首尾圓照名想陰盡是人則能超煩惱濁。

○二顯妄源觀其所由融通妄想以為其本。

【觧】孤山曰覺明如鏡浮想如塵。想盡心明猶居相似首尾猶始終也。若悟真常無始終生死之異故云圓照。溫陵曰想能融變使心隨境使境隨心。如想酢梅能通質礙故名融通妄想。

【疏】天台曰前色陰盡立喻如鏡。受陰在立喻如寐。今則受盡立喻如寱。想陰盡取象乎於覺明心如去塵垢。若以法對喻亦如古鏡更去一番塵垢重發一番明淨矣。

○二正明發相二初正明十相十初貪求善巧二初虗受定明。

○阿難彼善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛圓明銳其精思貪求善巧。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人不覺是其魔著自言謂得無上涅槃來彼求巧善男子處敷座說法其形斯須或作比丘令彼人見或為帝釋或為婦女或比丘尼或寢暗室身有光明是人愚迷惑為菩薩信其教化搖蕩其心破佛律儀潛行貪欲口中好言灾祥變異或言如來某處出世或言劫火或說刀兵恐怖於人令其家資無故耗散此名恠鬼年老成魔。

○二魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師俱陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】溫陵曰得受陰盡曰虗妙。已無受魔曰不遭。圓定等者想陰定中也。愛圓明求善巧者因其虗妙生愛思於圓明之體以發漚和之用也。天魔變現教化者是漚和善巧也。附人附他人也。其人所附人也。彼人是人皆指修定人也。想陰十段皆初舉天魔次明鬼魔而舊科不分。今按經分之。前總敘云或汝陰魔或復天魔或著鬼神或遭魑魅。後總結曰是十種魔或附人體或自現形魔師婬婬相傳邪精魅其心腑。如受陰中舉悲等十魔即陰魔也。想陰初舉十類即天魔也。文云潛行貪欲即魔師婬婬相傳也。次舉口中好言等即鬼神魑魅兼附之。所謂邪精魅其心腑也。恠鬼魃鬼皆前所舉者。吳興曰飛精附人斯必附其可附之人亦修定習慧者耳。弟子與師即求巧之子說法之師。下皆例此。

【疏】天台曰夫善巧漚和之妙用也。苟能圓修定慧破去五陰麤垢先落。更進八九十信。假理現前而漚和之用自彰。何故中途因依銳精思而貪求善巧。不知貪心一萌而天魔候得其便竟附人以善巧之事惑之令行人竟入其彀。不至於陷王難入輪迴墮無間獄而不已。魔之害人若此而行者可不慎其念哉。

○二貪求經歷二初虗受定明阿難又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛遊蕩飛其精思貪求經歷。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人亦不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求遊善男子處敷座說法自形無變其聽法者忽自見身坐寶蓮華全體化成紫金光聚一眾聽人各各如是得未曾有是人愚迷惑為菩薩婬逸其心破佛律儀潛行貪欲口中好言諸佛應世某處某人當是某佛化身來此某人即是某菩薩等來化人間其人見故心生傾渴邪見密興種智消滅此名魃鬼年老成魔。

○二魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師俱陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【疏】天台曰夫經歷非今之所謂遊方乎。古人以道眼未明雖八十猶事行脚。第出處各有其時。今於百日坐禪安心於定慧。苟尅期未果則誓不起坐。若遽焉而心愛遊蕩貪求經歷天魔得以乘其間矣。如曰某人是某佛化身來此非魔以欲鈎牽其經歷以參承乎。

○三貪求契合二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛綿㳷澄其精思貪求契合。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人實不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求合善男子處敷座說法其形及彼聽法之人外無遷變令其聽者未聞法前心自開悟念念移易或得宿命或有他心或見地獄或知人間好惡諸事或口說偈或自誦經各各歡娛得未曾有是人愚迷惑為菩薩綿愛其心破佛律儀潛行貪欲口中好言佛有大小某佛先佛某佛後佛其中亦有真佛假佛男佛女佛菩薩亦然其人見故洗滌本心易入邪悟此名魅鬼年老成魔。

○二魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師俱陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】溫陵曰愛綿㳷者欲密契妙理也。希契合故魔與開悟。自開悟下皆密契之事也。資中曰夫亡機寂照理自玄會。若希求契合擬心即差。於是天魔得其便也。

【疏】天台曰綿密也。㳷合也。即前心精通㳷之㳷。夫我之因覺湛然。能與諸佛果覺㳷合亦求其任運而已。若心愛綿㳷澄精思而貪契合天魔得其便矣。令聞法者心自開悟至於他心宿命。皆以契合之事而應之也。長水曰男女佛者貴引行人行貪欲事無妨成佛。約教固有偏圓之殊。而本同末異豈果有小大乎。邪人灼然謂之大小。如來本迹豈易知之。邪人輒判某在先而某在後。又乃恣其不遜有真偽之分何其愚哉。洗滌本心者反以邪見除去正見也。

○四貪求辯析二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛根本窮覽物化性之終始精爽其心貪求辯析。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人先不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求元善男子處敷座說法身有威神摧伏求者令其座下雖未聞法自然心伏是諸人等將佛涅槃菩提法身即是現前我肉身上父父子子遞代相生即是法身常住不絕都指現在即為佛國無別淨居及金色相其人信受亡失先心身命歸依得未曾有是等愚迷惑為菩薩推究其心破佛律儀潛行貪欲口中好言眼耳鼻舌皆為淨土男女二根即是菩提涅槃真處彼無知者信是穢言此名蠱毒魘勝惡鬼年老成魔。

○二魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師俱陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】溫陵曰愛窮萬化之本故爽其心以辯析。將佛涅槃等者以肉身為果德。以幻生為常住。而撥無淨土報體皆因其辯析化元而妄為混融之說也。以穢染為真淨。亦意引媟欲也。吳興曰夫性海圓澄森羅自現。苟偏求俗理翻益漏心。違本禪那邪鬼斯入。

【疏】天台曰物化性之終始即五卷如來發明世出世法知其本因隨所緣出。如知雨滴之頭數松棘之曲直鵠烏之白玄皆了緣由是也。然此由佛之假智法眼鑒物宜然功至自至。又何必預為之計愛根本覽化元貪辯析哉。魔王乘便以遂心之法而囿之令人淪於猥褻而後已也。

○五貪求冥感二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛懸應周流精研貪求冥感。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人元不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求應善男子處敷座說法能令聽眾暫見其身如百千歲心生愛染不能捨離身為奴僕四事供養不覺疲勞各各令其座下人心知是先師本善知識別生法愛粘如膠漆得未曾有是人愚迷惑為菩薩親近其心破佛律儀潛行貪欲口中好言我於前世於某生中先度某人當時是我妻妾兄弟今來相度與汝相隨歸某世界供養某佛或言別有大光明天佛於中住一切如來所休居地彼無知者信是虗誑遺失本心此名癘鬼年老成魔。

○三魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師俱陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】吳興曰懸應在聖冥感在己。於未證理前求其休驗也。

【疏】天台曰夫感應之道有二說焉。一以始覺為感本覺應之。修首楞大定者之事也。一以誠求為感身通為應。修念佛法門者之事也。然此二者行布則分門。玄會則一體。未有始覺無功而他佛能應之者也。今於三摩地中心愛懸應始覺未有其功也。周流精研貪求冥感出於有心而求。安能契合無緣之應天魔是以得乘其隙而懸應之矣。

○六貪求靜謐二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛深入尅己辛勤樂處陰寂貪求靜謐。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人本不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求陰善男子處敷座說法令其聽人各知本業或於其處語一人言汝今未死已作畜生敕使一人於後蹋尾頓令其人起不能得於是一眾傾心欽伏有人起心已知其肇佛律儀外重加精苦誹謗比丘罵詈徒眾訐露人事不避譏嫌口中好言未然禍福及至其時毫髮無失此大力鬼年老成魔。

○魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師俱陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】溫陵曰愛深入幽靜以澄養通力也。邪定能具五通。本業宿業也。畜生後報也。此二宿命通也。知肇他心通也。訐露眼耳通也。發人私事曰訐露。

【疏】天台曰夫悟淨圓覺取靜為行非靜謐乎。遡流者必造其源非深入乎。是亦求其若空華如幻化而已。若以有心愛其深入尅己辛勤樂處陰寂。一涉貪求則修心不得其正。雖小乘偏空猶不能得矧真空乎。以有心冀空法境智相違天魔得便非不幸也。

○七貪求宿命二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛知見勤苦研尋貪求宿命。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人殊不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求知善男子處敷座說法是人無端於說法處得大寶珠其魔或時化為畜生口銜其珠及雜珍寶簡策符牘諸奇異物先授彼人後著其體或誘聽人藏於地下有明月珠照耀其處是諸聽者得未曾有多食藥草不餐嘉饌或時日䬸一麻一麥其形肥充魔力持故誹謗比丘罵詈徒眾不避譏嫌口中好言他方寶藏十方聖賢潛匿之處隨其後者往往見有奇異之人此名山林土地城隍川嶽鬼神年老成魔或有宣婬破佛戒律與承事者潛行五欲或有精進純食草木無定行事。

○二魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師俱陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】溫陵曰好知潛匿異事及宿命也。珠寶簡䇿皆潛匿異事。吳興曰宿命者六通之一也。小乘修成大乘發得。今進不待發退不從修。作念求之故招魔事。

【疏】天台曰宿命能知見過去之事為六通之一。此亦功至自至不可強求。若有強求之心已非真實之因況心愛乎貪求乎。又加之以勤苦研求惟以是為念天魔豈不候其便耶。

○八貪求神力二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛神通種種變化研究化元貪取神力。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人誠不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求通善男子處敷座說法是人或復手執火光手撮其光分於所聽四眾頭上是諸聽人頂上火光皆長數尺亦無熱性曾不焚燒或水上行如履平地或於空中安坐不動或入瓶內或處囊中越牖透垣曾無障礙惟於刀兵不得自在自言是佛身著白衣受比丘禮誹謗禪律罵詈徒眾訐露人事不避譏嫌口中常說神通自在或復令人旁見佛土鬼力惑人非有真實讚歎行婬不毀麤行將諸猥媟以為傳法此名天地大力山精海精風精河精土精一切草木積劫精魅或復龍魅或壽終僊再活為魅或僊期終計年應死其形不化他恠所附年老成魔。

○二魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師多陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】溫陵曰化元萬化之本也。欲乘之以發神變。以愛神變故現撮火履水等事。若真神變則不懼刀兵。

【疏】天台曰夫神力用也。道果體也。未嘗見有無體之用亦未嘗見有無用之體。是則欲求其神力之用者當務乎道果之體。即道果之體亦須其功至自至。今也以心愛而研究化元貪求而冀乎神力。遽興魔念所以致魔。

○九貪求深空二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛入滅研究化性貪求深空。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人終不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求空善男子處敷座說法於大眾內其形忽空眾無所見還從虗空突然而出存沒自在或現其身洞如琉璃或垂手足作栴檀氣或大小便如厚石蜜誹毀戒律輕賤出家口中常說無因無果一死永滅無復後身及諸凡聖雖得空寂潛行貪欲受其欲者亦得空心撥無因果此名日月薄蝕精氣金玉芝草麟鳳龜鶴經千萬年不死為靈出生國土年老成魔。

○二魔去招殃惱亂是人厭足心生去彼人體弟子與師多陷王難。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】溫陵曰欲入滅定以趣空寂也。從空出沒等因其好空故依空詃惑。口中常說下皆乘其空見而發也。近世邪宗。妄謂參須實參見須實見。遂以因果後身天堂地獄非親見者一皆撥無。故得其說者咸謂善惡渺茫浮生不再。於是忘戒檢恣婬樂飲噉昏荒以自斷送。僥倖顯處掊尅侵虐。真謂無天堂地獄矣。愚每痛之。因箋釋及此感發奮筆。冀悟魔說無自陷溺也。日月薄蝕精氣流注能為金玉之類。孤山曰薄蝕者經史皆作食。韋昭云氣往迫之曰薄虧毀曰食。

【疏】天台曰此中入滅深空與前陰寂靜謐同。所以異者彼以靜謐為之主其求也淺。此以入滅為之宗其求也深。故著之以入滅以深空此之所以不同也。夫入滅深空要以一念不生前後際斷為之本。今也心愛而貪求之非魔邪而何哉。以魔召魔非不幸也。

○十貪求變易二初虗受定明又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。

○二想心發相三初由心貪三摩地中心愛長壽辛苦研幾貪求永歲棄分段生頓希變易細相常住。

○二致魔附二初魔來顯異爾時天魔候得其便飛精附人口說經法其人竟不覺知魔著亦言自得無上涅槃來彼求生善男子處敷座說法好言他方往還無滯或經萬里瞬息再來皆於彼方取得其物或於一處在一宅中數步之間令其從東詣至西壁是人急行累年不到因此心信疑佛現前口中常說十方眾生皆是吾子我生諸佛我出世界我是元佛出世自然不因修得此名住世自在天魔使其眷屬如遮文茶及四天王毗舍童子未發心者利其虗明食彼精氣或不因師其修行人親自觀見稱執金剛與汝長命現美女身盛行貪欲未逾年歲肝腦枯竭口兼獨言聽若妖魅前人未詳多陷王難未及遇刑先已枯死。

○二魔去招殃惱亂彼人以至殂殞。

○三勸先覺汝當先覺不入輪迴迷惑不知墮無間獄。

【觧】孤山曰變易者斷見思盡生法性土故受變易。今頓欲變麤身為細質易短壽為長齡從此分段延入彼土也。自在天即欲界第六天上別有魔王居處亦他化自在天攝。溫陵曰萬里瞬息乃得變易者之事也。陀羅尼經有遮文茶天。毗舍童子即毗舍遮鬼隷四天王。已發心則護人未發心則害人。以彼定力虗明為利故食其精氣。或不因師者不因魔附之師而親見魔現也。口兼獨言間出異語也。

【疏】天台曰夫分段變易三界內外麤細之果報也。分段則由不淨種子之所生。變易則由清淨業因之所感。雖皆生死苦樂天淵。亦求其瓜熟蒂懸而已。今也心愛長壽頓希變易。豈惟壽者之相未空抑且邪見之宗尚熾。此則純涉異宗毫無正念。今之帶異修禪者欲先求僊道後入空宗。稱為性命雙修僊佛兼事。是以貪生之士翕然從之。習以成風至死不改。豈天魔遣使徧於人間化佛民為道民變道民成魔民乎。

○二廣略結勸二初廣結勸二初結過阿難當知是十種魔於末世時在我法中出家修道或附人體或自現形皆言已成正徧知覺讚歎婬欲破佛律儀先惡魔師與魔弟子婬婬相傳如是邪精魅其心腑近則九生多逾百世令真修行總為魔眷命終之後必為魔民失正徧知墮無間獄。

【觧】溫陵曰涅槃經云末世魔屬現比丘羅漢等像混壞正法非毀戒律。其意同此也。

【疏】天台曰已上十種禪那現境皆依想陰而立。退比受境其相則細。進比行境其相則麤。故此十境想在則有。想空則無。是知毫有希冀皆屬想心。盡此想心然後十類天魔不得其便。豈非想陰者為召天魔之本乎。若夫受陰雖云魔著但云悲魔狂魔等。是亦雜處人間鬼魔而已。然而有陰魔天魔等之分者。要知召魔一以陰魔為之主。但眾生自有色身已來常依陰魔而住。今修禪那將破陰境。室主見去故作留難。豈不於三昧時多方設計將留連之不力伸救於十四有之欲王乎。

○二勸示汝今未須先取寂滅縱得無學留願入彼末法之中起大慈悲救度正心深信眾生令不著魔得正知見我今度汝已出生死汝遵佛語名報佛恩。

○二略結勸二初重示迷因阿難如是十種禪那現境皆是想陰用心交互故現斯事眾生頑迷不自忖量逢此因緣迷不自識謂言登聖大妄語成墮無間獄。

○二再勗流布汝等必須將如來語於我滅後傳示末法徧令眾生開悟斯義無令天魔得其方便保持覆護成無上道。

【觧】溫陵曰始以阿難起教終復囑令弘宣。足知大教源流浚發遐被無非阿難之力。則示遭魔事徵心辯見皆為末法起大慈悲令不著魔得正知見也。當知昔雖四派示滅。今之法化常存與夫在處影響無非留願之身也。

【疏】天台曰凡菩薩弘法度生如大舟航。全以願舵為之撥正。然有淺深不同。居深位者隨機應化無所施而不可。若淺位者要以願力留此身心在於末世流通正法。但道力之心易留而生死之身難[馬*巠]。非有大神通力安能於分段界中易短壽以為長齡。如南嶽之願為五通僊人不過欲假身通延壽弘法。然又有身可留而緣不可留者。如阿難尊者之聞法句偈而遽云僊化。非雖有通力而緣不我留。此與南嶽事多相類。今云縱得無學留願度生。蓋言已得無學而身固可忘。還當以願力持之使其智雖滅而身不可灰。留之以救末劫諸沉淪爾。溫陵師云昔雖四派示滅今之法化常存與夫在處影響無非留願之身。正以生緣可盡而願力不可盡也。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第九

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第十

師子林沙門　惟則　會解

天台山沙門　傳燈圓通疏

○四行陰二初結前生後二初結前想盡阿難彼善男子修三摩地想陰盡者是人平常夢想消滅寤寐恒一覺明虗靜猶如晴空無復麤重前塵影事觀諸世間大地山河如鏡鑑明來無所粘過無蹤迹虗受照應了罔陳習惟一精真。

○二生後行相二初示二相二初不盡相生滅根元從此披露見諸十方十二眾生畢殫其類雖未通其各命由緒見同生基猶如野馬熠熠清擾為浮根塵究竟樞穴此則名為行陰區宇。

【觧】溫陵曰通敘想滅行現也。浮動妄習晝明則想夕瞢則夢。汩亂性真莫得而一。擾動覺明莫得而靜。故想陰盡者夢想消滅寤寐恒一覺明虗靜猶如晴空也。五陰前麤後細故想盡則無麤重影事。雖觀萬象而無想念故如鏡鑑明無粘無迹。虗受照應了無陳習惟一精真明極如此故幽隱行陰於是披露也。行為萬化生滅根元故其相披露則十二類生之元無不殫見。各命由緒識也。同生基行也。擾動幽隱故譬野馬。乍生乍滅故曰熠熠。無復麤影故曰清擾。根塵運止皆本於此故曰究竟樞穴也。孤山曰雖未下謂雖未能別相見彼眾生修因趣果因由端緒。已能總相見彼生類俱由行起。名此行陰為同生基。野馬陽燄浮埃也。熠熠光耀閃爍之貌。清擾即下文幽清擾動是也。

【疏】天台曰想陰盡者下先牒定想盡。是人去釋成。先明想盡之體次明想盡之用。言是人平常夢想消滅寤寐恒一者蓋夢因想有。日既結為諸想雖見聞不惑夜則發為六夢即顛倒錯亂。故寤寐不得恒一。今之行者想陰既盡則平常夢之與想二俱消滅。寤之與寐其心恒一。而本覺妙明虗而無物靜而不動。猶如晴明虗空無復麤重前塵如浮雲微風之影事矣。次明想盡之用。謂既得此體則六根之用亦復微妙。故觀諸世間大地山河六塵之境凡對根之時如鏡鑑明。雖形對像生物來心亦不為塵之所粘而趣外奔逸。物去塵亦不為心之所覽而聚緣內搖。體則虗其所受而用則無不照應。惟其如此故六根照用而了罔陳習獨一精真虗靜覺明而已。此結前想盡之相也。次生後行相中初明不盡相。蓋想陰既滅而行陰現前。生滅根元從此披露。猶如磨鏡又刮去一層麤垢則行陰之微細影事現前。故見諸十方十二眾生畢殫其類。雖未通其各命由緒者。言識陰猶為行陰所覆也。見同生基猶如野馬熠熠清擾。此正指行陰微細影事猶如野馬其相熠熠。謂清擾之狀既如陽燄又如熠耀而似有似無而乍明乍暗也。蓋行陰遍前三陰其動也麤。今在本陰其生滅也細。乃為浮塵根究竟樞穴。正以六門開閉所司者在于樞穴。想固當其先而猶未若行以為之究竟是為行陰區宇也。補遺云周禮列子夢有六候。一曰正夢平居自夢。二曰蘁夢驚愕而夢。三曰思夢思念而夢。四曰寤夢覺時道之而夢。五曰喜夢喜悅而夢。六曰懼夢恐怖而夢。法華文句云唯佛不夢無疑無習氣故。從五事故有夢。如偈說以疑心分別學習因現事非人來相語因此五事夢。五事六候皆本想陰。熏聞云智論第九十二云眠有二種。一者眠而夢二者眠不夢。阿羅漢非為安隱著樂故眠。但受四大身法應有食息眠覺。是故少許特息名為眠不為夢眠。

○二盡相若此清擾熠熠元性性入元澄一澄元習如波瀾滅化為澄水名行陰盡是人則能超眾生濁。

○二顯妄源觀其所由幽隱妄想以為其本。

【觧】溫陵曰行陰習擾成性故稱元性元習。能滅擾習則歸元澄之本而遷流相盡矣。故如波瀾滅化為澄水也。生滅不停業運常遷名眾生濁。故行陰盡則超之。行陰密移曾無覺悟故曰幽隱妄想。

【疏】天台曰清擾熠熠方言行陰之相。元性正言行陰之體。謂此清擾熠熠正生滅之根元能為前三陰作枝流故曰元性。行陰若盡遷流性澄歸于識陰湛不搖處故曰性入元澄。一入識湛則行陰本習皆空故曰一澄元習云云。蓋以喻言之則行陰微細如水之波瀾。此陰若破則波瀾滅化為澄水。然此湛非真流急不見與而言之故喻澄水。

○二正明發相二初正明十相十初二無因論二初正心絕魔阿難當知是得正知奢摩他中諸善男子凝明正心十類天魔不得其便。

○二窮元發見三初總述方得精研窮生類本於本類中生元露者觀彼幽清圓擾動元於圓元中起計度者是人墜入二無因論。

【觧】溫陵曰夢想消亡寤寐常一故稱正知奢摩他。又稱凝明正心皆想盡之相也。外魔皆因心召。故想盡凝明則天魔不至。從此惟是修禪失趣狂解妄計是即陰魔也。生類本即同生基也。於本類中生元露者於同生基見已行元也。幽清動元即行元也。

【疏】天台曰是得正知者。想陰既盡夢想俱空則尋常所知而無不皆正。下云凝明正心。心即知也所謂得正知也。若於此而起邊見則亡正徧知。是則正知。但是文略。具足應云得正徧知。蓋圓人具六徧知。今云得正徧知。非在相似則在觀行。奢摩他中猶言禪定中也。凝明正心則內護有力。魔不得便則邪不干正。方得精研窮生類本。謂行陰既已當情方得用止觀之功精細研究以窮乎行陰生類之本。於本類中即十二類也。生元露者正指所觀行陰也。觀彼幽清圓擾動元者。即以奢摩他觀行陰之相動中有常住真心不動者在。以事乎圓修也。已上皆示境觀現前也。於圓元中起計度去方明於行起非之相。即於圓元早生住著以為滿足菩提。見道不真以起乎計度成二無因論。此計重在元字元即因也。二無因論蓋本於此。論者立言詮辯也。偏見既得之于心言說必形之於論。凡西天外道立無因論皆祖於此。下去例然。故知外道悉本于內理。蓋緣見道不諦。莫不皆以影響而測度乎形聲之所使然也。

○二別顯二初計本無因二初正明一者是人見本無因何以故是人既得生機全破乘于眼根八百功德見八萬劫所有眾生業流灣環死此生彼只見眾生輪迴其處八萬劫外冥無所觀便作是解此等世間十方眾生八萬劫來無因自有。

○二結過由此計度忘正徧知墮落外道惑菩提性。

【觧】吳興曰生機全破者。機喻擾動即行陰也。不為想陰所覆故云全破。眼根八百功德既約三世四方論之。今見本無因即乘過去功德。下見末無因即乘未來功德。斯由定中發宿命通乃令眼根彰此力用。業流灣環行陰流轉也。冥無所觀外道冥諦也。夫善惡業緣惟識變造。是人八萬劫外尚不見行何況於識。故從此來起無因計。

【疏】天台曰見本無因者由眼根八百功德之力而見之也。此之功德有以世涉方以方涉世兩種之辯。以世涉方則以橫遍五方者為本。非此中意。今以以方涉世豎窮三世者為因。此之功德兩處所論不同。今經明因心本具非此中意。當取法華似果所論以其約修成故也。又若相似中顯既見真諦之理不復更有此計。將是觀行位人圓伏五住以觀行八百眼根功德見而生計也。

○二計末無因二初正明二者是人見末無因何以故是人於生既見其根知人生人悟鳥生鳥烏從來黑鵠從來白人天本豎畜生本橫白非洗成黑非染造從八萬劫無復改移今盡此形亦復如是而我本來不見菩提云何更有成菩提事當知今日一切物象皆本無因。

【觧】溫陵曰謬執生根不達化理。以人竟為人乃至黑竟為黑無復改移。因而例我本不見道末亦無成。是末無因也。結文本字合是末字。吳興曰無復改移者此見一分人畜之類有經長時業果未轉故起斯計。如智論明舍利弗觀鴿子身前後皆八萬劫不改其類。今行陰中既見此相。乃執一切自然而然。此即不知十二類生各命由緒也。今盡此形等明未來無因。亦應見八萬劫。以外道通同聲聞故。

【疏】天台曰上文則依本而計乎本謂本無因。此本則以本而例乎末計末無因。不獨此也且以所見六道無復改移者本來不見菩提。良由內有邪解之夙種故致妄成邪解之計執也。

○二結過由此計度亡正徧知墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第一外道立無因論。

【觧】吳興曰肇師云外道末伽梨謂眾生苦樂不因行得皆自然耳。前經云末伽梨等都言此身死後全滅。今計無因雖不云死滅必至劫滿亦同其倫。當知諸見不出四句。謂斷常雙亦雙非也。上二無因即斷見。下四徧常及一分無常一分常乃至死後俱非即後三句。餘之所計皆源流於此。

○二四徧常論二初正心絕魔阿難是三摩中諸善男子凝明正心魔不得便。

○二窮元發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於圓常中起計度者是人墜入四徧常論。

【觧】長水曰行陰生滅相續不失故名常。所計四種徧一切法故名圓。溫陵曰前言圓擾動元此言常擾動元者。以生滅之元皆圓於此遂執為常而起徧常論。徧即圓也。故此標名徧常後結名圓常。

【疏】天台曰前於行陰圓元中以起計。元者本也。故初計本無因。又因本而計乎末故名末無因。今於圓常中以起計故立四徧常論。是皆於行陰徧十二類處謂之圓。生滅流急不見處謂之常。所謂於生滅中早計真常若果見真常則何計之有。

○二別顯二初正明四初二萬常一者是人窮心境性二處無因修習能知二萬劫中十方眾生所有生滅咸皆循環不曾散失計以為常。

【觧】溫陵曰由妄計行陰為生滅圓元遂於心境四大等皆計為常也。真際曰心境二處雖則無因。二萬劫來相續不斷故計為常。

【疏】天台曰心境性心境二處之性也。此四徧常論乃從前本無因中發來。故言二處無因。前由眼根八百功德故謂之見。今依意根千二百功德故謂之知。以此意知豎見十方眾生微細行陰計以為常。但所獲意通比前為小。故但修習能知二萬劫中之事也。

○二四萬常二者是人窮四大元四性常住修習能知四萬劫中十方眾生所有生滅咸皆體恒不曾散失計以為常。

【觧】溫陵曰眾生依地水火風生滅而四性元則常住則諸生滅法咸皆體常。

【疏】天台曰上於心境二性生計其見尚寬則遍色遍心。今窮四大元四性常住其見則狹但四大之色而已。此中意根功德比前倍大故言四萬。言修習能知者乃想破行現之後重加修習方能知之也。

○三八萬常三者是人窮盡六根末那執受心意識中本元由處性常恒故修習能知八萬劫中一切眾生循環不失本來常住窮不失性計以為常。

【觧】溫陵曰六根及末那執受即八識也。心意識中本元即識性也。謂其本性恒常眾生依之循環而住不曾散失。此認識神而妄計也。真際曰言六根者舉所依根顯能依識也。既云心意識中故知觀八識也。吳興曰按楞伽云阿梨耶識除佛及八地菩薩諸餘二乘外道修行者皆不能知。由是觀之。今行陰未盡豈能於此計以為常。應知心意識者通舉八識也。本元由處別指行陰也。良以首楞嚴定頓窮八識圓伏五住。而於想陰盡處不了行陰微細生滅妄認為常。非謂定中已見第八。慤師云若了八識何得異計斯語善焉。天如補註曰俱舍云集起名心思量名意了別名識。百法疏云八識名心七識名意六識名識。又婆沙云心即意識。如火名燄亦名為熾亦名燒薪。只是一心有三差別。此中諸解當取岳師通舉八識別指行陰之說為近理也。

【疏】天台曰前第二則依四大而計常。今則依內色受想行四陰而計常。意根為末那執受二識之所依。舉能彰所。未必外道能見八識也。此中意根功德比上又復倍寬故云八萬。餘如舊說。

○四不生滅常四者是人既盡想元生理更無流止運轉生滅想心今已永滅理中自然成不生滅因心所度計以為常。

【觧】溫陵曰想元想陰也。生理行陰也。妄謂流轉生滅皆屬想心。今已永滅則不生滅理自然屬行。不知行陰即生滅元也。長水曰此於生滅計不生滅故執為常。吳興曰前指本元為常。即於生滅計不生滅。如見細流謂之止水也。今取理中為常。乃於不生滅計不生滅。如見虗空謂之常住也。斯亦妄認行陰為理耳。

【疏】天台曰前則約四陰為生計之本。今則捨寬從狹獨於行陰而起計。應知外道迷理依邪理而計理。孰不謂五陰皆空已度苦厄已證真理。如來以正智而鑒其所依畫其所計以指其非。俾後世鑒此失者以歸乎正轍。庶不為邪解之所轉也。

○二結過由此計常亡正徧知墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第二外道立圓常論。

【觧】吳興曰此四徧常所窮之境從廣至狹而成次第。初通五陰二局色陰三惟行陰四但是行陰不生滅理。若言第三計八識第四復計行陰。其義既失所次亦非。

○三四一分常論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮元發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於自他中起計度者是人墜入四顛倒見一分無常一分常論。

【疏】天台曰此非確然於自己他人中而起計度。乃即於行陰而作自他計。如二於國土三於我心四於行流皆名於自他中而起計度。以例第一一切眾生於我心中自生自死。一惟自之行陰所具十二類生以之為他乃於無自他中而妄計自他者也。

○二別顯二初正明四初我常彼無常一者是人觀妙明心徧十方界湛然以為究竟神我從是則計我徧十方凝明不動一切眾生於我心中自生自死則我心性名之為常彼生滅者真無常性。

【觧】吳興曰觀妙下重舉觀行。湛然下正明起計。亦由不了行陰生滅。妄謂此處心性湛然以為神我。言神我者外道名主諦。謂一切法皆是我所。悉以此神而為其主。

【疏】天台曰觀妙明心雖是觀行。乃指想盡行現之心為妙明心。蓋圓頓行人乃觀迷即悟。即以五妄想元為所觀事境以成理觀。若觀之審諦則破陰元以顯真常。認之不諦則執想元以為妙明。今於想盡行現之中。觀彼幽清常擾動元計之為妙為明為徧為湛為究竟神我。故以幽清常者為常以十二類擾動者為生滅無。常故為一分無常一分常論常則為自無常計以為他也。

○二劫壞劫不壞二者是人不觀其心徧觀十方恒沙國土見劫壞處名為究竟無常種性劫不壞處名究竟常。

【觧】吳興曰謂三禪以下終為三灾所壞名無常種性。四禪以上灾不能壞名究竟常。

【疏】天台曰不觀其心徧觀國土者。此指行陰徧前色陰以外色言之也。雖然亦將是以己所歷階位自下昇高至三禪四禪了其三灾有可壞不可壞之處以計常無常論。當則為自所證涅槃之處。無常則為他生死之處也。

○三我如微塵轉三者是人別觀我心精細微密猶如微塵流轉十方性無移改能令此身即生即滅其不壞性名我性常一切死生從我流出名無常性。

【疏】天台曰此約行陰遍於內色以起計也。蓋人身之逐於生滅有主之者行陰是也。有受其所遷者捨外從內言之色陰是也。乃妄計以行不壞性名我性常為自。有生滅之色從我流出。名無常性為他。

○四行常餘無常四者是人知想陰盡見行陰流行陰常流計為常性色受想等今已滅盡名為無常。

○二結過由此計度一分無常一分常故墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第三外道一分常論。

【觧】吳興曰前觀我心雖流轉十方性無移改。不知我是行陰其體常流。今雖見流仍未見識陰之相。故對色受想等為常無常也。此四顛倒。初觀神我及一切眾生即正報也。次觀國土與劫即依報也。此二對他明常無常。三觀我心及身。四計陰等。此二約自色心明常無常亦。從廣至狹也。

【疏】天台曰此計從想滅行存而起。意謂行存已屬真常更無可滅。色受想已滅則可滅者真無常性。乃以可滅者為他不可滅者為自己。

○四四有邊論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮元發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於分位中生計度者是人墜入四有邊論。

【觧】溫陵曰分位有四。謂三際分位見聞分位彼我分位生滅分位。

【疏】天台曰四種分位不外時之與處。如第一第四約時以言之。第二第三約處以言之。又以時為分以處為位合時與處成四種分位亦通。

○二別顯二初正明四初三世一者是人心計生元流用不息計過未者名為有邊計相續心名為無邊。

【觧】溫陵曰生元流用行陰也。因遷流計三際。以過者已滅來者未見故名有邊。現在相續故名無邊。不知真際本非有邊非無邊也。

【疏】天台曰此以色受想三陰已破者為過去。以識陰未當情者為未來。過去既過去未來還未來名為有邊。以行陰正當情心計生元流用不息有相續心名為無邊。

○二眾生二者是人觀八萬劫則見眾生八萬劫前寂無聞見無聞見處名為無邊有眾生處名為有邊。

【觧】吳興曰後八萬劫亦合如前今恐存略。溫陵曰前以不見為有邊。此以無聞為無邊。乃迴互倒計也。

【疏】天台曰意謂無邊故使我不得見聞。有邊故可以聞見。不知定力有限妄計無邊有邊。

○三心性三者是人計我徧知得無邊性彼一切人現我知中我曾不知彼之知性名彼不得無邊之心但有邊性。

【觧】孤山曰我曾下謂但見彼人現我知中而不能知彼人性徧。故計彼性以為有邊。

【疏】天台曰正徧知性自他同等。一室千燈受用有別。豈以知己徧而不知人徧妄計我大為無邊今小為有邊乎。

○四生滅四者是人窮行陰空以其所見心路籌度一切眾生一身之中計其咸皆半生半滅明其世界一切所有一半有邊一半無邊。

○二結過由此計度有邊無邊墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第四外道立有邊論。

【觧】溫陵曰因窮行空昔有今無。遂以一陰為半生半滅。而內根外器一切皆然。以生為有邊滅為無邊。吳興曰此四有邊初惟約自二單約他三具自他四重計他一切依正。斯則前狹後廣以成其次。

【疏】天台曰窮行陰空者明功用也。半生半滅者所觀行陰之境也。一身之中半生半滅約行陰遍內色以生計也。世界所有有邊無邊約依色以生計也。

○五不死矯亂論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮生發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於知見中生計度者是人墜入四種顛倒不死矯亂徧計虗論。

【觧】資中曰準婆沙論釋外道計天常住名為不死。計不亂答得生彼天。若實不知而輙答者恐成矯亂。故有問時答言祕密言辭不應皆說。或不定答。佛法訶云此真矯亂。故名不死矯亂虗論。溫陵曰以邪倒故於知見中狂解不決遂矯亂其語也。今之邪人妄謂得道而中無主正矯惑於人者多類此四。

【疏】天台曰於知見中者即觀彼幽清常擾動元為所知所見之道體。見道不諦真妄無分而妄生計度成不死矯亂虗論。

○二別顯二初正明四初計總一者是人觀變化元見遷流處名之為變見相續處名之為恒見所見處名之為生不見見處名之為滅相續之因性不斷處名之為增正相續中中所離處名之為減各各生處名之為有互互亡處名之為無以理都觀用心別見有求法人來問其義答言我今亦生亦滅亦有亦無亦增亦減於一切時皆亂其語令彼前人遺失章句。

【觧】長水曰於一生滅行陰分為八義別見。謂變恒生滅增減有無也。答中略舉六義。以不能定其道理但兩楹而答。故云亦生亦滅等。

【疏】天台曰只一行陰遷流相續之相以為根本成八見以起八計。初於根本中一以有遷流處計之為變變則不恒也。一以見相續處計之為恒恒則不變也。由是充擴其見。以行陰生住異滅者而為之計。見所見處即生住二相名之為生。不見見處即異滅二相名之為滅。四相前後無有間斷後後生上名之為增。四相相續生已而住住已而異異已而滅。正相續中取中所離處前前減去名之為滅。生住異滅各各生處生故名有。生中無住乃至滅中無異互相無處名之為無。以理則八相而都觀。用心則八相而別見。方其別見於生故有人來問其義即以所見而答之云我今亦生。別見於滅即答之云亦滅等。適見生既答其生矣。忽見滅又答之以滅。即一人前後之問報答無定。是以令彼前人遺失章句。

○二計無二者是人諦觀其心互互無處因無得證有人來問惟答一字但言其無除無之餘無所言說。

【觧】溫陵曰互互無即念念滅相也。得證者悟一切法皆無也。

【疏】天台曰互互無即生中無滅等又生能互無其滅滅能互無其生亦名互互無。前則枝於八今則定於無也。

○三計有三者是人諦觀其心各各有處因有得證有人來問惟答一字但言其是除是之餘無所言說。

【觧】溫陵曰各各有即念念生相也。言無言是皆不明答。

【疏】天台曰各各有處生中有生住中有住等。秪是生住異滅循環不失故云各各有。因有待證者謂證驗非虗也。但言其是者應是有人來問諸法生耶答曰是。住耶答曰是。問異與滅皆答曰是也。

○四俱計四者是人有無俱見其境枝故其心亦亂有人來問答言亦有即是亦無亦無之中不是亦有一切矯亂無容窮詰。

○二結過由此計度矯亂虗無墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第五外道四顛倒性不死矯亂徧計虗論。

【觧】吳興曰從二至四於前八中有無分出也。二三單計。第四兩亦。有即是無如氷是水也。無不是有如水非氷也。四句之中但涉三句未見雙非。其計猶麤。

【疏】天台曰計因境立故其境既枝其心亦亂。亦有即是亦無者。行陰之生終歸於滅也。亦無之中不是亦有者。滅者不能使之再生也。夫有之與無即則俱即非則俱非。未有有既即無而無不即有之理今所計既殊故成矯亂。

○六十六有相論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮元發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於無盡流生計度者是人墜入死後有相發心顛倒。

○二別顯二初正明二初本計或自固身云色是我或見我圓含徧國土云我有色或彼前緣隨我迴復云色屬我或復我依行中相續云我在色皆計度言死後有相如是循環有十六相。

【觧】資中曰無盡流即行陰也。由見無盡故言死後有相。溫陵曰或自下心顛倒故固執色身以色是我。又謂我體圓徧則色為我有。前緣即目前之色也。行相續相亦色也。於色作此四計於受想行亦然故成十六相。皆計死後復有也。擕李曰不言識陰者所計之我即識陰也。吳興曰不爾。外道六法我與識異。今行陰未破識未當情故不言耳。問前三陰既破何故與我復計四句邪。答但破其計不破其法。色等生滅念念不停即無盡流也。然此行陰與常塗所辯麤細不同。如百論家以識陰為初想陰居次受陰第三。三皆無記未能成業。至於行陰方起煩惱造作諸業。是則四陰之中行陰最麤。此據未平常破時說也。今觀行中已破受想。須知行陰麤相亦盡惟細相在。故通前三陰俱見遷流。幽隱之元其實難曉。

【疏】天台曰無盡流者吳興所謂色等生滅念念不停是也。既破而又依之以起計者。三陰之徧計雖忘而依他之性未忘。現存色等而生滅者依然。故依之以起四四一十六相。外道十六知見蓋本乎此。此約行陰為我色受想識為緣彼我互論也。而云或復我依行中相續者。正以色之生滅者為行也。

○二別計從此或計畢竟煩惱畢竟菩提兩性並驅各不相觸。

○二結過由此計度死後有故墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第六外道立五陰中死後有相心顛倒論。

【觧】吳興曰上四陰與我既死後有相。或復妄計煩惱菩提理亦如是。以煩惱由陰而生菩提由我而證。言畢竟者即兩性不相陵滅。入未來際此皆後有也。言五陰者通結五陰正在前四。又雖在前四義惟行陰耳。

【疏】天台曰煩惱菩提二俱畢竟者所謂無盡流其流者而無有盡也。此計行陰之我為菩提四陰之相為煩惱。既於四陰云是我我有屬我我在豈非惑智二俱畢竟兩性並驅各不相觸五陰死後有相乎。

○七八無相論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮元發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於先除滅色受想中生計度者是人墜入死後無相發心顛倒。

○二別顯二初正明二初本計見其色滅形無所因觀其想滅心無所繫知其受滅無復連綴陰性消散縱有生理而無受想與草木同此質現前猶不可得死後云何更有諸相因之勘校死後相無如是循環有八無相。

【觧】溫陵曰陰性消散謂色受想滅也。生理即行也。謂無受想則行亦滅也。此約四陰現在因亡未來果滅。因果合論故成八相。

【疏】天台曰前計死後有相約徧計雖破而依他未忘者以起計。今以徧計既破者以例依他終歸永滅。故曰於先除色受想中生計度者是人墜入死後無相發心顛倒。因亡果滅合論以成八相。

○二別計從此或計涅槃因果一切皆空徒有名字究竟斷滅。

○二結過由此計度死後無故墜落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第七外道立五陰中死後無相心顛倒論。

【觧】吳興曰涅槃因果依現陰而修後陰而證。陰既叵測修證何有邪。

【疏】天台曰若準前十六相約煩惱菩提二俱畢竟謂之死後有相例今八相。涅槃因果合是對生死而說。謂前三陰為生死行陰為涅槃。如是因果一切皆空終歸斷滅謂之死後無相。

○八俱非論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮元發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於行存中兼受想滅雙計有無自體相破是人墜入死後俱非起顛倒論。

【觧】溫陵曰行存則有相也。受想滅則無相也。以前後相例則存者終無雖有非有。滅者曾有雖無不無。四陰雙計故成八非。吳興曰雙計有無至死後俱非者此有二義。一亦有亦無二非有非無。下文先計雙亦次計雙非。

【疏】天台曰行存與前色受想三陰滅者相例略去色字蓋是文窄。外人計拙故自體相破以成雙非。若以雙亦言之應有自體相成之句。文無者恐略也。

○二別顯二初正明二初本計色受想中見有非有行遷流內觀無不無如是循環窮盡陰界八俱非相隨得一緣皆言死後有相無相。

【觧】吳興曰此計雙亦也。見有非有謂色受想無也。觀無不無謂行陰有也。如是循環等例立雙亦。謂三陰無亦如行陰之有。行陰有亦如三陰之無。四陰各二故名八俱非相。言俱非者對前偏計有無得名。文意且在雙計有無耳。故總結云有相無相。溫陵曰隨得一緣者於四陰隨舉皆生計執。

○二別計又計諸行性遷訛故心發通悟有無俱非虗實失措。

【觧】吳興曰此計雙非也。色受想等皆名諸行悉有遷訛。下文云甲長髮生氣消容皺及念念不停即其相也。於前四陰雙計有無亦有八俱非義。此見既細所以的就行陰言之。

【疏】天台曰此中二計對前二計共成四句。前死後有相即有句亦常見也。次死後無相即無句亦斷見也。三雙亦即亦常亦斷也。四雙非即非常非斷也。

○二結過由此計度死後俱非後際昏瞢無可道故墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第八外道立五陰中死後俱非心顛倒論。

【觧】溫陵曰昏瞢無可道者不能明知死後之事也。

【疏】天台曰釋中雖立雙亦結中但云俱非。蓋論雖義立雙亦見實但成俱非一歸於斷見而已。

○九七斷滅論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮元發見三初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於後後無生計度者是人墜入七斷滅論。

【觧】溫陵曰見行陰念念滅處名後後無。由是妄計設生人天七處後皆斷滅。

○二別顯二初正明或計身滅或欲盡滅或苦盡滅或極樂滅或極捨滅如是循環窮盡七際現前消滅滅已無復。

○二結過由此計度死後斷滅墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第九外道立五陰中死後斷滅心顛倒論。

【觧】溫陵曰身滅即欲界人天二處也。欲盡初禪也。苦盡二禪也。極樂三禪。極捨四禪及無色也。是名七際。謂七際事相皆現前消滅更無復生終歸斷滅也。吳興曰此計應從第七外道流出。但前約橫論今約豎說。若攝橫歸豎則前無相屬今身滅。

【疏】天台曰第九外道雖於行陰後後無生乎計度。觀後結文云立五陰中死後斷滅。則不獨計行兼計四陰悉歸斷滅。

○十五現涅槃論二初正心絕魔又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。

○二窮元發見二初總述窮生類本觀彼幽清常擾動元於後後有生計度者是人墜入五涅槃論。

○二別顯二初正明或以欲界為正轉依觀見圓明生愛慕故或以初禪性無憂故或以二禪心無苦故或以三禪極悅隨故或以四禪苦樂二亡不受輪迴生滅性故迷有漏天作無為解五處安隱為勝淨依如是循環五處究竟。

【觧】溫陵曰見行滅復生名後後有。妄於五處計涅槃果。轉依者轉生死依涅槃也。或於欲界悟圓明理遂以欲界即轉依處。或以初禪離憂二禪離苦三禪極喜四禪極捨即轉依處。是謂五涅槃也。迷有等者不知此天皆屬有漏非無為果非究竟處也。

【疏】天台曰斷滅計七處者兼欲界人道與無色界也。涅槃計五處者除欲界人道并無色界也。不計人道者現居生死故。不計無色者以四禪無想天為涅槃故。

○二結過由此計度五現涅槃墮落外道惑菩提性。

○三結示是則名為第十外道立五陰中五現涅槃心顛倒論。

【觧】吳興曰前標後後今結五現者影互其文也。此計應從第六外道流出。橫豎攝屬亦如七九之類。

○二結過勸示阿難如是十種禪那狂解皆是行陰用心交互故現斯悟眾生頑迷不自忖量逢此現前以迷為解自言登聖大妄語成墮無間獄汝等必須將如來語於我滅後傳示末法徧令眾生覺了斯義無令心魔自起深孽保持覆護消息邪見教其身心開覺真義於無上道不遭枝岐勿令心祈得少為足作大覺王清淨標指。

【觧】溫陵曰前云禪那現境乃天魔候得其便。此云禪那狂解乃心魔自起深孽。凡見道不真多岐妄計皆即狂解。是謂心魔最宜深防也。汝等下令弘宣人將如來語徧為羣生保持覆護使魔不侵孽不作不墮邪岐不取小證而直登覺位。是謂作大覺王標指也。吳興曰此云心魔後識陰云見魔。心見不出見愛二惑即煩惱魔也。

【疏】天台曰溫陵師言見道不真多岐妄計此言深中乎學者之膏肓。蓋世之修行多墮二種失。一師心自立無有師承。徒仰古德之高風深入蘭若之絕境。邪推妄畫忽爾心空。如氷夾魚謂為真道。因之起見墮入邪宗。建立門庭證引祖教。以鍮石而比黃金將碔砆以亂白璧。自陷及人竟落魔黨。一秉承不久研味非精。好作人師自立規矩。既不甘以品位而下人復欲援眾流而歸己。禪肩一豎宗頭愈高。嘗藥品既不關於神農。施湯劑豈能同於仲景。藥非應病病不合方。一槩妄投視民如草。初雖少益後致大妨。入邪見之叢林墮波旬之羅網。建言立論垂範後昆。本師失足入火坑而不知。弟子盲牽墮險途而罔覺。皆由未見道而遽修道。依邪道而悞證果故也。

○五識陰二初結前生後二初結前行盡二初敘行盡之相阿難彼善男子修三摩地行陰盡者諸世間性幽清擾動同分生機倐然隳裂沉細綱紐補特伽羅酬業深脉感應懸絕。

○二敘行盡體用於涅槃天將大明悟如鷄後鳴瞻顧東方已有精色六根虗靜無復馳逸內外湛明入無所入。

○二生後識相二初示二相二初不盡相深達十方十二種類受命元由觀由執元諸類不召於十方界已獲其同精色不沉發現幽祕此則名為識陰區宇。

【觧】溫陵曰通敘行滅識現也。行為世間遷流之體性擾動生機之綱紐補特酬業之深脉。能隱晦性天馳逸六根汩擾內湛。為浮根塵究竟樞穴。故行陰盡者生機綱紐倐然隳裂。補特深脉感應懸絕。而性天將大明悟。六根無復馳逸。以不馳逸故內外湛明。以無樞穴故入無所入。反動而靜深之又深故曰內外也。涅槃性天為五陰所覆昏如長夜。前三陰盡如鷄初鳴雖為曙兆猶沉二陰精色未分。此行陰盡如鷄後鳴惟餘一陰故將大明悟也受命元由識陰也。以行滅識現故深達。無樞穴故可觀。無遷流故可執。無生機故不召。遂了十方依正皆識所變故已獲其同。性天精色雖未明徹而幽祕之相已漸發現此識陰之相也。吳興曰受命元由者。識息煖三和合成命。受生之際識陰為先也。

【疏】天台曰識陰敘文為三。初敘行盡之相二敘行盡體用三敘識現之相。行盡中合前有三喻。初喻六門開閉以行為樞穴。次喻類生網目以行為網紐。三喻業報感應以行為深脉。行陰若盡則樞穴息網紐裂深脉絕。此皆行盡之相也。二敘行盡體用。則以長夜五更喻生死五陰。清旦初晹喻涅槃性天。以一更喻一陰厥數甚齊。故行陰盡如鷄後鳴瞻顧東方已有精色。所未盡者才識陰之一間爾。此皆喻體也。六根虗靜去則明行盡之用。言六根虗靜者行陰未盡則根猶有乎物存。物存則不得不亂。故行盡則虗而無物靜而不亂內外湛然塵既不緣根無所偶無復馳逸入無所入也。三敘識現之相。亦以行盡方能達類生受命元由。識既現前。則由可觀而元可執諸類不召矣。性天將明故精色不沉。精色不沉故如來藏心一向為諸陰幽祕者悉皆發現。然但幽祕發現而已若破去識陰則同清晹之昇天而無幽不燭無祕不開。故曰此則名為識陰區宇。

○三盡相若於羣召已獲同中消磨六門合開成就見聞通鄰互用清淨十方世界及與身心如吠琉璃內外明徹名識陰盡是人則能超越命濁。

○二顯妄源觀其所由罔象虗無顛倒妄想以為其本。

【觧】溫陵曰羣召同中即十二類之命元識陰也。若於此中以定慧力消磨六門。使根合而不分界開而不隔。則見聞圓通六根互用。由是外之世界內之身心為復留礙。此識陰盡之相也。性本一真由塵隔越。性用之間同異失準名為命濁。故識盡則超之。識乃妄覺影明元無自體。由顛倒起故名罔象虗無顛倒妄想。吳興曰六用不隔皆悉通鄰。即法華所明六根清淨也。孤山曰罔象亦倣象皆不實貌。

【疏】天台曰若於羣召已獲同中正言識陰現前也。消磨六門正言境觀相貌也。消者消化三止之功。體識即真如湯消氷當體化成無上菩提也。磨者磨礱三觀之力。破惑成智如石攻玉徹體圓成廣大涅槃也。下文合開成就見聞通鄰互用清淨總是智斷成就之相。須陀洹人雖得六消猶未亡一名合未成就。一切眾生六用隔歷常受汙染名開不成就。又一切眾生六時不能一一時不能六總名合開不得成就。今六門消磨合之為一而六用森然。開之為六而一心自在。由是見聞覺知六門雖異而和為一家共為一主四通八達。或為見也不妨即見色而聞聲齅香。即見色而見聲見香。惟其如此故見色而不為色黏而色亦不能黏見。是為六根互用清淨也。此總言五陰正報清淨也。下言色陰依報清淨故言十方世界。又云及與身心等者乃舉依兼正類顯圓融。蓋三界惟心萬法惟識因迷性覺為識為行為想為受及以為色。今識性還元故五種妄想悉皆化為無上知覺。故內身外境如吠琉璃光明皎徹。直至如此方名識陰盡相也。

○二正明發相二初正示十相十初因所因執二初行空還元阿難當知是善男子窮諸行空於識還元已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓能令己身根隔合開亦與十方諸類通覺覺知通㳷能入圓元若於所歸立真常因生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮因所因執娑毗迦羅所歸冥諦成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第一立所得心成所歸果違遠圓通背涅槃城生外道種。

【觧】溫陵曰識由行流故行空則還元。既空行陰故已滅生滅。尚依識元故寂滅未圓。而能漸破識陰消磨六門故已六知根㳷合無隔。諸類覺性通融不二故能入圓元。圓元即融根隔通諸類之識元也。若以此為真所歸地而立為真因則墮因所因執。蓋真因非所有所皆妄。娑毗外道認阿賴耶識未形之前冥然初相為所歸真因。正同此也。以心有所得果有所歸。即因即果皆墮所妄。所以違圓通背涅槃也。吳興曰覺知通㳷能入圓元者示觀中所發之相也。斯亦功用暫得如是。不生勝解名善境界。由起邪執故墮外道種類。

【疏】天台曰識元有二。一真元即菴摩羅。一妄元即阿陀那。今云還元即八識也。彼寂滅精妙者即真常淨識。行陰未盡則識未還元。已滅生滅正言行陰已盡。而於寂滅精妙未圓正言雖還妄元猶未還其真源也。能令己身根隔合開言雖未真得六根互用清淨而根門總相既得還元。則合開成就者已萌其兆。因之而能入其真常之圓元。已上總言行滅識現之德也。下去則舉其過。即若於所歸識陰立真常因。下文所謂於未足中生滿足證是也。餘如舊說。然五受陰五種妄想。約生起滅除雖細麤成異。論眾生日用實無時而不遍諸根門。如首卷一言識精元明能生諸緣即五陰俱備。則今言識陰稱還元稱所歸即行人諸根門中未生諸緣者名陀那微細識。生死窟穴資始乎此。外道冥諦亦資始乎此。果能於是而見見聞聞嗅嗅甞甞覺覺知知。如伐樹得根灸病得穴千枝百病自然消殞。是為不觀色而色自破。可為蛻骨之良方迴生之妙劑也。

○二能非能執二初行空還元阿難又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓若於所歸覽為自體盡虗空界十二類內所有眾生皆我身中一類流出生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮能非能執摩醯首羅現無邊身成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第二立能為心成能事果違遠圓通背涅槃城生大慢天我徧圓種。

【觧】溫陵曰執識元為自體。而謂一切眾生自此流出。遂執我能生彼而實不能故曰此非能執。摩醯首羅即色頂魔王也。妄計我能現起無邊眾生。亦能非能類也。能為心能事果者計我能為彼依能成彼事也。大慢天即摩醯也。不能謂能故名大慢也。徧圓者計我體圓徧空界也。

【疏】天台曰前行陰雖為十二類生同分生基而此生基又本於識。則十二類生從識陰之所流出者誠矣。獨不知有自性之十二類生焉他性之十二類焉。若言自性十二類生從識陰之所流出則可。而言盡虗空界十二類內所有眾生皆我識陰身中一類流出此惡乎可。此則不惟於識陰覽為自體以妄為真。兼且不知己他生佛共而不共之理。今之談性具者類墮此失。既未熟乎一家之宗作如是言又何足怪。

○三常非常執二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓若於所歸有所歸依自疑身心從彼流出十方虗空咸其生起即於都起所宣流地作真常身無生滅解在生滅中早計常住既惑不生亦迷生滅安住沉迷生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮常非常執計自在天成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第三立因依心成妄計果違遠圓通背涅槃城生倒圓種。

【觧】溫陵曰以識元為所歸依故疑彼能生我及一切法。遂計生起流出之處為真常無生之體。此則在生滅中妄計常住。既惑真不生性又迷現生滅法。以非常為常故名常非常執。既計彼能生我。即於計自在天能生一切者同矣。由依識元妄計常住故曰立因依心成妄計果。前計我圓生物。此計彼圓生我故名倒圓。吳興曰從彼流出者此指所歸識陰為彼。非指他人也。

【疏】天台曰前則以識陰為自為此十方類生從我流出。今則以識陰為他為彼自疑身心從彼流出。十方虗空咸其生起。以此而作真常身無生滅解。不惟於生滅中早計真常。亦於圓種中妄生顛倒。

○四知無知執二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓若於所知知徧圓故因知立解十方草木皆稱有情與人無異草木為人人死還成十方草樹無擇徧知生勝解者。

○二起菩成邪二初正示是人則墮知無知執婆吒霰尼執一切覺成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第四計圓知心成虗謬果違遠圓通背涅槃城生倒知種。

【觧】溫陵曰所知即所觀識陰也。謂識有知而一切法由知變起。因計知體圓徧諸法遂立異解。謂無情徧皆有知。無所簡擇故曰無擇徧知。此以無知為知故名知無知執。婆吒霰尼二外道也。執一切覺謂執一切有知也。此謬計圓知以為因心則果終虗謬矣。以無知為知是倒知也。孤山曰問前說無情有性無情作佛何異此文邪執乎。答不然。常住真心一體無二。用諸妄想依正乃分。是故眾生草樹悉如空華。當知草樹山河皆是有情自心所變。故說有情有佛性時即草樹有性。說有情成佛時即草樹成佛。以心外無境故。華外無空故。波不離水故。執情不了乃謂一一草木各各有知。遂說木死為人人死為木。未明一體謬計徧圓也。

【疏】天台曰此人於識還元將證惟識境界。見所知之識識徧圓故則一草一木皆惟識所現。而不知識造草木草木即識。謬謂一草一木各有知識。皆稱有情與人無異。無情與無情之分草木既有知識當必為人。人雖有識亦必還成草木。謂之無擇遍知故墮知無知執生倒知種。亦愚惑之甚也。

○五生無生執二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓若於圓融根互用中已得隨順便於圓化一切發生求火光明樂水清淨愛風周流觀塵成就各各崇事以此羣塵發作本因立常住解。

○二起著成邪二初正示是人則墮生無生執諸迦葉波并婆羅門勤心役身事火崇水求出生死成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第五計著崇事迷心從物立妄求因求妄冀果違遠圓通背涅槃城生顛化種。

【觧】溫陵曰識陰盡者消磨六門諸根互用。今此未盡則纔得隨順而已。因隨圓互於是計一切法皆能圓化發生勝果。謂火能顯發光明乃至塵能成就器界。遂則邪求邪觀而勤心崇事。執為能生勝果而實不能。故名生無生執。即三迦葉波諸外道之儔也。既迷真心從物求冀則因果皆妄。顛倒化理名顛化種。吳興曰圓化者謂觀中所見圓融變化惟識之境也。一切發生即四大之相也。觀塵成就別名地大。以此羣塵通指四大。既見此等並由圓化。乃計修因證果不出火之光明水之清淨等。故曰發作本因立常住解。迦葉波亦婆羅門別姓。下所并者總攝其類。

【疏】天台曰此亦於圓融根互用中已得隨順惟識境界。見火即惟識而有光明乃事而求之。水即惟識水有清淨師而樂之。風即惟識風能周流宗而愛之。塵即惟識塵能成就崇而觀之。以此羣塵為發作光明清淨等之本因立常住解。不知妄識盡而本體光明自現。生滅滅而性分清淨自彰。礙融而徹體周流。塵亡而當處成就。乃以不能生者而為生生之本是為生無生執生顛化種也。

○六歸無歸執二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓若於圓明計明中虗非滅羣化以永滅依為所歸依生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮歸無歸執無想天中諸舜若多成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第六圓虗無心成空亡果違遠圓通背涅槃城生斷滅種。

【觧】溫陵曰觀理不諦誤墮虗無。故於圓明性中計皆虗無。於是絕滅羣化歸於永滅而不知其非名歸無歸執。舜若多云空。言無想舜若即執斷空外道也。以執斷空故圓虗無為因心成空亡之斷果。永滅依即外道之涅槃也。吳興曰非滅羣化。非猶破也。羣化即四大等。

【疏】天台曰圓明於識還元之圓明也。雖有識陰微細生滅。已無行陰麤重生滅。以此無生滅者為圓明以計明中虗。由是破滅群化以永滅依為所歸依。是中有二岐路。若破去識陰計明中虗非滅羣化即灰身滅智以永滅依。屬下第九為所歸依聲聞人生纏空種者。今即無想外道計識性幽幽綿綿者為永滅依以破去麤想為非滅羣化者也。

○七貪非貪執二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓若於圓常固身常住同於精圓長不傾逝生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮貪非貪執諸阿斯陀求長命者成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第七執著命元立固妄因趣長勞果違遠圓通背涅槃城生妄延種。

【觧】吳興曰識陰精明湛不搖處名之為常。今見其常。乃執色身同此精圓也。身本無常。實不可貪以為長久。今堅貪著故云貪非貪執。溫陵曰阿斯陀此云無比即長壽僊也。彼雖延長終歸壞滅。今此欲固妄身以求常住則空長勞耳妄延耳。長水曰長勞果者勞應作牢聲之誤耳。

【疏】天台曰此亦謬見惟識。遍身遍心遍依遍正。將謂色身同識圓常。於此圓常而欲固其色身常住同於識陰精圓長不傾逝。不知不淨身種終從變壞。實不可貪今固貪之故墮貪非貪執。今之內教弟子亦效性命雙修謂之僊佛俱宗皆此類也。

○八真無真執二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓觀命互通却留塵勞恐其銷盡便於此際坐蓮華宮廣化七珍多增寶媛恣縱其心生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮真無真執吒枳迦羅成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第八發邪思因立熾塵果違遠圓通背涅槃城生天魔種。

【觧】溫陵曰以識陰為命元互通三際。識陰若盡我命亦盡誰證真常。故便於定中化諸欲境以留塵勞不令銷盡也。依此邪思欲證真常而不知其非名真無真執。吒枳迦羅能化欲境自娛。即欲頂自在天類也。因其邪思感生天魔。惟恣塵欲名熾塵果。媛美女也。

【疏】天台曰觀命互通三際恐其銷盡。此解通小乘欲化他則必留惑以潤生。欲涅槃則必灰身以滅智。今天魔之種則異乎是。乃化七珍增寶媛恣縱其心却留塵勞。此其所以為天魔種也。不知生死之身有盡而性具之法無窮。般若所謂因滅是色獲得常色。受想行識亦復如是。捨生滅身得真常身。棄生死樂證涅槃樂。其為身也具微塵相好。其為樂也備清淨妙報。舍此而不為以行吒枳迦羅教惑亦甚矣。

○九定性聲聞二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓於命明中分別精麤疏決真偽因果相酬惟求感應背清淨道所謂見苦斷集證滅修道居滅已休更不前進生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮定性聲聞諸無聞僧增上慢者成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第九圓精應心成趣寂果違遠圓通背涅槃城生纏空種。

【觧】溫陵曰命明者因窮識陰深明眾生受命元由也。以生滅由識精麤由業。故依四諦分別決擇。以苦集為麤偽。以滅道為精真。於是專修道因求感滅果。以少為足故居滅即休。斯特定性聲聞上慢之儔也。此則圓精應為因心成趣寂之小果。精應者即決擇麤業惟求精應證於偏真纏空趣寂而已。孤山曰背清淨道者。既發小解乃背圓融常樂我淨之道。今於四德略舉一耳。

【疏】天台曰夫分別精麤疏決真偽因果相酬惟求感應見苦斷集證滅修道。為入佛道之初門登菩提場之要路。亦求其精麤真偽之何如爾。蓋有三界內之苦集焉。見思惑分段生死是也。三界外之苦集焉。塵沙無明惑變易生死是也。有出界內之道滅焉。生滅無生道諦斷正斷習偏真涅槃是也。有出界外之道滅焉。無量無作道諦斷盡三惑真空涅槃是也。小乘大乘於是乎分。漸頓偏圓於是乎立。今則於識陰命明中分別乎集道之精麤疏決乎苦滅之真偽。惟以生滅無生二種道因而為感之之道。以冀偏真涅槃之果酬以應之。不過見三界苦斷見思集證偏真滅修三學道。居滅已休更不前進所謂背清淨道墮定性聲聞等者也。

○十定性緣覺二初行空還元又善男子窮諸行空已滅生滅。

○二由識發境二初正明發相而於寂滅精妙未圓若於圓融清淨覺明發研深妙所立涅槃而不前進生勝解者。

○二起著成邪二初正示是人則墮定性辟支諸緣獨倫不迴心者成其伴侶迷佛菩提亡失知見。

○二結顯是名第十圓覺㳷心成湛明果違遠圓通背涅槃城生覺圓明不化圓種。

【觧】溫陵曰融淨覺明即識精也。雖無惑習圓融清淨。而未離於識故名覺明。若以此為深妙立為果證則定性緣覺獨覺而已。此則圓覺㳷為因心成湛明之滯果爾。覺㳷如心精通㳷覺知通㳷之㳷。謂僅與正覺通㳷而不前進也。湛明即圓融覺明也。所覺止於圓明識精而定性不迴。故名覺圓明不化圓種也。

【疏】天台曰圓融清淨覺明即破去識陰。所證偏真涅槃之理與前聲聞所證同。但侵去習氣發研深妙與之小異爾。然有獨覺緣覺二種不同。今云成其伴侶未必因行同於二種也。前云纏空今云不化。均是定性不能迴向者此亦今經破定性聲聞之明文也。

○二結邪斥正二初斥邪二初顯過阿難如是十種禪那中途成狂因依迷惑於未足中生滿足證皆是識陰用心交互故生斯位眾生頑迷不自忖量逢此現前各以所愛先習迷心而自休息將為畢竟所歸寧地自言滿足無上菩提大妄語成外道邪魔所感業終墮無間獄聲聞緣覺不成增進。

○二勸歎二初勸示汝等存心秉如來道將此法門於我滅後傳示末世普令眾生覺了斯義無令見魔自作沉孽保綏哀救消息邪緣令其身心入佛知見從此成就不遭岐路。

【觧】吳興曰大妄語者別指前八也。前八通名外道邪魔。亦可別指七是外道八是邪魔。俱未斷惑故云墮獄。二乘異此故云不進。言見魔者見以違理為名。前八違真中二理起界內邪見。後二違中道理起界外邪見。以二乘智即無明故。又前八中七純是見八具見愛。以留塵勞生勝解故。溫陵曰前防心魔此防見魔助道之要盡矣。

【疏】天台曰天台止觀具明十境。惟陰入界境為初心止觀所觀。餘之九境待發方觀不發不觀。今云識陰用心交互即初心所觀境也。各以所愛先習迷心即為止觀擊策所發之境也。敕令保綏哀救消息邪緣令其身心入佛知見。即待發而觀也。蓋眾生自無始來輪迴六道則何種不有何習而無。無止觀緣而種習不發。苟不預知此義設遇境發為之所牽。或為外道或為邪魔。或為聲聞或為緣覺。始則以通破塞。終成以塞妨通。遭中途之岐路。失寶所之家鄉。故如來大慈無問自說普令眾生覺了斯義。庶幾無令見魔等自作深孽也。然識陰十境約外道邪魔及以二乘。吳興師判之詳矣。論前八種既墮邪外則見思全在。但示識陰所發氣分而已。若後之二種宜於識陰有盡不盡之殊。若未盡者發纏空不化乃識陰氣分。若已盡者則見思麤垢俱落證真空理。生法愛為頂墮菩薩。吳興所謂違中道理起界外邪見者是也。

○二歎法如是法門先過去世恒沙劫中微塵如來乘此心開得無上道。

○三結正二初位證相似識陰若盡則汝現前諸根互用從互用中能入菩薩金剛乾慧圓明精心於中發化如淨琉璃內含寶月。

○二超入金剛二初明金剛所超如是乃超十信十住十行十迴向四加行心菩薩所行金剛十地等覺圓明。

○二顯金剛所入入於如來妙莊嚴海圓滿菩提歸無所得。

【觧】吳興曰如是法門且指識陰禪那現相。過去諸佛無不覺了入佛知見故曰乘此心開。孤山曰諸根互用即圓教相似七信界內思惑已盡也。能入金剛乾慧者從相似位超入等覺後心也。天台明圓教利根一生有超登十地者與此符合。圓明下至寶月示後心所證。有法有喻有體有用。金剛乾慧是妙覺無間道。轉入解脫道即妙覺也。故云入於如來等也。妙莊嚴海是福究竟。圓滿菩提是智究竟。歸無所得是理究竟。福即解脫智即般若理即法身。不縱不橫三德祕藏於茲具顯遠討其因實由初心修奢摩他三摩禪那三止之功也。溫陵曰妙莊嚴海者統眾德合異流不嚴而嚴無證而證之果海也。前稱首楞萬行為妙莊嚴路則趨此而已。

【疏】天台曰識陰若盡則汝現前諸根互用者。此明今經圓教七信相似位中見思惑盡證六根清淨也。孤山師謂諸根互用即圓教相似七信。而月川師駁之為未必然。謂如下聲聞緣覺四陰已盡迷識陰為涅槃。且聲聞與七信同除四住。七信盡識聲聞亦應盡之。今既迷識為纏空不化則二乘未能盡識明矣。二乘未盡識則七信豈能盡哉。據二乘所迷則知識陰唯黎耶識。乃無明住地非四住地所攝也。故下約受熏以推其妄非黎耶而何。故前四陰盡即麤垢先落。識陰破方斷無明也。余謂此師所駁亦似是而非。似是者知識陰為住地無明至佛地而後盡也。而非者不知識陰其體甚廣其相甚長。蓋有法性之五陰焉生死之五陰焉。於生死中又有變易之五陰焉分段之五陰焉。分段者出三界而即盡。變易者佛地而後盡。止如分段識陰為召三界生死之根本。而二乘破斷見思即免未來生死。非識陰盡而何哉。天台謂二乘七信同住四住而麤垢先落正是此意。不如此說則識陰若盡乃超十信等之言俱成顛倒錯亂矣。要知二乘迷識陰為涅槃已破其識之麤者即立涅槃而不前進。謂其未盡變易細相可也。總謂麤相之識未盡則不可也。二乘既爾七信亦然。是則纏空之言正謂識盡證空而纏於空。七信異此所以勝之。從互用中等者八信去中道現前道觀雙流入初住薩婆若海。以次歷四十六位故曰能入菩薩金剛乾慧等也。圓明精心於中發化如淨琉璃內含寶月者。此之法喻共顯登住破無明證佛性境界。所謂是善男子以真方便發此十心心精發輝十用涉入圓成一心是也。如是乃超十信等者。明圓頓行人自七信中道現前能從八九十信超入分真究竟諸位也。蓋四教之人各有鈍利兩根。鈍則不躐等而進利則一生超入。今經正明圓教利根故曰如是乃超。然地位之義前已釋之。但借位與夫修證伏斷異說多途。而初心學人不能無惑。故重寄問答決明其義。使閱經者有所適從。問曰天台所立四教地位出何經論。答曰藏教地位凡有四門。今準阿毗曇論。有門明位具分七賢七聖。七賢即三資糧四加行。七聖即四果辟支菩薩佛果。通教地位依大品般若經共十地位。即乾慧地性地八人地見地薄地離欲地已辦地支佛地菩薩地佛地。別教地位依纓絡經明五十二位東為七科。謂信住行向地等妙。圓教地位依法華纓絡。略明位次有八。一五品弟子位二十信位三十住位四十行位五十迴向位六十地位七等覺位八妙覺位。又問曰此經地位攝屬何教。答曰圓教。又問曰既是圓教何故有乾慧四加行金剛後心。答曰此乃今經借前三教位名圓教位爾。又問借位之說有何憑據。答曰大品明通教初有乾慧今亦名之非借通乎。阿毗曇明藏教之位三資糧後立四加行。今亦名之非借藏乎。纓絡經明別教之位等覺性中。有一人名金剛幢慧住壽百劫重修凡夫行斷最後習氣。今亦名之非借別乎。又問曰此經既是圓教何須更借前位。答曰佛說地位增減。多為機宜不同。惟圓教根器既利地位多所總略。故法華但云開示悟入。華嚴但云初發心時便成正覺。維摩但云薝蔔林中不嗅餘香等。要知今經五十五位總是假借別位兼及藏通。故荊溪妙樂云若云圓位六即亦足何須更列四十二位以分真位長故借別位分其品秩文以此而言今經五十七位又云六十聖位多為圓教一分鈍根設爾。蓋觀行伏惑要須三種漸次以為資糧。初信破見要須乾慧為功。初住聖位要須十種信心破盡見思侵斷塵沙為首。既住佛性始修登地之行。妙行已立。然後迴而向之。迴向雖立非四種加行而莫能登。登佛地已雖與妙覺位等。然有微細根本無明積生習氣非金剛乾慧而莫能盡。如是重重經歷方得窮源至極今經地位可謂括盡委曲者也。雖然借位乃用名而不用義。是故雖立乾慧。已自圓伏五住煩惱。不同通教但伏見思。雖立十信。見思俱斷兼破塵沙。不同別教但伏見思。雖立十住。初住位中已破一品無明證一分佛性。不同別教但破見思。雖立四加行。十迴向位已破三十品無明正為佛地難登故修四種加行。不同藏教但伏見思名內凡位。雖立十地。等覺已破四十一品無明。不同別教但破十一品無明。雖立金剛後心。能斷四十二品微細習氣。不同別人但破無明一十二品。雖立妙覺。邊際智滿更無所斷圓滿菩提。不同別教但與圓教二行位齊更有所斷名有上士。又問曰師言如此而與月川法師楞嚴別眼所說甚是相違。彼釋四加行云十回向後立四加行者。將登地位斷障證真革凡成聖故須勇猛進加功行。又云據此加行則知地前為凡入地成聖明矣。台宗學者乃謂圓教初住已上俱名聖位。別教則登地名聖地前名賢。若爾楞嚴圓教初住即聖而四種加行應居初住之前矣。蓋設加行者。為為始登聖位故也。而住行向位既已入聖而復加行。不唯倒置錯亂乃亦徒為之設矣。此說云何。答曰月川法師本宗華嚴。見天台判華嚴正說圓頓亦兼別教。每懷不平之意故作不干之說。不知本欲硬判成圓反乃抑之成別。何也。蓋華嚴具談圓別兩位。如曰初發心時便成正覺所有慧身不由他悟。清淨妙法身湛然應一切之文。的說圓教初發心住已破無明已登聖位乃圓位也。若說初地方破無明始登聖位乃別教也。古人但據別教一途便謂圓教初地方破無明。而月川承襲舊說拘拘堅執又何足恠。況四教既有大小偏圓之分則各立地位纖毫不濫。今四加行位顯是小乘階差。本為初果聖位難登故立四種加行。今經既亦用之苟非借位則此意如何消釋。若月川師必欲以藏教加行雷同此經應當同則俱同。豈不抑此經同於三藏。若謂名同義異應當異則俱異。既許加行已破見思不同小乘。又何妨加行破三十品無明不同別教。又若不許此中借藏以名圓者則仁王三賢十聖住果報之說攝屬於何。應知三賢十聖別位也。住果報圓位也。三賢與十聖既俱住果報。非借別以名圓位攝屬何耶。故知今位三教俱借。約義而釋始終皆圓。月川又曰若言借別名圓者。且不直明圓位何乃偽設別位誤眾生耶。非其位而妄立是偽設也。當加行而不加不當加行處言加是誤眾生也。因曉之曰借別以名圓者如來善巧方便接引行人之法門也。□以借別名圓為偽設為誤人。則如來於法華之前為實施權。指化城為極果皆偽設誤人矣。要知此經說在方等。方便未開借偏名圓。正在其時苟不知權實施開廢三之旨則如來一代時教茫然無措。空為人天師也。月川又曰若爾則楞嚴圓教何用別位。彼自答曰圓別異位自是台宗自立。考諸經論則未見有異也。若惟識起信圓覺華嚴所明三賢十聖之位與今經皆同。未聞以三賢當聖者云云。因又曉之曰華嚴地位兼別已如前說。華嚴頓部既兼別矣。圓覺方等兼別何妨。如經云是經名為頓教大乘頓機眾生從此悟入亦攝漸修一切羣品。此則理無不圓而修則兼別明矣。佛經既然。祖論亦爾。凡未經法華開顯。一切經論或純談圓位。或純談漸位。或借漸名圓借大名小借小名大。隨機雜出萬品不同。若不稟天台判教儀軌鮮弗觸處罣礙也。然月川師亦北方一大法幢也。而智者萬慮一失則不能無之。秪如釋單複十二云所以結此十二數者應前十二類生也云云。余讀至此不覺為之失笑。不知前明十二類生尚未出於欲界。小乘二果早已盡之。豈彼所判妙覺破十二品無明者只齊斯陀含人乎。彼又設或問曰。妙覺果海惟佛極位何以判入十二。彼自答曰只為喚作佛故入十二之數。余讀至此又為之大發一笑。不意月師談儱侗禪一至於此。宜其不知有圓位初住破無明并借別名圓之義也。

○三結勸令欽三初總結示此是過去先佛世尊奢摩他中毗婆舍那覺明分析微細魔事。

○二勸兩根二初利根宜精誠魔境現前汝能諳識心垢洗除不落邪見陰魔銷滅天魔摧碎大力鬼神褫魄逃逝魑魅魍魎無復出生直至菩提無諸少乏下劣增進於大涅槃心不迷悶。

○二鈍根託祕呪若諸末世愚鈍眾生未識禪那不知說法樂修三昧汝恐同邪一心勸令持我佛頂陀羅尼呪若未能誦寫於禪堂或帶身上一切諸魔所不能動。

○三令欽奉汝當恭欽十方如來究竟修進最後垂範。

【觧】溫陵曰總結五陰辯魔之意使知深防也。奢摩他中毗婆舍那者即定之慧也。覺明分析即分析覺明此西天文勢也。褫猶喪也。

【疏】天台曰或難愚鈍眾生既未識禪那不知說法矣。而又曰樂修三昧。豈離禪那而別有三昧乎。對曰欲識禪那須知說此經了義之法。則於一切法門如庖丁解牛無所往而不可。於一切魔境如金剛王寶杵無所遇而不摧。今之樂修三昧乃區區初學從師門口訣於二十五門隨聞一法或空或假而即事勤修佛慮同邪故勸令誦乎神呪也。

○二更斷餘疑二初疑問二初經家敘阿難即從座起聞佛示誨頂禮欽奉憶持無失於大眾中重復白佛。

○二正陳請二初陳疑如佛所言五陰相中五種虗妄為本想心我等平常未蒙如來微細開示又此五陰為併銷除為次第盡如是五重詣何為界。

○二請宣惟願如來發宣大慈為此大眾清明心目以為末世一切眾生作將來眼。

○二答釋二初正答所問三初答五陰妄想二初正答二初明五陰同相三初明本同三初明真覺無妄佛告阿難精真妙明本覺圓淨非留死生及諸塵垢。

○二明妄以發生乃至虗空皆因妄想之所生起。

○三明真妄合生斯元本覺妙明精真妄以發生諸器世間如演若多迷頭認影。

【觧】吳興曰精真中道也。妙明寂照也。寂故即假照故即空。三諦融通元無塵垢總名本覺圓淨。此單論真性也。乃至下單論妄想生起諸法。斯元下合明真妄發生世間。所以爾者無前單論則不知離義。無後合明則不知即義。溫陵曰生死妄業。塵垢妄緣。真淨性中既無所留。全因妄起猶如迷頭。則五陰相中五妄為本從可知也。

【疏】天台曰如來開示五種妄想先明同相後明差別相。於同相中先明真覺無妄。精真妙明下一節是也。次明妄以發生。乃至虗空下一節是也。又次明真妄和合而有生。斯元本覺下一節是也。非初二節不足以彰離。非後一節不足以彰即。離則真妄並行而不相害。即則真妄體融而不相礙。不相害則妄可去而真可復。不相礙則妄無相而其體真空華之喻最好研詳。波水之譬猶堪取象。

○二明未同五初明正因緣生妄元無因於妄想中立因緣性。

○二明迷執自然迷因緣者稱為自然。

○三明二皆　妄彼虗空性猶實幻生因緣自然皆是眾生妄心計度。

○四明藥尚宜忘阿難知妄所起說妄因緣若妄元無說妄因緣元無所有。

○五況病猶宜去何況不知推自然者。

○三結俱妄是故如來與汝發明五陰本因同是妄想。

【觧】溫陵曰明妄無因不容計度也。知妄所起可說因緣。不知所起因緣何有。況推自然得非妄計邪。

【疏】天台曰前明根本同今明枝末同也。惟枝末從根本而有生。故曰妄元無因於妄想中立因緣性。此言五陰從正因緣而有生即十二因緣也。迷因緣者稱為自然即外道計為自然者也。因緣是新醫破外道自然之法藥。病去而藥宜忘。若復執藥藥反成病。故藥病俱破云彼虗空性猶實幻生因緣自然皆是眾生妄心計度。阿難下一節復明藥病俱遣之所以。蓋立因緣者明妄因緣之所起也。妄之果有可說因緣。妄體本空則何因緣之有。此明藥之宜忘也。藥尚宜忘何況其病故曰何況不知推自然者。要知因緣自然之立既稱為妄則何因緣自然之有。故曰是故如來與汝發明五陰本因同是妄想已上明五陰同相竟。

○二明五陰異相五初明堅固妄想汝體先因父母想生汝心非想則不能來想中傳命如我先言心想酢味口中涎生心想登高足心酸起懸崖不有酢物未來汝體必非虗妄通倫口水如何因談酢出是故當知汝現色身名為堅固第一妄想。

【觧】溫陵曰想為虗妄影像欲愛深脉。遺體自想愛流出故曰體因父母想生。陰心乘想愛冥求故曰心於想中傳命。酢梅等說以驗體因妄結故與妄理相應。若非妄倫則妄不能感也。體因想生。心因想起。命因想傳。諸想交固以成色陰故名堅固妄想。

【疏】天台曰此下明差別相。正以同相因於妄想。是故別相不離其本。今先明色陰。言汝體者指色陰之體相也。即最初種子。赤白二滴皆因父母婬想而有種汝心欲想而有生。一心一色堅固交結從生至老未甞捨離同於形影不相乖異。想酢味而垂涎思登高而足酸。想是心想令色酸澁。虗妄通倫此其驗矣。

○二明盧明妄想即此所說臨高想心能令汝形真受酸澁由因受生能動色體汝今現前順益違損二現驅馳名為虗明第二妄想。

【觧】吳興曰由因受生者因想故受生也。能動色體即形受酸澁也。當知色受想三陰妄想相由而起必不相離。故前文云汝體先因父母想生。下文云種種取像心生形取。皆同懸崖酢物之想。由是明之此三妄想其體麤現。非同行識幽微難見。所以前三陰中所發天魔其相亦麤。後二陰中所發心見二魔其相亦細。汝今現前下正示受相也。順益即樂受。違損即苦受。合有非違非順即不苦不樂受但是文略耳。溫陵曰臨高空想而酸澁真發。違順皆妄而損益現馳。則受陰無體虗有所明故名虗明妄想。

【疏】天台曰常途所論因根塵之色而有受。今依妄想以為論本乃因想陰而有受。故曰即此所說臨高想心能令汝形真受酸澁。然亦不獨受因想有又乃色因受興故曰由因受生能動色體。是則受因想生受令色受受不自受虗有所明又可知也。

○三明融通妄想由汝念慮使汝色身身非念倫汝身何因隨念所使種種取像心生形取與念相應寤即想心寐為諸夢則汝想念搖動妄情名為融通第三妄想。

【觧】溫陵曰念慮虗情也。色身實質也。虗實不倫而能相使者由想融之也。心生虗想形取實物心形異用而能相應者由想通之也。至於寤寐搖變使心隨境使境隨心皆融通妄想也。

【疏】天台曰所明五種妄想色心二法常不捨離。蓋始稟名色而為種。一自堅固交結之後無六根則無四陰。無四陰亦無六根。色受已如向說。下之想行識三陰亦復如是。今云心生形取與念相應。融通之義了然可知。即寤即想心寐為諸夢亦言色心融通之義。列子所謂其寤也形開其寐也形交是也。

○四明幽隱妄想化理不住運運密移甲長髮生氣消容皺日夜相代曾無覺悟阿難此若非汝云何體遷如必是真汝何無覺則汝諸行念念不停名為幽隱第四妄想。

【觧】吳興曰此若非汝此指化理不住等也。云何體遷詰其甲長髮生等。如必下若謂體遷實是汝者何不覺此相代之相。以不覺故行陰生滅名為幽隱。

【疏】天台曰化理者造化之理也。於歲時則日往月來春秋代謝。於萬物則生長成收旋嵐倒嶽。於人身則甲長髮生氣消容皺。此正今文約行陰而切論者也。世之說者以此理一推功於造化。不知造化之理悉本於行陰。而行陰又本於人心。三界惟心一切惟識斯言可徵也。惟其體受其遷而曾無覺悟是故名為幽隱妄想。

○五明罔象妄想二初正辯其相又汝精明湛不搖處名恒常者於身不出見聞覺知若實精真不容習妄何因汝等曾於昔年覩一奇物經歷年歲憶忘俱無於後忽然覆覩前異記憶宛然曾不遺失則此精了湛不搖中念念受熏有何籌算。

【觧】真際曰此陰通收八識。用動體常。見聞精明同一識陰。吳興曰節公之意以見聞為用則動。精明為體則常。而不知今文即以見聞為精明動用為常體。何則識無所存徧在諸根。根對境時雖涉於用用在無記未起善惡。指此無記名為精明湛不搖處。若約分齊明之。五識五意識及第六心王皆是其處也。佛恐眾生計此為常。故寄阿難。先且定云名恒常者。若實精真不容習妄此破其常也。精謂精明真謂恒常。何因下示妄習相。念念受熏者以昔覩奇物納種在識。若不受熏覆覩前異必無記憶之相。既不忘失則知中間常為無明念念熏習。熏習即妄何精真之有乎。

【疏】天台曰又汝精明湛不搖處者。置元明而單論識精即見精聞精等。如初二兩卷見性十義六卷之聞性三德皆尅就六根中識精而示。故曰於身不出見聞覺知。此之識精即是八識見分未脫見精正屬無明。若執之為常則誤之甚也。故曰若實精真不容妄習。然若獨有見精不能自習要因識精能生諸緣。即六種識心母子和合而有習。但習之在六而積之在八。今約積其習者而破之。舉昔覩奇而今憶苟非緣塵第八無記安能有此。吳興之說亦知言也。

○二重顯微細阿難當知此湛非真如急流水望如恬靜流急不見非是無流若非想元寧受妄習非汝六根互用合開此之妄想無時得滅故汝現在見聞覺知中串習幾則湛了內罔象虗無第五顛倒細微精想。

【觧】溫陵曰湛非真湛特幽潛不覺耳。故譬急流之水幽潛流注不可測知。此真憶想之元容妄之體也。直須消磨六門使妄習無寄然後可滅也。串常習也。幾微也。似無曰罔。似有曰象。其體精微故名罔象虗無顛倒精想。吳興曰六根互用等始破見思。故妄想滅即麤垢先落也。問上文受熏約無明說。今妄想滅何止見思邪。答無明所熏亦見思種子。故前指見物有憶有忘正是麤相。今種現雖盡根本猶存。非謂六根得真互用。問此首楞嚴體無不圓宗無不極。至於破陰力用何短乎。答非是力用不恊體宗。由辯魔中五十重境皆從分段五陰妄想中現。今齊此論滅故且至六根互用。若如前文反流全一六用不行即破根本無明有異此中顛倒妄想。

【疏】天台曰此湛非真如急流水等者。所謂陀那微細識習氣成瀑流真非真恐迷我常不開演是也。正以習氣積於識中。設言其有流急不見。設言其無種熟忽生。當似有似無之間故名罔象虗無妄想。吳興以此識為見思正約界內五陰言之。而月川不諳法相乃破之為非。謬又甚矣。

○二結答阿難是五受陰五妄想成。

○二答詣何為界汝今欲知因界淺深惟色與空是色邊際惟觸及離是受邊際惟記與忘是想邊際惟滅與生是行邊際湛入合湛歸識邊際。

【觧】溫陵曰五受陰亦曰五取蘊。由一念迷妄受此取此以自蔽藏也。言因界者本無有界由妄相因也。故色不自色因空有色故成色邊際。乃至滅不自滅因生有滅故成行邊際。識稱湛了而湛不自湛。因行不流逸性入元澄而合乎湛了成識邊際。

【疏】天台曰惟色與空是色邊際者。色是本陰空非是陰。但色不自色由空故而顯色故以空而為色之界也。惟觸與離是受邊際者。觸是本陰離非是陰。但觸不自觸因離故而顯觸故以離而為受之界也。惟記與忘是想邊際者。記是本陰忘非是陰。但記不自記由忘故而顯記故以忘而為想之界也。惟滅與生是行邊際者。生是行陰滅非是陰。但生不自生因滅故而有生故以滅而為行之界也。湛入合湛歸識邊際者。六根湛入是其本陰真常妙湛非是其陰。但湛不自湛因妙湛而顯乎妄湛故以妙湛而為識之界也。正言從真而起妄如從源而出流。始由妙湛而為識湛由識湛而為行瀾由行瀾而為想波受與色猶浪之膚波之皮也。

○三答併銷次第三初約生滅以明次第此五陰元重疊生起生因識有滅從色除。

【觧】孤山曰約生則由內造外從細至麤如著衣也。故迷理有識乃至有色。約滅則由外至內從麤至細如脫衣也。故悟理色盡乃至識盡。

【疏】天台曰此五陰元重疊生起者總結陰相而有是五重也。生因識有滅從色除者五重生起之相識陰為之初。滅亡之相色陰為之始也。

○二約理事明次不次理則頓悟乘悟併消事非頓除因次第盡。

【觧】溫陵曰頓悟併消如知巾本無結亦不有也。

【疏】天台曰理則頓悟等。若約當文如來自釋則天巾之義盡矣。苟於是而未明不妨更引前五陰本如來藏文證之使人易曉。即色陰如空中之華受陰如空幻之觸想陰如聞酢生涎行陰如瀑流空水識陰如千里擎空。如是了知則本無所有而當念虗融。妙真如性而堂堂獨露。圓覺所謂知幻即離不作方便離幻即覺亦無漸次是也。事非頓除因次第盡者正因生起之相有序故滅亡之相亦有乎序。苟能以理融事以事階理則即頓而漸即漸而頓。既頓漸而並行亦頓漸而雙泯。能如是知斯可言道。

○三指前說示次不次我已示汝劫波巾結何所不明再此詢間。

【觧】吳興曰所指前說亦有頓漸二義。巾體是一以喻真性。悟則成頓也。巾結有異以喻妄想。除則成漸也。原夫天巾由次第而結亦次第而解。所譬六根及以五陰生之與滅。一往相類再研有殊。何者以六根義橫五陰義豎故。且如六根迷真起妄因妄成根必無先眼次耳等異。至於返妄歸真亦無從麤至細之理。豈非義橫邪。前以解結次第為喻者。但取六根差別及選圓通謂之次第也。今明五陰亦迷真起妄因妄成陰。既云生因識有滅從色除豈非義豎邪。若以結解喻之則兩番次第宛有倫緒。當知前文舉喻不可以喻難法。此中引例不可以根難陰。適時之說須曉大綱。

【疏】天台曰吳興云前六根生起之義橫。今五陰生起之義豎。前文舉喻不可以喻難法。此中引例不可以根難陰。適時之說須曉大綱。義雖是矣然而又有即橫而豎即豎而橫之義在。古今諸師所未講試為言之。何謂即橫而豎。如六根之義本橫。如來乃約豎義以結之云六解一亡亦復如是。由汝無始心性狂亂知見妄發發妄不息勞見發塵。心性狂亂即妄為明覺也。勞見發塵即由是引起塵勞煩惱也。中間可知。此生起之義即橫而豎也。又云此根初解先得人空等此滅亡之義即橫而豎也。何謂即豎而橫。如今文所明五種妄想皆不離六根色體而辯。此生起之義即豎而橫也。又云理則頓悟乘悟併消此滅亡之義即豎而橫也。若其然者即前文舉喻一一綰結皆有前後次第。但隨舉一結以合法豈可以喻而難於法。此中引例豎中有橫通取六根準例豈可以根而難乎陰。適時大綱其在于是。法相深細又不可不知也。是則前文心性狂亂等之言義已該乎五陰。今文五種妄想義亦該乎三細六麤。惟其有四住地之惑所召五陰根本無明所召五陰。四住五住造業之惑也。二種五陰惑業所召之苦果也。而月川法師未知乎此。槩以界內一種五陰四住地所召者判乎五住煩惱。源頭一錯妄生許多議論以病吳興。過矣過矣。

○二結勸傳示汝應將此妄想根元心得開通傳示將來末法之中諸修行者令識虗妄深厭自生知有涅槃不戀三界。

【觧】溫陵曰今以此義自覺覺他永斷妄元齊歸正果也。上明助道分竟。正宗大分文終于此。下乃流通分也。

【疏】天台曰涅槃之義有三曰性淨涅槃圓淨涅槃方便淨涅槃也。合而言之秪是如來所證祕藏。性淨當法身圓淨當般若方便淨當解脫離而約人分之性淨屬佛方便淨屬菩薩圓淨屬三乘。約位分之圓淨屬圓七信方便淨屬八九十信性淨屬初住去至妙覺位。此皆約列別言之也。若圓融為言則舉一即三言三即一。今文一往且約破界內五陰者為言屬圓淨涅槃。苟知涅槃寂滅之可樂則不戀三界之塵勞矣。

○三流通分二初如來勸流通二初滅阿鼻惡因顯經力用二初校量施福二初問多阿難若復有人徧滿十方所有虗空盈滿匕寶持以奉上微塵諸佛承事供養心無虗度於意云何是人以此施佛因緣得福多不。

○二答勝阿難答言虗空無盡珍寶無邊昔有眾生施佛七錢捨身猶獲轉輪王位況復現前虗空既窮佛土充徧皆施珍寶窮劫思議尚不能及是福云何更有邊際。

○二勸勉流通二初重惡能消佛告阿難諸佛如來語無虗妄若復有人身具四重十波羅夷瞬息即經此方他方阿鼻地獄乃至窮盡十方無間靡不經歷能以一念將此法門於末劫中開示未學是人罪障應念消滅變其所受地獄苦因成安樂國。

○二福超前施得福超越前之施人百倍千倍千萬億倍如是乃至算數譬喻所不能及。

【觧】長水曰此有多義故獲勝福。一所弘之經是佛極談。教理行果皆不思議故。二末世多障能於此流通是經實希有故。三施福惟得生死之報但是自利弘經利他令至無漏之果故。由是一念超越前施。溫陵曰以法示人能消劇報變苦為樂如此其勝者。使人因之明心見性脫粘復湛解六亡一破陰褫魔不歷僧祇獲寶王果故也。彼既如是。則此消劇報猶淺近言耳。誠將與彼同證也。

【疏】天台曰校量弘經功德長水之說泛溫陵之說□若其至的則識精元明見見非見聞聞非聞。乃明心見性之要門。脫黏復湛之捷徑。解六亡一之妙指。破陰褫魔之鋼椎。直下而頓獲法身。即生而可階寶果。令人聞此大法思此大義修此大行證此大果。消劇報於剎那。生樂土於彈指。化功歸己。功德亦然。金口校量真實不虗。聞茲利益可不景慕流通以自益兼人乎。

○二生菩提善果顯經力用阿難若有眾生能誦此經能持此呪如我廣說窮劫不盡依我教言如教行道直成菩提無復魔業。

【觧】溫陵曰上勸流通此勸誦持。吳興曰前利他得福此自利成道。或以此義釋成上文。謂開示未學得福斯勝者。良因眾生於教誦持乃至成道所益大故。

○二經家結流通佛說此經已比丘比丘尼優婆塞優婆夷一切世間天人阿修羅及諸他方菩薩二乘聖僊童子并初發心大力鬼神皆大歡喜作禮而去。

【觧】溫陵曰皆在會聽眾也。聖僊童子即天僊類也。大力鬼神諸護法者隨所證量皆得法喜也。吳興曰初發心者圓教外凡或內凡也。皆大歡喜通該凡聖也。

【疏】天台曰準大論釋歡喜三義。一能說人清淨。二所說法清淨。三依法得果清淨。若論經敘佛說此經已故大歡喜惟在所說之法。但此妙法非機莫扣非應不說。能所相成感應交顯故具三義也。是則凡是諸經皆具此義。而大小偏圓同而不同。若具說此經所說之相。則教理智斷行位因果無不究竟清淨是故題為大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第十終

No. 281-F 勸持敘

首楞嚴王具足萬行總持三昧熏脩。奢摩他路開示眾生妙在一門超出。由慶喜恨多聞而未全道力。故迦文因妄見而直指人心。七處之徵寶鏡磨塵而本則自現。八還之辨金錍刮膜而幻影隨消。斥攀緣則心不是心。示真覺則見猶離見。既顯真而破妄。仍即妄以談真。窮陰入處界而列為四科。因緣自然二俱排擯。會地水火風而通名七大。真俗中道三諦圓融。本如來藏而含吐十虗。隨眾生心而發揮諸相。乃至一多相即小大互容。現寶剎於毛端。轉法輪於塵裏。得無罣礙者倒想銷於億劫。不隨分別者狂心歇即菩提。圓頓機已解密因。中下器須陳妙行。於是開遠客還家之路。指天王賜屋之門。詰諸聖之本因依證悟說最初方便。順此方之教體選音聞為第一圓通。次為攝心。乃重施戒。依先世尊舉揚清淨明誨。現化身佛宣演祕密伽陀。三學圓具而所證非偏。諸妄銷亡而不真何待。況復精研七趣隨業受生。痛喻六交因習招報。示五十重禪那之境深防愛見魔邪。具八萬種解脫之機對治塵勞煩惱。保持覆護。囑勸弘宣。在始在終無非脩證了義。或破或立不離常住真心。琴瑟箜篌既逢妙指。林木池沼皆演法音。令諸闡提隳彌戾車。從三摩地得無生忍。或自分真而安立聖位。或從互用而超至後心。坐大道場。登無上覺。一切事究竟堅固廣開菩薩多方便門。十方界任運縱橫同入如來妙莊嚴海。其教至矣。厥功[樊-大+心]哉。愧余之謬而妄擬會通。樂法之深而重加讚勸。幸諸方之學者。試一披而覽焉。

師子林惟則再拜述

No. 281-G

會解并前後敘引隨本經通為十卷。昨於甲申歲間甞刊為梵夾廣行矣。或謂梵夾固佳。惟四方禪講遊學之士尚恨包笈中將帶未便。於是吳郡張子明倡率同志復刊為方冊。蓋各從其便耳。書之者同郡羅元也。施梨板者王文勇也。其點校參詳勸募營辦者宜春嗣詎華亭師訓善遇高昌正因也。刊始於至正壬辰之暮春。至十有一月而工畢。所冀施者書者恊力以贊成者。聞者見者讀誦而受持者。福籍緣興。道因言顯。字字放光現端永資聖化。而法印宣傳人人發真歸元不歷僧祇而佛果成就。

臨川克立謹再題